<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_143.6">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-19" cert="low" n="5">vermutlich
                    1600-06-19</title>
                <title level="a">143.6. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 161r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_143.6_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_143.6">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-06-19" n="5" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_143.5.xml"
                        >143.5. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_144.1.xml">144.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_143.5.xml">143.5. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_145.1.xml">145.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zahlreiche Besitzungen von Prälaten und Geistlichen sind an protestantische
                    Adelige verpachtet, verpfändet, sogar verkauft, wodurch Konversionen in den
                    jeweiligen Herrschaften sehr erschwert werden. Vorhaltungen Portias an den
                    Bischof von Gurk [Spaur] und das Brixner Domkapitel waren bisher wirkungslos.
                    Daher sollte ein entsprechendes Schreiben des <pb xml:id="P5_0000346"/>Papstes
                    an den Erzherzog und den Nuntius [Portia] ergehen, in dem die Verpachtung
                    geistlicher Güter einzig und allein an katholische Personen erlaubt wird.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="143.6">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 Juni 19]</head>
            <div>
                <p>Essendo che in queste Provincie molti Prelati et Ecclesiastici tengono loro beni
                    affittati et appignorati a Nobili heretici et alcuni sono anco stati alienati
                    liberamente, come seguì gl’anni a dietro per Monsig. Arcivescovo di Salzburg, si
                    scuopre derivare pregiuditio et impedimento grandissimo alla conversione de
                    soggetti nelli medesimi luochi, perché continuando tuttavia i Nobili
                    nell’heresia o ritruovandosi in autorità et superiori per via d’affitto o
                    d’altre ragioni di dominio, studiano quanto possono a trattenere che li Vasalli
                    non si faccino Catolici, introducendo segretamente et protettando nelle
                    giuridittioni loro sottoposte Predicatori et altri Ministri heretici; et io son
                    informato che in particolare il Vescovo di Gurg (quale per altro è Prelato di
                    grandissima bontà et pietà) tien alcuni Castelli in Carniola similmente
                    intricati con Nobili heretici, et mi pare anco ch’il Capitolo di Bressenone sia
                    incorso nel medesimo errore, almeno per certi Ministri che ha nelle medesime
                    parti di Cragno puoco accurati. Onde essendo state fatte per ciò dinnanti di me
                    da più persone molti richiami, lamenti et querele, anchorchè io n’habbi fatti
                    caldi officii et instanze con li sodetti Prelati, affine rivocassero tai
                    contratti di oppignoratione o di affitto di Heretici, trasferendoli in persone
                    Catoliche, non si è però sin hora potuto far frutto alcuno né conseguirne
                    effetto. Et mentre io stavo indagando qualche rimedio, mi è sovvenuto che
                    sarebbe fors’a proposito che V. S. Ill.ma restasse servita di proporre alla S.tà
                    di N. S. che si spedisse un Breve dirizzato al Prencipe<note
                        xml:id="FN5_143.6_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600
                        Juli 1: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13538.</note>over al Nontio <note
                        xml:id="FN5_143.6_03" type="footnote">Nr. 146.1. Portia bezog sich hier auf
                        den Nuntius in Graz in der dritten Person, vermutlich, da er von seiner
                        Abberufung aus Innerösterreich ausging: vgl. Nr. 143.3.</note>co ’l quale
                    venissero ad esser dichiarati invalidi et di niun momento qual si voglia
                    contratto di beni Ecclesiastici fatto con heretici, massime quelli di
                    oppignoratione et di locatione oltre il triennio, ingiongendo et ordinando che
                    per l’avenire si debbano sempre affittare et dar in governo Castelli, Villaggi,
                    decime et altre rendite Ecclesiastiche a Catolici vigilanti et di buona
                    conscienza, sotto pena d’incorrersi delli contrafacenti nelle censure contenute
                    nelli Sacri Canoni et nelle Constitutioni Pontificie, ordinando in un medesimo
                    tempo al Nontio che debba intimare la sostanza del Breve a tutti li Prelati et
                    altri Ecclesiastici et procurare c’habbia effetto con insinuarlo all’Arciduca
                    che molto lo desidera et alli officii et officiali della sua Corte. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
