<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_179.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-12-23" n="1">1600-12-23</title>
                <title level="a">179.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            92r–93r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_179.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-12-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_178.1.xml"
                        >178.1. Aldobrandini an Portia - Lyon, 1600 Dezember 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_179.2.xml">179.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_177.2.xml">177.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_179.2.xml">179.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Zufriedenheit über die Maßnahmen des Erzherzogs in der Uskokenfrage.
                    Hoffnung auf die Rückeroberung der Festung Kanizsa mithilfe der Innerösterreich
                    benachbarten Fürsten. Der Erhalt der Schreiben des Ambros von Thurn und des
                    Vizedom von Bamberg [Stadion] wird bestätigt. Die Bitte Stadions um ein nach dem
                    Tod des Kardinals von Österreich [Andreas] vakantes Amt ist vermutlich zu spät
                    eingetroffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="179.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</head>
            <div>
                <p>Si sono ricevute cinque lettere di V. S. delli 4 del presente<note
                        xml:id="FN5_179.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, le quali
                    dovevano capitare con l’antecedente ordinario. Et perché sono risponsive et è V.
                    S. absente da Gratz, io non havrò altra materia che di accusargliele. Non devo
                    tuttavia tacerle che il Decreto cogl’ordini usciti dall’Arciduca nel particolare
                    degl’Uscocchi sono stati di molto piacere a N. S. <note xml:id="FN5_179.1_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 174.1.</note>, poiché confermano l’opere di quello
                    che S. B.ne è solita di testificare dell’ottima intentione di quel Prencipe, al
                    quale però crede la S.tà S. che sia tanto più debito l’amor singolare che le
                    porta. Alla ricuperatione di Canisa vede V. S. che sono intenti tutti i nostri
                    pensieri, onde ci guardaressimo da ogni cosa anco minima che potesse
                    pregiudicare a questo fine, et si custodiranno però quei consigli che ci si
                    rappresentano da lei per occulti, ma quello che importa sarà che ella ritorni
                    dalla presente missione con quel frutto che promette la pietà dei Principi ai
                    quali è destinata et il suo valore. Con le lettere predette si è havuto il
                    parere del Conte Ambrosio della Torre<note xml:id="FN5_179.1_03" type="footnote"
                        > Johann Ambros von Thurn (1537–1621), Geheimer Rat und Hofmarschall am
                        Grazer Hof (1580–1587), Verwalter des Obersthofmeisteramtes (1580–1590),
                        Landeshauptmann von Krain (1585–1592), Obersthofmeister der erzherzoglichen
                        Kinder (1590–1597). Er zog sich 1597 von seinen Ämtern zurück und lebte ab
                        1601 bis zu seinem Tod in Bleiburg. Zwischen Portia und Johann Ambros von
                        Thurn bestand ein enges Vertrauensverhältnis: vgl. WURZBACH 8, S. 108f.;
                        THIEL 1, S. 203f.; ANDRITSCH, Berater, S. 79f.; SIEBMACHER 29, S. 54f.;
                        RAUCH, S. 237–240.</note>nella materia pur di <pb xml:id="P5_0000436"
                    />Canisa, la quale ricerca bene che si esserciti da ogn’uno l’ingegno et
                    l’opera, et si è havuta parimente la lettera scritta dal Vicedomino di Bamberga
                    a V. S. <note xml:id="FN5_179.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, al
                    quale io giudico che convengano tutti i beni, ma essendosi scoperta la sua
                    pretensione così tardi dubito assai che se sia per riuscirmi di farle servitio
                    in questa occasione della vacanza del Sig. Cardinale d’Austria, che sia in
                    requie; tuttavia me ne informerò con animo di non perdonare ad offitio alcuno
                    atto a giovarli. … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
