<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_125.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-04-17" cert="low" n="2">vermutlich
                    1600-04-17</title>
                <title level="a">125.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 17)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 8r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_125.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_125.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-04-17" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_125.1.xml"
                        >125.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 April 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_125.3.xml">125.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1600 April 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_125.1.xml">125.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 April 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_125.3.xml">125.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - Graz, 1600 April 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Bischof von Seckau [Brenner] hat Portia über die Tätigkeit der von ihm
                    geleiteten Reformationskommissionen in der Obersteiermark Bericht erstattet.
                    Nach der erzherzoglichen Hochzeit soll das Augenmerk auf Kärnten gerichtet
                    werden. Die in Linz beabsichtigte Errichtung eines Jesuitenkollegs erscheint
                    problematisch. Portia empfiehlt eventuell stattdessen die Errichtung eines
                    Kollegs und Seminars in Passau. Die Erzherzöge haben den Jubiläumsablass
                    erworben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="125.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 April 17]</head>
            <div>
                <p>Il Vescovo di Seccovia principal Commisario nel negotio della riforma se n’è
                    ultimamente ritornato qua, havendomi fatta relatione di quanto egli ha operato a
                    beneficio della Catolica Religione in conformità del concerto ch’era passato tra
                    noi quand’io fui di ritorno di Carinthia, et mi dice che col favore divino tutte
                    quelle Città et Terre della Stiria superiore che restavano infette di haverle
                    non solo mondate da falsi heretici Predicatori, ma di haver ridotti li Cittadini
                    ad accettare in un tempo medesimo la fede Catolica et a prestare giuramento
                    all’Arciduca di voler vivere et morire Catolici et obedienti ai dogmi et
                    precetti di Santa Chiesa, aggiongendo di più che in diversi luoghi pure della
                    Stiria superiore si sia dimostrata la Nobiltà molto obediente, cosa di non puoca
                    consideratione et d’importanti conseguenze, perché cominciando i Nobili da sé
                    stessi a piegar gl’animi et a dar segno di qualche obedienza al Prencipe in
                    proposito della Religione, si può haver <pb xml:id="P5_0000304"/>buona speranza
                    ch’essi pian piano sieno per lasciar la protettione de Predicatori heretici che
                    alcuni trattengono ne loro Castelli et per rendersi più pronti ad esseguire la
                    volontà dell’Arciduca <note xml:id="FN5_125.2_02" type="footnote">Vgl. Nr.
                        87.1.</note>.</p>
                <p>Dopo che saranno finite l’occupationi di queste Nozze si darà subito
                    comminciamento a riformare la Carinthia et per l’istesso effetto s’incaminaranno
                    li soliti Commissarii, a quali tra tanto si procurerà di far strada nel modo
                    ch’io accennai a V. S. Ill.ma con le precedenti<note xml:id="FN5_125.2_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 121.2. Die Reformationskommission für Kärnten war
                        unter der Leitung Bischof Brenners vom August bis November 1600 vor Ort
                        tätig: vgl. HÖFER, Brenner, S. 31, 33.</note>.</p>
                <p>Il concetto che s’ode esser in Austria et anco proposto costì in Roma di eriger
                    un Collegio de Padri del Gesù in Lintz dopo l’espulsione da quella Città delli
                    heretici Predicatori pare che non sia per havere facilmente effetto<note
                        xml:id="FN5_125.2_04" type="footnote">Im April 1600 trafen in Linz zwei
                        Jesuiten, der Rektor des Wiener Kollegs P. Georg Scherer und sein Gehilfe P.
                        Johann Zehetner, ein, denen die Aufgabe zukam, die Rekatholisierung in
                        dieser Stadt voranzutreiben. In der Folge wurde eine Schule und 1612 ein
                        Kolleg in Linz eingerichtet: vgl. DUHR, Geschichte 2.1, S. 327–332; KOLB, S.
                        11–36.</note>, essendo stati applicati altrove i beni che dovevan esser
                    destinati per quella erettione, et quando anco la cosa dovesse riuscire
                    possibile si crede, che sarebbon per ricorrere a S. S.tà perché con la sua
                    auttorità provedesse d’altri beni al sodetto Collegio, il quale senza dubio più
                    agevolmente potrebb’esser fondato in Possa <note xml:id="FN5_125.2_05"
                        type="footnote">Das Jesuitenkolleg in Passau wurde 1612, trotz des
                        anfänglichen Widerstandes des Domkapitels, von Bischof Leopold eingerichtet:
                        vgl. DUHR, Geschichte 2.1, S. 325– 327; HAUB.</note>, et sarebbe anco di
                    maggior frutto dovendovisi anco quivi erigere il Seminario, perché ritrovandosi
                    sotto quella Diocese alcuni Monasterii vacanti che sono stati dati in Commenda
                    da S. M.tà Cesarea, sarebbe più facil et molto più comoda l’applicatione de
                    medesimi stabili alla fondatione d’un Collegio nella Città di Possa et li alunni
                    et altri del Seminario verrebbono ad avvanzare assai nella dottrina et buona
                    educatione de’ Padri, onde m’è parso di darne conto a V. S. Ill.ma, la quale se
                    si compiacerà d’haverci consideratione nelle occasioni che verrà proposta la
                    materia di questo Collegio in Austria, mi persuado ch’ella potrebbe apportar
                    gran beneficio a quella Provincia ancora.</p>
                <p>Mi scordai la settimana passata di significar a V. S. Ill.ma che questi Prencipi
                    con singolar divotione et consolatione spirituale hanno preso tutti il
                    Santissimo Jubileo, essendosi compiacciute le loro A. A. che nel cominciamento
                    delle stationi et poi anco nel fine io sia stato suo Ministro in celebrare et in
                    amministrargli la santissima Communione …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
