<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_145.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-26" cert="low" n="2">vermutlich
                    1600-06-26</title>
                <title level="a">145.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 104r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_145.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_145.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-06-26" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_145.1.xml"
                        >145.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_145.3.xml">145.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_145.1.xml">145.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_145.3.xml">145.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Johann von Ortenburg wurde zum Mitglied der Reformationskommission für Kärnten
                    ernannt. Ein Dekret des Erzherzogs ordnet die Entlassung der <pb
                        xml:id="P5_0000351"/>häretischen Prediger innerhalb von acht Tagen in
                    Kärnten an, worüber die protestantischen Landstände in einem eigens dazu
                    einberufenen Landtag beraten wollen. Aufgrund der befürchteten Aufstände in
                    Klagenfurt stellt Erzherzog Ferdinand wie schon zuvor der Reformationskommission
                    eine militärische Abordnung bei. Aufstände der protestantischen Bevölkerung rund
                    um Admont und in den an das Erzherzogtum Österreich angrenzenden
                    Bergwerksgebieten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="145.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 Juni 26]</head>
            <div>
                <p>Dopo la diputatione del Sig. Conte di Ortemburg<note xml:id="FN5_145.2_02"
                        type="footnote">Johann von Ortenburg (gest. 1601), Hofmarschall Eh. Karls
                        II. von Innerösterreich (1587–1590), Landeshauptmann von Kärnten
                        (1587–1601): vgl. THIEL 1, S. 204; WEBERNIG, S. 24f.</note>et degl’altri
                    suoi Colleghi Commissarii alla riforma della Religione in Carinthia <note
                        xml:id="FN5_145.2_03" type="footnote">Die Reformationskommission für Kärnten
                        unter der Leitung von Bischof Brenner war vom August bis November 1600
                        tätig, ihr gehörten neben Ortenburg und Brenner Dr. Angelus Costede, Hans
                        Christoph von Prank als Hauptmann der Garde, Wolfgang Kaltenhauser als
                        Sekretär und Hartmann Zingel als Vizedom von Kärnten an: vgl. HÖFER,
                        Brenner, S. 31, 33f.</note>, havendo l’Arciduca mandato ordine alli
                    Cittadini di Clanfurt che dovessero licentiare da quella Città li Predicatori
                    Heretici et commesso parimente ad essi che desistessero dal predicare,
                    partendosi in termine di otto giorni fuori di tutte le sue Provincie <note
                        xml:id="FN5_145.2_04" type="footnote">Das Dekret ist mit dem 1. Juni 1600
                        datiert: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 779.</note>, non solo non è stato
                    esseguito il commandamento né cessato dall’essercitio Lutherano, ma incontanente
                    si è convocata da loro radunanza di Provinciali Heretici con haver risposto a S.
                    A. di non poter risolversi ad effetto di cosa così importante se non mediante
                    una general Dieta di quel paese, supplicando perciò che S. A. si volesse
                    contentare di dar loro commodità sino a quel tempo <note xml:id="FN5_145.2_05"
                        type="footnote">Zur Reaktion der Verordneten in Kärnten: vgl. LOSERTH, Akten
                        1, S. 779f., 785f.</note>. A questo l’Arciduca non ha replicato altro et, se
                    bene il suo Consiglio sta sospeso in risolvere temendo di qualche sollevatione
                    per esser Clanfurt Metropoli di Carinthia et fortezza da stimarsi, con tutto ciò
                    S. A., per mostrar di non tenerne conto et deliberata di proseguire, disegna che
                    senz’altro vi vadino li Commissarii destinati con comitiva di militia, come s’è
                    osservato sin hora in altre parti. Et io ne do riverentemente conto a V. S.
                    Ill.ma per significare li principii di questo negotio che di presente ha bisogno
                    d’esser favorito più che mai dalla mano di S. D. M.tà, perché quando da quella
                    Piazza si facesse qualche resistenza, sarebbe cosa facile che gl’altri depressi
                    ripigliassero animo et ardire conspirando a qualche gran fatto, a che pare che
                    corrisponda anco una certa inobedienza dimostrata di nuovo da que’ Contadini
                    c’habitano nelle valli delle minere <pb xml:id="P5_0000352"/>del ferro verso
                    Austria et que’ contorni dell’Abbatia d’Admont, alle quali parti sono di già per
                    questo li Commissarii dell’Arciduca con il Vescovo di Seccovia <note
                        xml:id="FN5_145.2_06" type="footnote">Im Juni/Juli 1600 war eine
                        Reformationskommission unter der Leitung von Bischof Brenner im Ennstal in
                        der oberen Steiermark tätig: vgl. HÖFER, Brenner, S. 30f.</note>, et si
                    spera che si rimediarà al tutto con profitto et sicurezza che piaccia al Signore
                    di permettere.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
