<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_103.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-01-15" n="3">1600-01-15</title>
                    <title level="a">103.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 15</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 15r–v, Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_103.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                        <date when="1600-01-15" n="3"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_103.2.xml">103.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_103.4.xml">103.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_102.2.xml">102.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_103.4.xml">103.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Dank für das Wohlwollen der Erzherzöge bezüglich der Abtei Rosazzo.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="103.3">Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 15</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000265"/>
					<p>La buona voluntà che hanno mostrato ultimamente a V. S. coteste A. A.<note xml:id="FN5_103.3_01" type="footnote">Vgl. Nr. 101.1.</note> di voler
						far gratia in persona mia solamente delle doi dimande per la mia Abbatia di
						Rosaccio mi è di grandissima consolatione, restand’io chiaro di quel che
						sempre ho sperato della benignità loro, il che ancho riconosco dalla buona
						trattatione di V. S.; le dirò bene ch’essendom’io mosso alla richiesta di
						quei doi Capi per benefitio particolare della mia Chiesa che mi pareva molto
						aviluppata nelle gravezze, et i sudditi d’essa mi si rapresentavano mal
						trattati da quei Capitani che hanno le seconde instanze, et questo esser
						solamente nel Dominio Austriaco, perché nel Veneto, oltre non esserci
						gravezza alcuna, l’Abbatia tiene ancho le seconde instanze; non vorrei che
						restasse ombra a quelle A. A. che per interesse mio particolare io habbi
						violentato le menti loro. Et se bene so securo che da V. S. si sarà caminato
						col medesimo riguardo, tuttavia mi sarà molto caro che V. S. pigli
						l’occasione di rapresentare all’una et all’altra A. il contento che ho preso
						della buona inclinatione verso di me, et il dubbio che tengo che vedendo
						essersi mosse per gratiar la persona mia non le possa restar qualche
						disgusto per i pregiuditii che vengano proposti da quei Consiglieri, et
						quando V. S. trovi spontanea benignità et piena sodisfattione di
						gratificarmi potrà V. S. accettar’ la gratia per nome mio, avisandomi subito
						quel che seguirà, per sapere come governarmi, in particolare con quelle A.
						A. alle quali faccia pur V. S. attestatione indubitata ch’in ogni caso mi
						trovaranno sempre di sincerissimo affetto per servirle et giovare alle cose
						loro …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
