<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_138.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-03" n="3">1600-06-03</title>
                <title level="a">138.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            26v–28r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_138.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-06-03" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_138.2.xml"
                        >138.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_138.4.xml">138.4.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_138.2.xml">138.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_140.1.xml">140.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juni 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude und Erleichterung über die von Erzherzog Ferdinand angestrebte Lösung der
                    Uskokenfrage. Dem Bischof von Triest [Bertis] wird erlaubt, die Ad Limina-Reise
                    auf das nächste Jahr zu verschieben. Ein päpstliches Breve, welches die
                    Tätigkeit des Bischofs von Seckau [Brenner] lobt, wird übermittelt. San Giorgio
                    fürchtet die Reaktion von Kardinal Dietrichstein im Bezug auf die Pfarrkirche
                    von Villach.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138.3">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</head>
            <div>
                <p>Nel medesimo tempo che si è inteso da V. S. la ferma deliberatione del Ser.mo
                    Arciduca di provedere ai disordini degl’Uscocchi et di trasferirli per ciò ad
                    Ottosaz, instaurata che sia quella Piazza, habbiamo havuto avviso similmente dal
                    Nuntio di Venetia che, havendo egli procurato con nuovi offitii d’imprimere
                    nella Republica, benché esasperata dagl’ultimi accidenti, concetti di quiete,
                    era entrato in speranza che si fosse per mandar costì qualche persona a trattare
                    et che il Sig. Angiolo Badoero, che forsi consulteria in tal deliberatione come
                    quello ch’è ritornato di fresco da quella Corte, aiuterebbe il negotio. Ne
                    habbiamo sentito contento grande perché veramente speravamo manco et perché la
                    pratica è ritornata in piedi et pare che prometta quel fine che sin qui si è
                    procurato indarno con tanto studio; si dice a V. S. che attendi a solecitare dal
                    suo canto la esecutione dei pensieri dell’Arciduca che a Venetia pure farà la
                    parte sua il Nuntio, conforme agl’ordini che se ne inviano di nuovo<note
                        xml:id="FN5_138.3_01" type="footnote">Vgl. Nr. 134.2.</note>.</p>
                <p>Al Vescovo di Trieste si contenta N. S. di far la gratia che domanda prorogandoli
                    ad un altro anno la Visita dei Limini Sacri et rimettendogli ogni censura o pena
                    che fosse incorso per non haverlo esequito prima, et così gli rispondo con la
                    lettera qui aggiunta<note xml:id="FN5_138.3_02" type="footnote">Nicht
                        auffindbar. Vgl. Nr. 132.2.</note>.</p>
                <pb xml:id="P5_0000326"/>
                <p>Con quello di Seccovia ha voluto abondare S. B.ne in humanità scrivendoli il
                    Breve qui incluso<note xml:id="FN5_138.3_03" type="footnote">Clemens VIII. an
                        Brenner, Rom, 1600 Juni 3: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13509. Das Breve wurde dem
                        Postpaket vom 10. Juni 1600 beigelegt: vgl. Nr. 140.1.</note>del tenore che
                    V. S. vedrà dalla copia, perché veramente stima assai l’opera et la fatica che
                    pone in procurare il servitio et aumento della religion Cattolica in quelle
                    parti. Non si viene a dichiaratione precisa s’egli sia tenuto o no a visitare i
                    Limini sodetti et però potrà V. S. dirle che la relatione dello Stato della sua
                    Chiesa che egli esibisce si accetterà et si vedrà volontieri.</p>
                <p>Il negotio di Villac non mi pare più facile al presente di quello che fosse prima
                    perché il Sig. Cardinale Diatricstain, quietandosi pure, non si quieterà mai
                    volontieri, che così mostrano le lettere ultimamente ricevute da S. S. Ill.ma in
                    tal materia<note xml:id="FN5_138.3_04" type="footnote">Dietrichstein an San
                        Giorgio, Kremsier/Kromerii, 1600 Mai 16, ASV, Fondo Borghese, serie III 87
                        AB, fol. 13r–v.</note>. Da V. S. aspetto con desiderio l’avviso della
                    risposta che farà a lei il Vescovo di Bamberga. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
