<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_195.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-02-17" n="1">1601-02-17</title>
                <title level="a">195.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 45v–47v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_195.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-02-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_194.1.xml"
                        >194.1. Portia an Aldobrandini - Brixen, 1601 Februar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_196.1.xml">196.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_193.1.xml">193.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_196.1.xml">196.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Februar 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Hoffnung, dass der neugewählte Bischof von Brixen [Spaur] den
                    Erwartungen entspricht, wie man das auch von Erzherzog Karl im Falle einer
                    Postulation erhofft hatte. Kritik an dem geringen Engagement Erz <pb
                        xml:id="P5_0000452"/>herzog Leopolds betreffend Murbach. Das Geld des
                    Heiligen Stuhles für die Besatzung von Zengg/Senj wurde mit dem vorangegangenen
                    Postpaket nach Graz geschickt. Hoffnung auf einen genauen Bericht über die
                    Verhandlungen mit den Herzögen von Bayern [Wilhelm V., Maximilian I.]. Das
                    vorsichtige Verhalten einiger Fürsten in dieser Angelegenheit enttäuscht den
                    Heiligen Stuhl. Erwartungen setzt man in den protestantischen Administrator von
                    Sachsen [Friedrich Wilhelm], der politisch zum Haus Habsburg neigt. Man bemüht
                    sich um lateinische Werke des Granada für Herzog Maximilian. Dem Datar [Paolini]
                    wurden die Memoriale hinsichtlich der Neubesetzung der Dompropstei von Brixen
                    übermittelt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="195.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 17</head>
            <div>
                <p>Sono pur di Bressenone et delli 4 del presente l’ultime lettere di V. S. venute
                    alle mie mani<note xml:id="FN5_195.1_01" type="footnote">Vermutlich Anhang, Nr.
                        2: Portia an San Giorgio, Brixen, [1601 Februar 4].</note>, dalle quali sono
                    passate a quelle di N. S. Non saprei che dirle intorno alla elettione del nuovo
                    Vescovo se non che se ne desidera quel successo che sia per essere conforme al
                    servitio di Dio come crederessimo che fosse stata la postulatione dell’Arciduca
                    Carlo, ma se non si aiutano quei Principi da se stessi, noi di qua non potiamo
                    se non dolerci dell’esito poco felice dei negotii. L’istesso avviene pur anco in
                    quello di Murbach, dove essendosi fatti offitii o inefficaci o fuori di tempo
                    per parte dell’Imperatore si è lasciata correre la elettione di persona in un
                    Monaco <note xml:id="FN5_195.1_02" type="footnote">Johann Georg von Kalkenriedt
                        (1567–1616), hatte von 1589–1595 am Collegium Germanicum in Rom studiert und
                        trat 1596 in das Kloster Murbach ein. Abt der Klöster Murbach und
                        Lüders/Lure (1601–1614). Er verzichtete im Mai 1614 zu Gunsten Eh. Leopolds
                        auf die Abtwürde: vgl. GATRIO, S. 266–272; STEINHUBER, S. 291f.; LEGIN, S.
                        35f.; SCHMIDT, S. 262; NDBA H. 19, S. 1867. Zur Abtwahl siehe Nr. 185.1.
                        Rudolf Coraduz unterrichtete San Giorgio regelmäßig über die Bemühungen
                        Kaiser Rudolfs hinsichtlich dieser Abtwahl: vgl. Coraduz an San Giorgio,
                        Prag, 1601 Januar 22, ADP, Fondo Aldobrandini, b. 6, fol. 50r–v; Coraduz an
                        San Giorgio, Prag, 1601 Februar 4, ADP, Fondo Aldobrandini, b. 6, fol.
                        53r.</note>, dalla quale difficilmente si levarà quel Principato, quando la
                    elettione sia canonica come si presuppone, benché Monsig. di Veglia se sia
                    trasferito di nuovo in Alsatia per vedere in che possa servire all’Arciduca
                    Leopoldo et riferire in ogni caso quanto è passato et lo stato in che riposano
                    le cose.</p>
                <p>La poliza dei quattro mila et cinquecento fiorini che di nuovo V. S. ricorda le
                    fu rimessa con le lettere del precedente ordinario<note xml:id="FN5_195.1_03"
                        type="footnote">Nr. 193.1.</note>, le quali credo che a punto la debbano
                    trovare a Gratz, di dove sentiamo con molto piacere che il negotio degl’Uscocchi
                    caminasse prosperamente. Di là aspetteremo che V. S. ci avvisi minutamente dei
                    pensieri et delle provisioni che ci sieno per la guerra, intorno alla quale
                    bisogna confessare che i Sig. Duchi di <pb xml:id="P5_0000453"/>Baviera dieno
                    consigli molto prudenti, ma quando habbia da occorrere ai pericoli tanto vicini
                    dopo una collegatione di tutti i Principi dell’Imperio, non si vede come possino
                    essere ben difese le cose dell’Arciduca et della Germania, potendosi massime
                    tenere che quella parte di loro ch’è più lontana dal Turco et manco bene affetta
                    sia per tirarla in lungo, né confidando S. B.ne le sue persuasioni fossero di
                    quella efficacia che si presuppone coi Protestanti, coi quali però anderà
                    riservata in avventurare la riputatione. Se di alcuno sperasse S. B.ne qualche
                    bene lo spereria dall’Amministratore di Sassonia <note xml:id="FN5_195.1_04"
                        type="footnote">Friedrich Wilhelm I. (1562–1602), Sohn von Herzog Johann
                        Wilhelm I. von Sachsen-Weimar und Dorothea Susanne, Pfalzgräfin bei Rhein.
                        Nach dem frühen Tod des Vaters (1573) wurde eine vormundschaftliche
                        Regierung für das Herzogtum bis 1586 eingesetzt. Als 1591 Kurfürst Christian
                        I. von Sachsen verstarb, übernahm Friedrich Wilhelm die Vormundschaft für
                        dessen minderjährigen Sohn und die Administration des Kurfürstentums Sachsen
                        (1591–1601): vgl. ADB 7, S. 791f.</note>, essendogli noto un pezzo fa che
                    non pure egli sia dedito alla Casa d’Austria, ma che habbia buoni fini in tutte
                    le sue cose, onde gli farà forse gratia Dio N. S. di levarlo da gl’errori
                    dell’heresia. Qui si usa diligenza di trovare l’opere latine del Granata <note
                        xml:id="FN5_195.1_05" type="footnote">Ludwig von Granada/Luis de Granada
                        (1504–1588), Dominikaner (1524), Provinzial der portugiesischen
                        Ordensprovinz (1556–1560). Mystiker, Prediger und geistlicher
                        Schriftsteller: vgl. LThK II 6, Sp. 1107.</note>per mandarle al Duca
                    Massimiliano che gliele faccia havere. Et a V. S. ho da soggiungere solamente di
                    più che per ordine di S. S.tà si è consignata al Datario <note
                        xml:id="FN5_195.1_06" type="footnote">Bernardino Paolini (gest. 1611),
                        Subdatar (1593), Datar (1599), Kanoniker von St. Peter (1601): vgl. JAITNER,
                        Clemens VIII., S. LXXXI (Anm. 66); JAITNER, Prosopographie, S. 247f. (Anm.
                        247).</note>la lettera ch’ella scrive intorno alla Prepositura di Bressenone
                    coi memoriali che vi erano inserti, coi quali in mano si cercherà di fare la
                    migliore elettione del nuovo Preposito <note xml:id="FN5_195.1_07"
                        type="footnote">Am 11. Dezember 1600 war Propst Paris von Lodron verstorben,
                        der dieses Amt seit dem 28. Juni desselben Jahres inne gehabt hatte. Auf ihn
                        folgte Weihbischof Simon Feurstein, der am 17. April 1601 zum Domprost
                        ernannt wurde: vgl. WOLFSGRUBER, S. 148, 172; TAVERNIER, S. 145f. Zu
                        Feurstein siehe Nr. 196.1.</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
