<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_159.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-09-09" n="1">1600-09-09</title>
                    <title level="a">159.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								56r–57v, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_159.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-09-09" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_158.5.xml">158.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 September 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_159.2.xml">159.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_158.4.xml">158.4. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_159.2.xml">159.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Man weiß von den Bemühungen Portias in der Uskokenfrage und dem
						zögerlichen Vorgehen in Prag, deshalb werden erneut Breven an den Kaiser und
						die maßgeblichen Räte [Rumpf, Trautson, Coraduz] gesandt. Befürchtungen
						bezüglich der Türkengefahr, der Pest und der Hungersnot. Freude über die
						Erfolge bei der Ausweisung der Prädikanten. Keine weiteren Anweisungen
						bezüglich des Religionsgespräches in Bayern.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="159.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</head>
				<div>
					<p>Io non aspettava le lettere di V. S. delli 28 di Agosto che sono
							comparse<note xml:id="FN5_159.1_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note>, poiché intesi dalle sue antecedenti che pensava di
						trovarsi fuori in<pb xml:id="P5_0000389"/> tempo dello spaccio, ma ella ha
						voluto mostrarne la solita sua diligenza con la celerità anco del ritorno
						costì. Ci persuadiamo già che si faccia da lei ogni opera possibile perché
						gli accidenti degl’Uscocchi non rendino moltiplicando più difficile il
						negotio che si tratta; tuttavia si sentono con sodisfattione li particolari
						che V. S. ne avvisa, la quale non intenderà qui da me più del già
							scritto<note xml:id="FN5_159.1_02" type="footnote">Vgl. Nr.
							158.2.</note>, se non che N. S., scoprendo di nuovo che a Praga si
						procede con qualche lentezza dopo la deliberatione presa che il Nuntio<note xml:id="FN5_159.1_03" type="footnote">Filippo Spinelli: vgl. Nr.
							7.1.</note>, l’Ambasciator di Venetia<note xml:id="FN5_159.1_04" type="footnote">Pietro Duodo: vgl. Nr. 155.2.</note> et il Corraducci si
						unissero insieme et dopo l’essere iti da Venetia all’Ambasciatore gl’ordini
						opportuni, scrive nuovi Brevi all’Imperatore<note xml:id="FN5_159.1_05" type="footnote">Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1600 September 9:
							NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13611.</note> et a Ministri primarii<note xml:id="FN5_159.1_06" type="footnote">Weitere Breven vom 9. September
							1600 waren an Wolfgang Rumpf zum Wielroß, Paul Sixt Trautson und Rudolf
							Coraduz gerichtet: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13608, 13609, 13610. Zu den
							Personen Wolfgang Rumpf zum Wielroß und Paul Sixt Trautson siehe: Nr.
							166.1.</note>, riscaldandoli et risentendosi, et commanda al Nuntio che
						lo faccia anco più vivamente a bocca in suo nome et procuri che prima di
						ogn’altra cosa si sospendano le armi, essendosi scoperto dall’Ambasciator
						medesimo che la Republica non pure non molesterà se non è molestata, ma
						desiderava la sospensione.</p>
					<p>La espulsione degl’Heretici di costà sarà la salute et la sicurezza del
						paese, onde se ne rinuova in noi la solita contentezza, et benché possino
						turbarcela gl’altri avvisi che V. S. ci dà del pericolo dell’armi
						Turchesche, della carestia et della peste, ci consoliamo nondimeno con una
						viva fede che Dio N. S. sia per esaudire le orationi particolari che fa S.
						B.ne per la prosperità delle cose di quell’A., la quale siamo certi che in
						ogni accidente renderà un’ottima corrispondenza a sé medesima. Della disputa
						di Baviera mi riporto a quello che ne scrissi con le precedenti<note xml:id="FN5_159.1_07" type="footnote">Nr. 158.4.</note>, et a V. S.
						soggiungo solamente di più ch’ella perseveri in operare et in avvisare
						conforme al suo Ordinario instituto.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
