<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_139.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-06-05" n="2">1600-06-05</title>
                    <title level="a">139.2. Portia an (Aldobrandini) - Graz, 1600 Juni 5</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 112r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_139.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-06-05" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_139.1.xml">139.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_140.1.xml">140.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 10</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_139.1.xml">139.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_140.3.xml">140.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Juni 10</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Anlässlich der Bestimmung Aldobrandinis zum Legaten sichert Portia diesem
						überschwänglich seine Loyalität zu und beteuert, ihn begleiten zu wollen.
						Erzherzog Ferdinand gibt die Hoffnung auf finanzielle Unterstutzung seitens
						des Heiligen Stuhles nicht auf, um so mehr als diese auch dem Kaiser gewährt
						worden sei und Ferdinands Geldmittel für Türkenabwehr und Rekatholisierung
						unmöglich reichen können. Portia versicherte dem Erzherzog die Unterstützung
						seitens Aldobrandini, unterstrich aber erneut die Unmoglichkeit einer
						finanziellen Unterstutzung.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="139.2">Portia an [Aldobrandini] - Graz, 1600 Juni 5</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000328"/>
					<p>La singolar mia devotione et obligatione di servir a V. S. Ill.ma mentr’havrò
						forze et vita mi ha fatto sentire più che mai con sentimento vivissimo
						l’occupatione nella quale mi truovo impiegato et la lontananza mia da Italia
						in questa occasione di legatione nuovamente destinata a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_139.2_01" type="footnote">Zur Legation Kardinal
							Aldobrandinis nach Florenz und Frankreich siehe: Nr. 134.1.</note>,
						poiché desiderarei incredibilmente di esser in stato et libertà di poter
						servir a V. S. Ill.ma quando ella si degnasse (come è in singolar poter suo)
						di valersi dell’humil servitù mia. Perché come desiderosissimo della sua
						gratia et devotissimo del suo nome ardirei di non ceder ad alcuno, anco in
						questo modo di servire, per poter ben servendo meritar maggiormente presso
						la benignità di V. S. Ill.ma, dalla quale insomma io faccio professione di
						dipendere dovunque mi truovi et di non poter ricever consolatione d’altra
						parte che quando mi truovi in luoco et occasioni di haver a servire a
						commandi di V. S. Ill.ma. Et quando pur la poca mia fortuna segue in levarmi
						di quest’occasioni converrà ch’io m’ingegni d’aspettar con patienza
						quell’occorrenze che potrò per far maggiormente apparire la solita, debita
						et incontaminata devotion’et obligation mia, et in tanto di nuovo mi
						raccomando nella benigna gratia et protettione di V. S. Ill.ma.</p>
					<p>Non mi pare di poter ommetter senza colpa mia di refferir a V. S. Ill.ma che
						questo Arciduca pochi giorni sono mi replicò la confidenza et speranza
						ch’esso ha tuttavia nella benevolenza et affettione di V. S. Ill.ma,
						discorrendo meco che, havendo la M.tà dell’Imperatore aiuti dalla S.tà di N.
						S., che anch’esso gli spera parendoli di meritarli egualmente per non dir
						più et per la diffesa contra ’l Turco et per la continoa spesa che fa nel
						medesimo tempo contra gl’Heretici, oltr’all’augumento delle spese sue
						domestiche per la necessità della moglie presa. Io le replicai al solito che
						S. A. poteva esser certa dell’affetto et benevolenza di V. S. Ill.ma et che
						quando fosse stato in podestà et possibilità di lei di aiutar et servire
						agl’affari et bisogni suoi che V. S. Ill.ma senz’altre instanze havrebbe
						fatto quello che altre volte gl’è stato scritto et anco rifferto da me, et
						così si rimase. Che ho voluto referir’a V. S. Ill.ma semplicemente per
						debito della servitù et officio mio con supplicarla di continuo et sempre
						della sua gratia et protettione, la quale può esser d’unica mia consolatione
						et refrigerio nell’angustie ch’io ho qui in questa carica et occasioni.
						…</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
