<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_158.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-09-02" n="4">1600-09-02</title>
                    <title level="a">158.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 2</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 187r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 55r–56r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_158.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-09-02" n="4"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_158.3.xml">158.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_158.5.xml">158.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 September 2</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_158.3.xml">158.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_159.1.xml">159.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Das Religionsgespräch zwischen Herzog Maximilian I. von Bayern und dem
						Pfalzgraf von Neuburg [Philipp Ludwig] kann nicht mehr unterbunden werden,
						Rom hofft auf taktisch kluges Vorgehen des erfahrenen Pistorius. Die von
						Portia gestattete Maßnahme des Bischofs von Seckau [Brenner], der in Kärnten
						den Gebrauch des Laienkelches unter Strafe gestellt hat, wird gebilligt, ein
						entsprechendes Breve an Brenner in Aussicht gestellt.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="158.4">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 2</head>
				<div>
					<p>Come scrissi a V. S. li dì passati<note xml:id="FN5_158.4_01" type="footnote">Nr. 155.3.</note>, fossimo avvertiti da una persona publica che si
						disponeva certa disputa da farsi fra Cattolici et Heretici, proteggendo
						l’una parte il Duca Massimiliano di Baviera et l’altra il Palatino di
						Noiburg, ch’è l’avviso medesimo che hora ci viene da lei<note xml:id="FN5_158.4_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, si
						giudica qui che in simili conferenze si avventuri sempre il molto contra il
						poco, essendo gli Heretici non meno malitiosi che ostinati et essercitando
						le arti ben note a V. S., ma poiché la cosa è tanto innanzi si lauda che si
						lasci correre et arrivare al suo fine. Et se bene del Pistorio ci
						promettiamo largamente per la sua pietà et dottrina, et per l’opinione che
						si è guadagnata in altri congressi publici si desidera nondimeno che V. S.
						lo essorti a contraporsi non meno agl’artificii che alle false dottrine
						degl’avversarii, et l’avvertisca che l’essere egli solito di dire che se
						resta convinto abbrucierà li suoi libri non è senza pericolo, benché sia con
						fondamento, essendo soliti gli Heretici di valersi anco delle perdite come
						se havessero havuta la vittoria et d’ingannare così<pb xml:id="P5_0000388"/>
						perdenti, et confirmare nei loro errori quelli che intendono manco o amano
						più la libertà nella quale sono habituati.</p>
					<p>Si approva la facoltà conceduta da V. S. al Vescovo di Seccovia di potere
						abrogare l’uso del Calice in Carinthia et così scacciarne et castigare gli
						Apostati et li Sacerdoti fuggitivi che troverà in quella Provincia, et
						quando per maggior fermezza si giudicasse a proposito il darli o confirmarli
						la facoltà medesima con un Breve<note xml:id="FN5_158.4_03" type="footnote">Ein derartiges Breve für Bischof Brenner wurde tatsächlich am 9.
							Dezember 1600 erlassen: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13763.</note>, basterà che
						V. S. lo avvisi. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
