<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_150.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-17" n="2">1600-07-17</title>
                <title level="a">150.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 28r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_150.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1600-07-17" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_150.1.xml"
                        >150.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_151.1.xml">151.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_150.1.xml">150.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_151.2.xml">151.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia wurde von mehreren Seiten über seine bevorstehende Abberufung von dieser
                    Nuntiatur unterrichtet, eine offizielle Bestätigung steht jedoch aus. Er habe
                    darum aus verschiedenen Gründen gebeten. Versichert dem Heiligen Stuhl seine
                    Treue und bietet seine Dienste an.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="150.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 17</head>
            <div>
                <p>Non puoti far di meno di scriver a V. S. Ill.ma quello che da alcuni mi veniva
                    significato in proposito del destinato Successore<note xml:id="FN5_150.2_01"
                        type="footnote">Als möglicher Nachfolger Portias wurde Orazio Spinola
                        gehandelt: vgl. Nr. 145.1.</note>in questa Nuntiatura, perché molti me
                    n’avisavano di Venetia con qualche mia meraviglia, non havendo commandamento
                    veruno da V. S. Ill.ma, la quale, essendosi così <pb xml:id="P5_0000367"
                    />benignamente degnata di darmi parte di ciò che sin hora si è passato sopra tal
                    materia et della benigna volontà che si compiace di conservare verso di me, son
                    restato a pieno consolato, favorito et maggiormente a V. S. Ill.ma obligato. Et
                    se ben mosso dalla conscienza ho avvisato alcune volte il mio desiderio di
                    essere chiamato, considerando a molte particolarità, così spettanti ai bisogni
                    della mia Chiesa, come al proprio stato mio et alla lunghezza di questa
                    Nuntiatura, con tutto ciò quando la dispositione di N. S. et di V. S. Ill.ma
                    diversa, viverò sempre rassegnato in quella et pronto ad ogni commandamento,
                    bastando a me ogni luoco et qualsivoglia conditione, purchè sappia con la tenue
                    servitù mia et solida fede di servire con sodisfattione di S. B.ne et di V. S.
                    Ill.ma, la quale, favorendomi con tanta segnalata gratia in questo et altri
                    particolari senza ch’io n’habbia quel merito che desiderarei, vien bene a far
                    conoscer a me et al mondo la solita grandezza dell’animo suo, ma non già a
                    potermi fare maggiore et più divoto Servitore, ritruovandomi hormai a termine
                    tale che la divotione et humiltà mia non può havere accessione alcuna, ma ben
                    occasione et desiderio di essercitarla almeno con ogni diligenza et
                    sollecitudine nei commandamenti di V. S. Ill.ma, la quale supplicando con debita
                    sommissione a protegermi nel modo che così gratiosamente è restata servita di
                    fare sin qui et disporre di me al pari de suoi più humili et obligati servitori
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
