<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_149.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-15" n="1">1600-07-15</title>
                <title level="a">149.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 121r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 35v–37r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_149.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_148.3.xml"
                        >148.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_149.2.xml">149.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_148.1.xml">148.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_149.2.xml">149.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die von Portia mitgeteilte Absicht Erzherzog Ferdinands, die an Protestanten
                    veräußerten kirchlichen Güter einzubehalten, wurde dem Sant’Officio vorgelegt.
                    Vor allem ist befremdlich, dass Erzherzog Ferdinand diese Besitzungen nicht an
                    die jeweiligen Bistümer, im Besonderen an Salzburg, ruckerstatten will. Ebenso
                    bedenklich findet Clemens VIII. die Absicht Erzherzog Ferdinands, ein Bistum
                    Graz zu errichten, da dies sich gegen die Interessen des Patriarchats Aquileia
                    richten würde.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="149.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</head>
            <div>
                <p>L’avvertimento dato da V. S. al Ser.mo Arciduca di non metter le mani<note
                        xml:id="SN5_149.1_a" type="siglum">Im Registereintrag eingefügt: sotto alcun
                        pretesto.</note>nei beni ecclesiastici alienati ad heretici senza il
                    consenso Apostolico è stato molto opportuno perché veramente l’attione non si
                    sarebbe potuta approvare. N. S. ne ha fatta parola nella Congregatione del Santo
                    Offitio <pb xml:id="P5_0000363"/>dove le opinioni sono state varie, et per il
                    più contrarie al consiglio di S. A. et la copia della lettera scritta da V. S.
                    in tal materia <note xml:id="FN5_149.1_01" type="footnote">Portia hatte am 19.
                        Juni 1600 erstmals über diesen Sachverhalt an die Kurie berichtet, woraufhin
                        am 1. Juli für Eh. Ferdinand und Portia entsprechende Breven ausgestellt
                        wurden. Die Übernahme dieser Güter durch Eh. Ferdinand wurde in den
                        vorhandenen Schreiben nicht angesprochen: vgl. Nr. 143.6 (Kopie an
                        Aldobrandini), 146.1 sowie NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13538.</note>va per le mani
                    dei Signori Cardinali dopo una nuova consultatione dei quali ne delibererà S.
                    S.tà precisamente. Io non le tacerò in tanto che la S.tà S. non vede come
                    l’Arciduca possa ricuperare giustamente quei beni se non con quella intentione
                    di restituirli alla Chiesa di Salzburg, la quale non si scopre in S. A., massime
                    che alla Chiesa medesima o ad altre che ne fossero state spogliate <ref
                        target="#SN149.1_b"/>per alienatione <note xml:id="FN5_149.1_on"
                        type="footnote">ermutlich liegt eine Verwechslung mit dem schon unter Eh.
                        Karl geplanten Bistum Görz vor, da von dessen Gründung das Patriarchat
                        Aquileia unmittelbar betroffen gewesen wäre. Für die Verwechslung spricht
                        ein Schreiben Raimund von Thurns an Eh. Ferdinand vom 1. Juli 1600 aus Rom,
                        in dem er erwähnt, dass der Erzherzog ihn um die Fürsprache für die
                        Errichtung des Bistums Görz an der Kurie gebeten habe: vgl. Nr. 157.1. Eh.
                        Karl plante aber auch, ein Bistum Graz zu errichten, ließ von diesem
                        Vorhaben jedoch schon kurze Zeit später wieder ab. Erst sein Sohn Ferdinand
                        begann 1611, die Gründung dieses Bistum voranzutreiben. Trotz der Zustimmung
                        der Kurie im Jahr 1630 scheiterten die Bemühungen, ein Bistum Graz
                        einzurichten: vgl. RAINER, Bistum Graz; RAINER, Diözesaneinteilung.</note>,
                    al quale è convenientissimo che si habbia ogni risguardo, ma sì come me la passo
                    per hora con queste semplici considerationi nel punto della ricuperatione
                    sodetta, così ne scriverò con più fondamento quando la deliberatione si sarà
                    presa, se massime si verrà in parere di non consentire che l’Arciduca esseguisca
                    il consiglio che le viene somministrato …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
