<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_145.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-06-26" n="1">1600-06-26</title>
                    <title level="a">145.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 100r–v und
								101r–102r, Orig. [Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 105r–v, Avviso, Graz, 1600 Juni 26.<lb/>fol. 106r, Nota
						di tutte le genti, che si devono condurre in Ungheria sotto<lb/>l’insegne di
						S. M.tà Cesarea.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_145.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-06-26" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_144.1.xml">144.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_145.2.xml">145.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_143.6.xml">143.6. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_145.2.xml">145.2. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia hat aus Venedig über die Neubesetzung der Nuntiatur Graz durch
						Monsignor Spinola gehort, wartet jedoch auf eine offizielle Bestiitigung aus
						Rom. Am Hof wird unter strenger Geheimhaltung überlegt, einen der jungen
						Erzherzöge zur Erziehung nach Spanien zu schicken. Erzherzogin Maria denkt
						dabei an Erzherzog Maximilian Ernst, andere wiederum an Erzherzog Leopold.
						Überlegungen zu den jeweiligen politischen Konsequenzen und den
						voraussichtlichen Karrieren der beiden Erzherzöge. Sowohl der spanische
						Königshof als auch der Kaiser begrüßen die Eheschließung von Maria de’
						Medici und Heinrich IV. nicht. Der Kaiser habe beabsichtigt, diese zu
						heiraten, würde sich aber nun für eine der beiden Töchter Erzherzog
						Ferdinands von Tirol [Maria, Anna] interessieren. Bezüglich Erzherzog
						Maximilian III. gibt es Gerüchte, was seine Verhandlungen mit dem russischen
						Zar [Godunov] betrifft.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="145.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 26</head>
				<div>
					<p>Havrà V. S. Ill.ma inteso dalle precedenti mie<note xml:id="FN5_145.1_01" type="footnote">Nr. 143.3.</note> quali sian stati gl’avvisi venutimi di
						Venetia et da Monsig. Rev.mo di Malfetta et anco da alcune altre persone in
						proposito della rissolutione che si è detta esser fatta dalla<pb xml:id="P5_0000348"/> S.tà di N. S. sopra questa Nuntiatura et
						dell’esser destinato a questa carica Monsig. Rev.mo Spinola<note xml:id="FN5_145.1_02" type="footnote">Orazio Spinola (1564–1616),
							Vizelegat in Bologna (1597), Erzbischof von Genua (20. Dezember
							1600–1616), Kardinal (1606), Legat von Ferrara 1606–1615: vgl. GIORDANO,
							Paolo V, S. 489 (Anm. 30).</note>, da che mi son mosso a significar anco
						a V. S. Ill.ma con l’ordinario passato le considerationi ch’io ci havevo
						havuto sopra alcuni mesi sono, son però rimasto con un poco di meraviglia
						non havendo sin hora di costà la sequela di questo avviso. Et perché
						tuttavia con la grandezza delle obligationi ch’io tengo a V. S. Ill.ma
						mesuro le mie speranze, mi pare di potermi promettere per la
						particolarissima mia servitù et humilissima devotione di dover anco esser
						favorito d’intender da lei alcuna cosa in questo proposito et quale sia il
						suo senso, dalla cui sodisfattione havrà da dipender sempre ogni mio volere,
						poiché com’ho detto et scritto tante volte a V. S. Ill.ma, io non tengo
						desiderio né obligo che più m’importi et prema che di trovarmi in luoco et
						occasione di poter impiegar ogn’opra mia, anzi la propria vita, occorrendo
						con ogni mia sostanza in servitio dell’essaltatione di lei et della sua
						Ill.ma Casa, et perciò in questo particolare et in ogn’altro chi possa
						concernere et appartenere alla mia persona, io lo rimetto et dono
						all’arbitrio et beneplacito di V. S. Ill.ma, sì come gl’ho di già dedicato
						et obligato in perpetuo me stesso et ciò che da me può derivare et
						dipendere.</p>
					<p>Conforme a quello ch’io ho di già significato a V. S. Ill.ma con le lettere
						scritte da me due et tre settimane sono<note xml:id="FN5_145.1_03" type="footnote">Nr. 141.2.</note>, questi Serenissimi seguono nel
						pensiero di procurare di far passare uno di questi Arciduchi minori in
						Spagna per educarsi et appoggiarsi presso quel Re, né si aspetta altro se
						non che la Regina possa ritrarne questa rissolutione. Et benché sin hora la
						inclinatione dell’Arciduchessa Madre è tutta volta a mandarvi l’Arciduca
						Massimiliano, fratello che segue in età doppo l’Arciduca Ferdinando che può
						esser di 16 in 17 anni, son però alcuni che più volontieri vedrebbono
						l’Arciduca Leopoldo impiegato et applicato in quelle Provincie per speranza
						di qualche consequenza maggiore a beneficio del’Arciduca et di questa Casa,
						poiché col mandar l’Arciduca Massimiliano si promuove solo la persona sua
						con poco disegno et speranza di avvanzar gl’interessi dell’Arciduca
						Ferdinando, et con il promuover l’Arciduca Leopoldo si potrebbe sperare cose
						di maggior consequenza et utilità a beneficio anco dell’Arciduca maggiore,
						come sarebbe se esso fosse provisto in qualche tempo dell’Arcivescovado di
							Toledo<note xml:id="FN5_145.1_04" type="footnote">Eine Parallele dazu
							stellt Albrecht VII., Cousin der beiden Erzherzöge, dar, der 1570
							anlässlich der Hochzeit seiner Schwester Anna mit König Philipp II. nach
							Spanien kam, dort erzogen und 1577 zum Kardinal-Erzbischof von Toledo
							ernannt wurde: vgl. NOFLATSCHER, Maximilian, S. 57.</note>, promosso al
						Cardinalato et fors’anco in maggior età a governo di<pb xml:id="P5_0000349"/> qualche stato pacifico, il che più facilmente gli Spagnuoli permeteranno
						ad un Prencipe Ecclesiastico che ad un laico per le lor ragioni et rispetti
						politici et tutte queste grandezze Ecclesiastiche, et ciascuna di loro nella
						persona dell’Arciduca Leopoldo potrebbon giovar’all’Arciduca sudetto in
						molti casi et in particolare nell’occasione di farsi elettione di Re di
						Romani o di vacanza d’Imperio.</p>
					<p>Insomma si sta in queste considerationi (se ben sin hora si tratta il tutto
						per l’Arciduca Massimiliano) delle quali ho voluto dar conto a V. S. Ill.ma
						(benché questi Prencipi tenghino la cosa per secretissima) per quella
						congiuntione di affetto et corrispondenza che V. S. Ill.ma ha digià
						contratta con questi Prencipi.</p>
					<p>Mi ha anco detto l’Arciduchessa in confidenza molto secreta che di Spagna
						tenghi avviso dalla Regina figliola che sia stato molto mal inteso questo
						parentado fatto dal Gran Duca<note xml:id="FN5_145.1_05" type="footnote">Ferdinando I. (1549–1609), Sohn von Großherzog Cosimo I. der Toskana
							und Eleonora von Toledo, Kardinal (1563–1589), Großherzog der Toskana
							(1587–1609). Ferdinando war 1587 als Großherzog der Toskana auf seinen
							verstorbenen Bruder Francesco gefolgt, er verzichtete 1588 auf die
							geistlichen Würden und heiratete 1589 Christina von Lothringen. Im Jahr
							1600 gab er die Verlobung seiner Nichte Maria de’ Medici mit Heinrich
							IV. von Frankreich bekannt: vgl. DBI 46, S. 258–278; PIERACCINI 2, S.
							283–304.</note> con il Re di Francia<note xml:id="FN5_145.1_06" type="footnote">Heinrich IV. (1553–1610), Sohn von Antoine de Bourbon,
							Herzog von Vendôme, und Jeanne d’Albret, Königin von Navarra. König von
							Frankreich und Navarra (1589–1610). Er war in erster Ehe mit Margarete
							von Valois verheiratet, nach der Annullierung (1599) ehelichte er 1600
							Maria de’ Medici: vgl. SCHWENNICKE 2, T. 29; DBF 17, S. 934–939.</note>
						per tema di qualche consequenza in Italia di poco gusto a quella M.tà et a
						Spagnuoli.</p>
					<p>Di questo medesimo matrimonio del Re di Francia s’intende anco che
						l’Imperatore sia rimasto anco poco contento, come che anch’esso havesse
						havuto intentione di pigliar per moglie quella Principessa<note xml:id="FN5_145.1_07" type="footnote">Maria de’ Medici (1575–1642),
							Tochter von Großherzog Francesco I. der Toskana und Johanna von
							Österreich. Sie heiratete per procuram in Anwesenheit Kardinal
							Aldobrandinis im Oktober 1600 in Florenz und persönlich im Dezember 1600
							in Lyon König Heinrich IV. von Frankreich und Navarra. Von 1610–1614
							übernahm sie die Regentschaft fur ihren unmundigen Sohn Ludwig XIII.,
							dessen konfliktreiche Beziehung zu seiner Mutter führte letztendlich
							dazu, dass sie, des Hochverrats für schuldig erklärt, Frankreich
							verlassen musste: vgl. DBI 70, S. 205–218; SCHWENNICKE 2, T. 29;
							PIERACCINI 2, S. 264–281.</note>, et che il negotio sia stato poco ben
						guidato dal Sig. Corraducci. Et si dice di già in luochi assai buoni che
						l’Imperatore sia ressoluto in ogni modo di pigliar moglie anch’esso et si
						pensa che la Moglie potrebbe essere una delle due figliole<note xml:id="FN5_145.1_08" type="footnote">Die beiden Töchter von Eh.
							Ferdinand von Tirol und Anna Caterina von Mantua: Maria (1584–1649) trat
							1612 mit ihrer verwitweten Mutter in das Servitinnenkloster in Innsbruck
							ein; Anna (1585–1618) heiratete 1611 ihren Cousin, den späteren Kaiser
							Matthias: vgl. HAMANN, S. 57f., 289.</note>
						<pb xml:id="P5_0000350"/> del già Arciduca Ferdinando di Tirolo<note xml:id="FN5_145.1_09" type="footnote">Ferdinand II. (1529–1595), Sohn
							von Kaiser Ferdinand I. und Anna von Böhmen und Ungarn. Kaiserlicher
							Statthalter in Böhmen (1547), Eh. von Tirol (1564–1595). Er war in
							erster Ehe heimlich mit der Augsburger Patriziertochter Philippine
							Welser verheiratet. Aus dieser Ehe stammen die beiden Söhne Andreas und
							Karl von Österreich. Nach dem Tod der Philippine Welser heiratete er
							1582 seine Nichte Anna Caterina von Mantua: vgl. HAMANN, S. 105–109; NDB
							5, S. 91f.</note> nate dall’Arciduchessa Vedova<note xml:id="FN5_145.1_10" type="footnote">Anna Caterina von Mantua: vgl. Nr.
							36.1.</note> sorella del Sig. Duca di Mantova<note xml:id="FN5_145.1_11" type="footnote">Vincenzo I. (1562–1612), Sohn von Herzog Guglielmo von
							Mantua und Montferrat und Eleonore von Österreich. Herzog von Mantua und
							Montferrat (1587–1612). Er beteiligte sich persönlich in den Jahren
							1595, 1597 und 1601 an der Türkenabwehr in Ungarn und an der
							innerösterreichischen Grenze: vgl. MALACARNE, S. 21–203; ARGEGNI 2, S.
							36.</note> et a questo fine et effetto si dice essersi fatta
						rissolutione da S. M.tà di venir a Vienna, dove si preparan’allogiamenti per
						la Corte con grandissima diligenza et prestezza.</p>
					<p>In queste parti si ha anche sospetto simile dell’Arciduca Massimiliano per la
						trattatione col Moscovito<note xml:id="FN5_145.1_12" type="footnote">Boris
							Godunov (ca. 1551–1605), Bruder der Zarin Irina Feodorowna, die nach dem
							Tod ihres Mannes Zar Feodor im Januar 1598 auf den Thron verzichtete,
							sodass Boris als Zar auf seinen Schwager folgte. Zar Boris nahm 1599 mit
							Rudolf II. Verhandlungen für die Eheschließung eines Habsburgers mit
							seiner Tochter Xenia auf, wobei das Hauptinteresse auf Eh. Maximilian
							Ernst von Innerösterreich gerichtet war. Die Verhandlungen mit der
							innerösterreichischen Linie verliefen nicht zur beiderseitigen
							Zufriedenheit, sodass der Kaiser den Zaren in diesen Belangen vertrösten
							musste. Im Dezember 1599 reiste der russische Gesandte zu Deutschmeister
							Maximilian III. nach Mergentheim weiter, woraufhin Rudolf II.
							befürchtete, dass dort erneut über eine Heirat, eventuell auch mit dem
							Deutschmeister selbst, verhandelt werden sollte, doch Maximlian gab
							darüber keine Informationen preis: vgl. ÜBERSBERGER, S. 568–572; NEB 5,
							S. 326f.; NIEDERKORN, Dynastische Politik, S. 40f.</note> dicendosi che
						non habbi fatto insinuar altro alla M.tà dell’Imperatore nel partir
						ocultamente dalla sua residenza che di dimandar licenza di starsene absente
						per un anno.</p>
					<p>Ho giudicato convenirsi che V. S. Ill.ma sappi tutti gli sopradetti
						particolari per quello che potrebbono servir in corrispondenza d’altri più
						gravi che le passan di continuo per le mani, non essendomi parso di
						scriverli nelle lettere publiche et ordinarie<note xml:id="FN5_145.1_13" type="footnote">Nr. 145.2, 145.3.</note> per non esser questi
						propriamente pertinenti a questa mia carica.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
