<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_103.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-01-15" n="2">1600-01-15</title>
                <title level="a">103.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 16r, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III 48,<lb/>48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 5v–6r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_103.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-01-15" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_103.1.xml"
                        >103.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_103.3.xml">103.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_103.1.xml">103.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_105.1.xml">105.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Ordensgeneral der Karmeliter [Silvio] wurde damit beauftragt, den
                    Ordensprokurator von Venedig nach Rom einzuberufen, um im Erbschaftsstreit
                    Portias mit den Karmelitern eine Lösung herbeizuführen. Dies fand jedoch nicht
                    statt aufgrund einer Stellungnahme des Prokurators, die an den Agenten Portias
                    [Pico] weitergeleitet wurde. Posteingang. In der Zwischenzeit hat Clemens VIII.
                    beschlossen, dass sich ein Auditor der Rota damit befassen soll.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="103.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</head>
            <div>
                <p>Fu commesso al Generale del Carmine, che facesse venire a Roma il Procuratore di
                        Venetia<note xml:id="FN5_103.2_01" type="footnote">Nicht
                        identifiziert.</note>, autore dei disordini che erano nati per la
                    controversia, che verte tra V. S. et la religione sopra l’heredità del Vescovo
                    suo antecessore<note xml:id="FN5_103.2_02" type="footnote"> Lorenzo Laureti:
                        vgl. Nr. 64.1.</note>, et egli disse di esseguire la commissione, ma havendo
                    poi vedute lettere del Procuratore istesso che, come parve a lui, giustificava
                    la sua causa, fece instanza che la venuta si sospendesse, et me ne diede
                    memoriale che si communicò al Pico Agente di V. S. affinchè rispondesse come
                    informato alle cose necessarie. La risposta non mi si è data sin qui, forsi per
                    il bisogno che ha il Pico che li siano soggerite nuove ragioni da Venetia, ma
                    essendomi capitate in tanto le scritture pertinenti a questa materia, che V. S.
                    ha rimesse con le lettere delli 26 di Decembre<note xml:id="FN5_103.2_03"
                        type="footnote"> Vom 26. Dezember 1599 ist zwar ein Bericht Portias an San
                        Giorgio vorhanden, jedoch nicht diesen Inhalts: Nr. 99.1. Kardinal Pinelli,
                        Protektor der Karmeliter, antwortete Portia am 22. Januar auf sein Schreiben
                        vom 26. Dezember und unterrichtete ihn über die Sachlage: vgl. Pinelli an
                        Portia, Rom, 1600 Januar 22, BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol.
                        26r.</note>, io ho preso ordine da S. S.tà di farle vedere ad uno degli
                    Auditori di Rota nominato da lei <note xml:id="FN5_103.2_04" type="footnote"
                        >Giovanni Garzia Millini: vgl. Nr. 134.1.</note>, il quale debba poi anco
                    adempire gli altri offitii che pure desidera essa, et così vedrò che si
                    esseguisca …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
