<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_169.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-11-04" n="1">1600-11-04</title>
                    <title level="a">169.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 4</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 220r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 70r–71v,
								Reg. <note xml:id="SN169.1_a" type="siglum">Im Registereintrag ist
									diese Weisung mit 3. November 1600 datiert.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_169.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-11-04" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_168.1.xml">168.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_169.2.xml">169.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 4</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_168.1.xml">168.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Oktober 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_169.2.xml">169.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 November 4</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Der Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] berichtet von Verhandlungen
						mit dem venezianischen Botschafter [Duodo] und Coraduz in der Uskokenfrage,
						die Finanzierung scheint immer noch ungewiss. Lob für das Vorgehen Portias
						hinsichtlich der Errichtung des Inquisitionstribunals in Triest, dennoch
						wird das darauf bezügliche Breve für den Erzherzog nicht umgeschrieben.
						Clemens VIII. plant, dem Bischof von Bamberg [Gebsattel] erneut ein Breve
						bezüglich der Freilassung des Pankratius Motschenbach<pb xml:id="P5_0000407"/> zu schicken. Erhalt der Karte von Kanizsa. Hoffnung auf weitere Berichte
						bezüglich Kanizsa.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="169.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 4</head>
				<div>
					<p>Le lettere di V. S. delli 16 che mancarno l’altra settimana sono capitate
						insieme con quelle delli 23, et alle une et alle altre si risponde
						congiuntamente con questa<note xml:id="FN5_169.1_01" type="footnote">Nur ein
							Bericht Portias vom 16. Oktober 1600 ist auffindbar: vgl. Nr.
							166.1.</note>.</p>
					<p>Sopra la materia degli Uscocchi avvisa a me ancora l’Arcivescovo Spinelli che
						era stato in un lungo congresso con l’Ambasciatore Veneto et co ’l
						Corraducci et haveva conceputa non poca speranza di buon successo<note xml:id="FN5_169.1_02" type="footnote">Vgl. Spinelli an San Giorgio,
							Prag, 1600 Oktober 16: HORVAT 1, S. 308–310. Auskunft darüber geben auch
							die Berichte des venezianischen Botschafters Duodo an den Dogen Grimani:
							vgl. HHStA, Dispacci di Germania 30.</note>, et se gli rescrive di qua
						che procuri di saldare il negotio, ma sono così gravi gli accidenti che
						nascono ogni giorno et tale commotione generano negli animi, che l’essito
						sarà sempre incerto et dalla parte del pericolo finché non se ne venga alla
						totale conclusione, et il prohibire quei mali che sono grandi in se et
						maggiori per il bene che impediscono, sarà offitio di V. S. pendente la
						trattatione di Praga.</p>
					<p>Non si è risoluto N. S. sin qui a rinuovare il Breve per l’Arciduca<note xml:id="FN5_169.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom,
							1600 August 12: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13588. Vgl. Nr. 166.1.</note>
						nella materia del Santo Offitio conforme al consiglio di V. S., ma lauda
						bene ch’ella habbia proposto quello che le è sovvenuto in tal particolare
						che è parte dei Ministri prudenti nei casi difficili et dubbiosi.</p>
					<p>Nella escarceratione del Pancratio non havrà mostrata la sua intiera
						obedienza il Vescovo di Bamberga quando non li dia la totale libertà, la
						quale, essendo di giustitia che non gli sia negata, inclina S. B.ne a
						scrivergliene un Breve che facilmente verrà con questa<note xml:id="FN5_169.1_04" type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel, Rom,
							1600 November 4: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13722. Die Kurie hatte schon im
							Juni 1600 ein Breve bezüglich der Freilassung der Gefangenen für Bischof
							Gebsattel erlassen: vgl. Nr. 140.1.</note>.</p>
					<p>Si è ricevuta la pianta di Canisa, il pericolo della quale affligge
						grandemente l’animo di N. S., massime che se bene non sperava assolutamente
						la liberatione dell’assedio non credeva però che fosse migliorata tanto la
						fortuna dei nemici. Pare che s’intenda l’uscita dell’Arciduca verso li
						confini, ma crederemo poco sicuri gli avvisi che venendo di costà non
						saranno con<pb xml:id="P5_0000408"/> firmati da V. S., la quale ci duole che
						habbia materia di pronosticarci tanti mali con le difficoltà anco che
						crescono nelle cose della riforma. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
