<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_114.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-03-04" n="1">1600-03-04</title>
                <title level="a">114.1. Portia an (San Giorgio/Aldobrandini) - (Griffen), 1600 März
                    4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Arm. XLIV, 53, fol. 181r–v, Kop. [Auszug]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_114.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1600-03-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2777954" cert="low">Griffen</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_113.1.xml"
                        >113.1. Portia an Aldobrandini - St. Paul, 1600 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_115.1.xml">115.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 März 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_113.1.xml">113.1. Portia an
                        Aldobrandini - St. Paul, 1600 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_115.2.xml">115.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 März 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In den bambergischen Besitzungen in Kiirnten befinden sich protestantische
                    Kirchen, deren Zerstorung hinausgezogert wird. Portia empfiehlt, diesbezüglich
                    ein Schreiben an den Bischof von Bamberg [Gebsattel] zu richten und ihn auf
                    seine Aufgaben hinzuweisen, für die er notfalls die landesfürstliche Hilfe in
                    Anspruch nehmen sollte.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="114.1">Portia an [San Giorgio/Aldobrandini<note xml:id="FN5_114.1_01"
                    type="footnote">Dieser Bericht wurde an beide Kardinalnepoten gesandt: vgl. Nr.
                    120.1, 120.2.</note>], 1600 März 4<note xml:id="FN5_114.1_02" type="footnote"
                    >Der Ort Griffen kann aus dem Antwortschreiben Aldobrandinis vom 1. April 1600
                    erschlossen werden: vgl. Nr. 120.2. Zudem stammt ein Brief Portias selben Datums
                    an den Patriarchen von Aquileia Francesco Barbaro ebenso aus Griffen: vgl.
                    Portia an Barbaro, Griffen, 1600 März 4, ADU, ACAU, Chiesa a parte Imperii, b.
                    762, fasc. 1, fol. 54r.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Sotto l’istesso Vicedominato Bambergense si trovano due o tre chiese fabricate da
                    Luterani, le quali paiono li Bambergensi non esser sufficienti a distruere et
                    mandare a terra per certa frivola ragion di stato, difficilmente per quel che
                    veggo ricorreranno all’Arciduca per aiuto. Onde giudico che non sarebbe se non
                    molto a proposito che S. B.ne scrivesse al Vescovo di Bamberga<note
                        xml:id="FN5_114.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel, Rom, 1600
                        April 8: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13470.</note>, esortandolo che in ogni
                    maniera si conformi per questi effetti et riforma con la buona risolutione di S.
                    A., valendosi della sua autorità et forze, specialmente essendo egli hormai
                    assicurato che l’Arciduca non è mai in parte alcuna per pregiudicare alla sua
                    giurisdittione, che altrimente, quando simil conformità non si unisse,
                    difficilmente potranno li Ministri liberarsi dalli heretici et espurgar le Terre
                    da peste tale, né può esser pregiudiciale al Vescovato di Bamberga il ricorrere
                    in bisogni all’Arciduca come<pb xml:id="P5_0000284"/> Principe del paese, poiché
                    ha egli quasi quella stessa superiorità sopra le Terre et giuriditione
                    dell’Arcivescovo di Salsburgh et di Bamberga che sono ne suoi stati, come
                    l’Imperatore tiene sopra i Principati dell’Imperio; oltre che in occasione di
                    aiutare et procurare l’instauratione della fede Cattolica, sono li Ecclesiastici
                    senza dubio tenuti non solo a ricever soccorso, ma anco a chiederlo et cercarlo
                    con ogni lor studio et ingegno.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
