<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_127.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-04-24" cert="low" n="2">vermutlich
                    1600-04-24</title>
                <title level="a">127.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 24)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 17r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_127.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_127.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-04-24" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_127.1.xml"
                        >127.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 April 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_128.1.xml">128.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_127.1.xml">127.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 April 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_129.1.xml">129.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Mai 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Am 19. April kam Erzherzog Matthias nach Graz. Portia unterhielt sich mit ihm
                    über die Notwendigkeit, die erfolgreiche Rekatholisierung von Linz nunmehr auf
                    ganz Österreich ob und unter Enns auszuweiten, um so mehr als durch das Vorgehen
                    Erzherzog Ferdinands in Innerösterreich den Protestanten der Rückhalt entzogen
                    ist. Mit dem venezianischen Sonderbotschafter [Badoer] hat Portia über das
                    Uskokenproblem gesprochen, dieser hatte zwar dafür keine Vollmacht erhalten,
                    versicherte aber, Venedig darüber zu unterrichten. Portia hofft auf die
                    Bereitschaft Erzherzog Ferdinands, von sich aus Verhandlungen zu eröffnen. Das
                    Breve für den Bischof von Bamberg [Gebsattel] ist eingelangt. Portia wartet ab,
                    dass der in Graz anwesende Vizedom von Bamberg [Stadion] mit Kardinal
                    Dietrichstein über die Pfarre Villach spricht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="127.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 April 24]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000310"/>
                <p>Arrivò qua mercordì passato il ser.mo Arciduca Mathia et con S. A. il giorno
                    seguente fecci quelli officii di complimento che stimai necesarii, con la qual
                    occasione hebbi commodità d’entrare in ragionamento della Religione, commendando
                    io il buon principio dato in Lintz con l’essersi cacciati di là i predicatori
                    heretici et la speranza che si ha in S. A. perché si debba introdurre la general
                    riforma, non solo nella medesima Città, ma anco nelle altre Terre rimanenti
                    nell’Austria et nella Diocese Passaviense et specialmente in quelle di Staier et
                    di Crems, luoghi importanti per la frequenza de popoli, havendomi affaticato di
                    mostrarle quanto sia per meritare presso Dio et Santa Chiesa et quanta gloria
                    habbia da partorire a sé stessa con queste attioni et parimente con quanta
                    facilità come generale Governatore dell’Austria possa mandarlo ad effetto,
                    poiché essendosi da questo Arciduca horamai riformata tutta la Stiria, Provincia
                    adiacente all’Austria, non è da temere di seditione, né turbulenza alcuna, né
                    che li sudditi possino accostarsi a vicini che li aiutino; et nel tempo medesimo
                    che S. A. attenderà a redricciare le cose della Fede nell’Austria superiore, si
                    verrà medesimamente ad agevolare le provisioni di Carinthia et a reprimere tanto
                    maggiormente gl’animi delli heretici che sentendosi d’ogni parte ben stretti,
                    senza speranza d’alcun fautore, saranno più facili a sottoporsi all’obedienza et
                    commandamenti dell’una et l’altra A. Il qual mio ragionamento, havendo il
                    sodetto Serenissimo con particolar attentione et gratia ascoltato, mi disse che
                    tenendo di già ordine da S. M.tà di procurare il redrizzo et riforma con tutti i
                    mezzi possibili et lontani da tumulti nei luoghi d’Austria, che non lasciarebbe
                    di proseguire et di far conoscere quanto brami l’instauratione et propagatione
                    della Religione Catolica, il che se avverrà, come pur giova sperare, si potrà
                    poi applicar l’animo all’avanzamento d’altre provintie soggette a Casa
                    d’Austria, et specialmente alla Boemia et Moravia che hanno grandissimo bisogno
                    di reforma, com’intendo et come S. A. mi ha affermato.</p>
                <p>Con l’Ambasciatore Veneto che anco è gionto, tenni subito et longo proposito
                    attorno il negotio de Uscocchi, et mi si è egli dichiarato che la Republica non
                    gl’ha voluto dar carica alcuna di trattare, non essendo sua riputatione, che
                    muova simil materia, per non parere di esser necessitata di pregarne l’Arciduca,
                    ma che quando gli verrà data occasione di negotio, che egli non la fuggirà, né
                    lascierà di darne conto a Venetia<note xml:id="FN5_127.2_02" type="footnote">Aus
                        einem Ausschnitt der Instruktion Badoers ist ersichtlich, dass er von der
                        Signoria damit beauftragt worden war, die Erzherzöge nach den
                        Hochzeitsfeierlichkeiten über die Bedrohungen seitens der Uskoken und die
                        Position Venedigs zu unterrichten: vgl. Copia di un capitolo della
                        instruzione del detto [Badoer], [o. D.], HHStA, Dispacci di Germania 30, S.
                        92f.</note>, ond’io vedrò se sarà possibile di far muovere la prima pietra
                    dal conto dell’Arciduca, il quale ho conosciuto li giorni adietro a ciò così
                    ben’inclinato che, se da Consiglieri <pb xml:id="P5_0000311"/>non viene a S. A.
                    instillato altro in opposito, spererei che si potesse effetuare qualche cosa di
                    bene.</p>
                <p>È comparso il Breve per il Vescovo di Bamberga<note xml:id="FN5_127.2_03"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel, Rom, 1600 April 8:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13470.</note>, il quale capitarò quanto prima et
                    attenderò anco che ’l suo Vicedomo, che pure è qui, si abbochi per il
                    particolare della Chiesa di Villacco co ’l Ill.mo Sig. Cardinale Dietrichstain,
                    il quale arrivò qua un giorno dopo la Prencipessa Sposa, che fu sabbato, essendo
                    stato incontrato dal ser.mo Ferdinando et dagli altri due fratelli, Massimiliano
                    et Leopoldo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
