<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_167.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-10-21" n="2">1600-10-21</title>
                <title level="a">167.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            68v–69v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_167.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-10-21" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_167.1.xml"
                        >167.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_168.1.xml">168.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_167.1.xml">167.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_168.1.xml">168.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Oktober 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Portia soll den Herzog von Bayern [Maximilian I.] anweisen, den
                    Protestanten bei der Planung des Religionsgesprächs nicht entgegen zu kommen.
                    Der Schweizer Nuntius [G. della Torre] berichtete über die Krankheit des
                    Pistorius, was vermuten ließ, dass das Religionsgespräch abgesagt werden könnte.
                    Man bittet Portia um genauere Informationen darüber, sowie über die Ereignisse
                    in Kanizsa und die Erfolge des Bischofs von Seckau [Brenner].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="167.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 21</head>
            <div>
                <p>Et dalle lettere di V. S. et dalle copie che rimette<note xml:id="FN5_167.2_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>si è veduto quel che passa in
                    materia della disputa di Baviera, alla quale è forsi stato voler di Dio che non
                    se sia venuto prima, perché trattandosi con Heretici così perversi si pensi a
                    provedere più cautamente <note xml:id="FN5_167.2_02" type="footnote">Das
                        Religionsgespräch fand erst vom 17. bis 28. November 1601 im Regensburger
                        Rathaus statt: vgl. Nr. 155.3.</note>. A V. S. si dice però ch’ella
                    avvertisca al Sig. Duca Massimiliano non esser conveniente in maniera alcuna che
                    si entri in disputa coi presupposti notati pur nel foglio che V. S. manda <note
                        xml:id="FN5_167.2_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, perché
                    nascendo la confusione degl’Heretici dalle cose principalmente ch’essi cercano
                    di fuggire, il tralasciar come vorriano le controversie spettanti alla Sacra
                    Scrittura saria quasi un favorire tacitamente le loro falsità et un dargli
                    ardire et materia da declamare che i Cattolici havessero concessi o admessi quei
                    punti sopra i quali si ricusa da loro di disputare.</p>
                <p>Un avviso che si hebbe da Monsig. di Veglia che il Pistorio fosse gravemente
                    infermo ci faceva credere che la disputa svanisse poiché si era diferita<note
                        xml:id="FN5_167.2_04" type="footnote">Pistorius befand sich nicht unter den
                        Teilnehmern des Religionsgesprächs, da die Protestanten erreicht hatten,
                        dass Konvertiten ausgeschlossen werden sollten: vgl. ThR 28, S. 664.</note>,
                    ma in ogni caso intende V. S. le conditioni senza le quali saria gravissimo
                    errore il non tralasciarla, sì come ci persuadiamo che anco giudicherà il
                    proprio Sig. Duca Massimiliano per la sua isperienza et pietà. Del successo <pb
                        xml:id="P5_0000406"/>di Canisa stiamo co ’l solito pensiero et così di
                    quello che havranno havuto le cose della riforma per mano del Vescovo di
                    Seccovia. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
