<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_138.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-03" n="1">1600-06-03</title>
                <title level="a">138.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 112r, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III 48,<lb/>48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 25v–26r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_138.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_137.1.xml"
                        >137.1. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Mai 29)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_138.2.xml">138.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_136.1.xml">136.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_138.2.xml">138.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juni 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Domherren von Passau haben um die Einführung eines Directoriums als Ergänzung
                    zum Römischen Brevier in ihrer Diözese gebeten. Mit dieser Sache wurde Kardinal
                    Gesualdo als Vorgesetzter der Congregazione dei Riti betraut. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 3</head>
            <div>
                <p>È venuto con l’Ordinario della presente Settimana il Direttorio che, come V. S.
                    dice, desiderano li Canonici di Possa di aggiungere al Breviario <pb
                        xml:id="P5_0000324"/>Romano per introdurlo in quella Diocese <note
                        xml:id="FN5_138.1_01" type="footnote">Das Directorium beinhaltet die
                        Anweisung für Stundengebet und Messfeier an allen Tagen des Jahres und
                        regelt im Einzelfall, welche liturgische Feier an einem bestimmten Tag
                        Vorrang hat und welche Formulare verwendet werden müssen oder können. Durch
                        die Abstimmung zwischen den Eigenfeiern eines Bistums und dem Römischen
                        Generalkalender entstand so ein Diözesankalender, der von Rom approbiert
                        werden musste: vgl. LThK I 3, S. 416.</note>. Al loro desiderio conviene
                    così ogni favore come convengono laudi a V. S. del Consiglio pieno di pietà che
                    diede loro in simile materia, et se bene l’uso del Breviario è libero et senza
                    difficoltà alcuna, è parso nondimeno a N. S. che si debba essaminare il
                    Direttorio nella Congregatione dei Riti <note xml:id="FN5_138.1_02"
                        type="footnote">1588 als Congregatio pro Sacris Ritibus et Caeremoniis
                        eingerichtet, war sie für die Beaufsichtigung und Regelung der Gottesdienste
                        und die Prozesse zur Heiligsprechung zuständig. Sie verlor viele ihrer
                        Zuständigkeiten an andere Kongregationen und wurde 1969 aufgelöst. Ihre
                        Aufgabenbereiche gingen an folgende beide Kongregationen über: Congregazione
                        per il Culto Divino e la Disciplina dei Sacramenti, Congregazione per le
                        causa dei Santi: vgl. DEL RE, Curia Romana, S. 332–337.</note>et a tale
                    effetto si è consignato al Sig. Cardinal Giesualdo che ne è il capo, con ordine
                    preciso di S. S.tà che il negotio si spedischi presto. Io procurerò che così
                    segua effettualmente et questo basterà per risposta anco di quanto mi scrive V.
                    S. nella medesima materia con l’altra lettera delli 22 <note
                        xml:id="FN5_138.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar. Vom 22. Mai 1600
                        sind ein Bericht Portias an Aldobrandini und die Kopie eines Berichtes an
                        San Giorgio vorhanden, jedoch mit anderem Inhalt: vgl. Nr. 134.1,
                        134.2.</note>che mi è capitata nell’istesso tempo. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
