<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_163.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-09-30" n="2">1600-09-30</title>
                <title level="a">163.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            62v–64r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_163.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-09-30" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_163.1.xml"
                        >163.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_164.1.xml">164.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_163.1.xml">163.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_164.1.xml">164.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinal Aldobrandini hat Rom am 26. September verlassen, wohnt in Florenz der
                    Hochzeit der Königin von Frankreich [Maria de’ Medici] bei und reist über
                    Lombardei und Piemont weiter, um zwischen Frankreich und Savoyen zu vermitteln
                    und einen möglichen Krieg zu verhindern. Kardinal San Giorgio hebt die Bedeutung
                    dieser Legation für Erzherzog Ferdinand hervor, da eine wirksame Abwehr der
                    Türken den Frieden zwischen den katholischen Fürsten voraussetzt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="163.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</head>
            <div>
                <p>N. S., prevedendo che le armi prese in Francia et in Savoia possono essere un
                    principio della ruina dei Principi Christiani et di quelli in spetie <pb
                        xml:id="P5_0000397"/>che sono più esposti ai pericoli del Turco, ha
                    risoluto, dopo l’haver tentato indarno tutti gl’altri mezzi, di mandare un
                    Legato al Re et al Duca, il quale faccia ogni sforzo di ritirarli dalla guerra,
                    et questo è stato il Sig. Cardinale Aldobrandino, che essendo partito di qua
                    alli 26 per Fiorenza, dove havrà da intervenire allo sposalitio della Regina di
                    Francia, tirerà innanzi il suo viaggio per la Lombardia et per il Piemonte. La
                    risolutione è stata grande per molte cause pertinenti al publico et più grande
                    con l’aggiunta di quelle che risguardano al privato interesse della Casa di S.
                    S.tà, la quale viene quasi ad avventurare la salute et la vita propria in quella
                    del Sig. Cardinal Aldobrandino, ma al zelo et alla pietà della S.tà S. sono
                    inferiori tutte le cose, et benché il Ser.mo Arciduca sia per intendere tutto
                    questo da altri, commanda nondimeno S. S.tà che V. S. gliene dia particolar
                    ragguaglio in suo nome, convenendoli tanto più quanto che nella intentione
                    universale che ha S. B.ne di fare il bene della Christianità, con tali mezi cade
                    in consideratione particolare l’interesse di S. A., la quale conosce per la sua
                    prudenza che la guerra accesa fra quei Principi che possono tenere il Turco in
                    qualche timore et somministrarle aiuti, sarebbe atta a deteriorare grandemente
                    la conditione delle cose sue …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
