<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_126.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-04-22" n="1">1600-04-22</title>
                    <title level="a">126.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 22</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								20v–21v, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_126.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-04-22" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_125.3.xml">125.3. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1600 April 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_126.2.xml">126.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 22</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_124.2.xml">124.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 April 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_126.2.xml">126.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 April 22</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. An Kardinal Dietrichstein ergeht ein Schreiben über das
						Villacher Patronat in der von Portia empfohlenen Weise. Rom scheint darin
						vorzuschlagen, dass Dietrichstein das Patronat von sich aus zum Nutzen des
						katholischen Glaubens an den Bischof von Bamberg [Gebsattel] abtreten solle.
						Portia soll diesen von den Vorteilen dieses Kompromisses überzeugen. Erhalt
						des Informativprozesses für den gewählten Bischof von<pb xml:id="P5_0000307"/> Zengg/Senj [De Dominis]. Für den Abt von Weingarten [Wegelin] wird sich
						Aldobrandini einsetzen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="126.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 22</head>
				<div>
					<p>Ricercano poca risposta o non ne ricercano alcuna le lettere di V. S. delli
							10<note xml:id="FN5_126.1_01" type="footnote">Vom 10. April 1600 ist nur
							ein Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr. 123.1.</note> ch’è
						l’ultima mano, et passo però a dirle che non essendosi risposto prima al
						Sig. Cardinal Diatricstain nel particolare della Chiesa di Villac, si fa co
						’l presente Ordinario nel senso che fu consigliato da lei<note xml:id="FN5_126.1_02" type="footnote">Kardinal Dietrichstein antwortete
							auf das Schreiben San Giorgios vom 22. April 1600 am 16. Mai aus
							Kremsier/Kromerii, in dem er die Ubertragung des Patronats der
							Stadtpfarrkirche Villach an eine der Familie Dietrichstein nicht
							zugehörige Person nicht begrüßte und um die Übermittlung des päpstlichen
							Entschlusses bat: vgl. Dietrichstein an San Giorgio, Kremsier/Kromerii,
							1600 Mai 16, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 AB, fol. 13r–v.</note>.
						Qui tuttavia siamo di opinione che maggior servitio della medesima Chiesa et
						della Religione cattolica in quel luogo fosse il lasciarla in mano del
						Cardinale per rispetto di chi et della rinuntia che se gl’è fatta cessarìa
						ogni pericolo di novità simile alle prime, sì come ci persuadiamo ancora il
						Vescovo di Bamberga, amando il bene et il riposo publico, havrà più caro di
						consegiurlo per questa via che l’esercitar con tanto rischio di nuove
						perturbationi la facoltà che gli fu data nel benefitio.</p>
					<p>Non sappiamo che consiglio piglierà il Cardinale, ma sì come converrà che
						quietandosi V. S. rappresenti al Vescovo sostenuto dall’autorità di N. S.
						l’obligo suo di corrispondere al favore di S. S.tà co ’l servire esattamente
						alle cose della religione, così mostrando S. S. Ill.ma renitenza potrà
						cominciare a disporlo ad aspettare con equanimità ogni evento del negotio,
						et essendo costì il Sig. Cardinale, rappresentarli similmente la sua
						obligatione et le cause, presupposto che la Chiesa gli resti per gratia
						spetiale di S. B.ne, alla voluntà della quale gli convenga nondimeno di
						accommodarsi in ogni caso.</p>
					<p>Con una lettera di V. S. delli 3<note xml:id="FN5_126.1_03" type="footnote">Ein Bericht Portias vom 3. April 1600 ist als Kopie vorhanden, darin
							wird der Informativprozess De Dominis’ jedoch nicht erwähnt: vgl. Nr.
							121.2.</note> si è ricevuto il processo dell’Eletto di Segna, la
						speditione del negotio del quale è già incaminata, havendolo in mano il
						Cardinal Gesualdo<note xml:id="FN5_126.1_04" type="footnote">Alfonso
							Gesualdo (1540–1603), Kardinal (1561), Erzbischof von Conza (1561),
							Protektor des Königreiches Neapel (1574), Vizeprotektor der
							Österreichischen Erblande (1581), Protektor von Portugal (1591), Dekan
							des Hl. Kollegiums (1591), Erzbischof von Neapel (1596): vgl. HC 3, S.
							38; DBI 53, S. 488–492; JAITNER, Prosopographie, S. 310.</note> come
						Protettore dei stati patrimoniali della Casa d’Austria.<pb xml:id="P5_0000308"/>
					</p>
					<p>Per l’Abbate di Waingart<note xml:id="FN5_126.1_05" type="footnote">Georg
							Wegelin (1558–1627), Abt der Benediktinerabtei Weingarten (1587–1627).
							Portia hatte die Abtei 1595 visitiert und wurde von Wegelin im Jahr 1600
							kontaktiert, um eine Reduktion der Stiftungsverpflichtungen des Klosters
							herbeizufuhren: vgl. REINHARDT, S. 96; RUDOLF, S. 46, 73. Vgl. Nr.
							156.2.</note>, che V. S. raccommanda, mi adoprerò con particolar
						caldezza in ogni cosa. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
