<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_134.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-05-22" cert="low" n="2">vermutlich
                    1600-05-22</title>
                <title level="a">134.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Mai 22)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 110r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_134.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_134.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-05-22" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_134.1.xml"
                        >134.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_135.1.xml">135.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_134.1.xml">134.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_135.1.xml">135.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 Mai 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trotz der Bemühungen Portias hat sich Erzherzog Ferdinand nicht auf Verhandlungen
                    mit dem venezianischen Sonderbotschafter [Badoer] bezüglich der Uskokenfrage
                    eingelassen, da er dies nicht ohne Zustimmung des Kaisers tun wollte. Dennoch
                    ist ein gewisser Fortschritt zu verzeichnen, da Erzherzog Ferdinand angeordnet
                    hat, dass Ottocan/Otocac fur die Uskoken vorbereitet wird, die in Zengg/Senj
                    durch eine deutsche Garnison ersetzt werden sollen. Bezüglich der Errichtung
                    eines Jesuitenkollegs in Passau oder Linz muss die Rückkehr des Provinzials
                    [Alber] und einiger Patres aus Linz abgewartet werden. Der Patriarch von
                    Aquileia [Barbaro] unterrichtet Portia darüber, dass er auf Aufforderung des
                    Bischofs von Bamberg [Gebsattel], der sich auf ein päpstliches Breve beruft,
                    einen Priester für die Pfarre Villach [Kellermann] ernannt habe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="134.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 Mai 22]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000321"/>
                <p>Ancorché non sia stato possibile di porsi in negotio le cose d’Uscochi tra questo
                    Ser.mo Arciduca et l’Ambasciatore Veneto, con tutto ch’io habbia usato ogni
                    diligenza et valutomi di mezzi opportuni per conformar gl’animi, essendo di
                    continuo ito ritirato il Prencipe et Consiglieri per dubbio di non offendere la
                    M.tà dell’Imperatore, trattando senza sua saputa, massime per la presenza del
                    Ser.mo Arciduca Mathias, ho però continuato di maniera nelli officii che S. A.
                    si è di modo conservata nella buona volontà che mi mostrava da principio che
                    ultimamente, dopo nuove instanze fatte da me, m’ha conferito a parte che di già
                    d’ordine suo si attenderà di restaurare la Piazza di Ottozaz per trasferirvi da
                    Segna il presidio de Uscochi et che in loro vece si manderà guardia de Tedeschi
                    che custodisca quella fortezza, acciò la navigatione et traffico del Mare
                    rimanga libero et cessino i disgusti et male sodisfattioni della Republica, la
                    qual cosa mi ha parimente S. A. affermata in questo punto, havendole io data
                    notitia del fresco ordine, ch’era venuto dalla S.tà di N. S. a Monsig. Nuntio di
                    Venetia et a me per trattarne accommodamento<note xml:id="FN5_134.2_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 130.1; San Giorgio an Offredi, Rom, 1600 Mai 20,
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 4 B, fol. 126r–v.</note>. Onde mi pare con la
                    gratia di Dio che tanto haveremo guadagnato con questa quasi spontanea
                    risolutione dell’Arciduca che se si fosse posta la cosa in nuova negociatione et
                    affaticata più la S.tà di N. S.</p>
                <p>Attorno la fundatione del Collegio de Padri del Giesù in Possa non posso venire a
                    significatione d’altri particolari sin tanto che non ritorni da Lintz il
                        Provintiale<note xml:id="FN5_134.2_03" type="footnote">Ferdinand Alber
                        (1548–1617), Rektor der Jesuitenkollegien in München (1578– 1582) und
                        Innsbruck (1582–1585). Provinzial der oberdeutschen Jesuitenprovinz
                        (1585–1594), Provinzial der österreichischen Provinz (1595–1600, 1616–1618).
                        Hofprediger (1601–1602) und Rektor in Wien (1605–1608), Assistens Germaniae
                        (1608– 1615), Generalvikar (1615): vgl. LUKÁCS 1, S. 618; DHCJ 1, S.
                        36f.</note>et alcuni altri Padri che vi si sono trasferiti, per vedere a
                    sodisfattione più tosto d’altri che sua come le cose passino in quella Città, se
                    ben credono di ritornarsene senza effetto alcuno per li Capi già scritti, oltre
                    che alcuni mostrano desiderio maggiore di Possa che di altro luoco per la
                    commodità dell’applicatione de beni et per la speranza c’hanno di poter
                    maggiormente giovare alla Catolica Religione, aiutandosi quivi l’erettione del
                    Seminario.</p>
                <p>Il Patriarca d’Aquileia mi risponde che la lettera dell’Ill.mo Sig. Cardinale
                    Dietrichstain, che io li mandai ultimamente acciò a nome di S. S. Ill.ma fosse
                    stato deputato Sacerdote alla cura della Parochia di Villacco, gli era pervenuta
                    in tempo che di già haveva confirmato in Parocho un Sacerdote<note
                        xml:id="FN5_134.2_04" type="footnote">Am 19. Mai 1600 war Johann Kellermann
                        von Pottenstein aus der Diözese Bamberg zum Pfarrer ernannt worden: vgl.
                        KOLLER-NEUMANN, S. 111–114, 175–182.</note>presentatogli dal Vescovo di
                    Bamberga in virtù del Breve Pontificio, che lo <pb xml:id="P5_0000322"/>investì
                    a quel patronato <note xml:id="FN5_134.2_05" type="footnote">Vgl. Clemens VIII.
                        an Thüngen, Rom, 1594 November 26: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 11342.</note>, di
                    modo che l’ordine del medesimo Sig. Cardinale non ha potuto havere effetto et ne
                    do conto a V. S. Ill.ma acciò vegga quanto difficilmente si potrà persuadere al
                    sodetto Bambergense che si distolga dalle ragioni che pretende sopra detta
                    Chiesa …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
