<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_172.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-11-18" n="1">1600-11-18</title>
                <title level="a">172.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 231r–v und 243r, Orig.; ASV,
                            Fondo Borghese,<lb/>serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 73v–75r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_172.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-11-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_171.1.xml"
                        >171.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1600 November 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_172.2.xml">172.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_171.1.xml">171.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1600 November 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_172.2.xml">172.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 November 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Nuntius in Venedig [Offredi] zweifelt an den Friedensabsichten der Venezianer
                    und berichtet von venezianischen Truppenbewegungen in Richtung Innerösterreich.
                    Da der venezianische Botschafter in Rom [Mocenigo] diese Gerüchte nicht
                    zerstreuen konnte, werden päpstliche Breven für die Republik Venedig und
                    Erzherzog Ferdinand an die Nuntien übermittelt, um eine Eskalation zu
                    unterbinden. Die Aushändigung der Breven bleibt den Nuntien überlassen, die sich
                    darüber abstimmen sollen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="172.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000412"/>
                <p>Havessimo hieri un Corriero del Nuntio di Venetia con lettere delli 13 con le
                    quali da conto di un suo dubbio che Venetiani non vogliano movere la guerra
                    all’Arciduca Ferdinando, havendo saputo che si era presa parte di mandar
                    cinquecento Fanti verso li Stati Arciducali et di ordinare ai Generali già
                    spediti contra gli Uscocchi una invasione generale contra li medesimi Stati, o
                    contra alcuni luoghi.</p>
                <p>Con l’Ambasciatore Veneto non si poteva scoprir l’avviso, perché sarebbe stato
                    con pregiuditio d’altri, ma parendo a N. S.<note xml:id="SN5_172.1_a"
                        type="siglum">Im Original hinzugefügt.</note>di essere <ref
                        target="#SN5_172.1_a"/>in necessità di parlarli di questa materia in ogni
                    modo, l’ha fatto chiamare et preso pretesto di entrarci da un foglio ch’egli gli
                    lesse hieri nell’audienza ordinaria, nel quale si contengono li danni fatti
                    dagli Uscocchi da un pezzo in qua ai Luoghi et Sudditi Venetiani, mostrando S.
                    S.tà d’interpretarla per una quasi protesta della guerra, la quale et ogni
                    novità anco leggieri ha detestata et discussa quanto ha saputo.
                    Nell’Ambasciatore non ha trovato riscontro dell’avviso del Nuntio, ma credendo
                    al suo Ministro et temendo dell’artificio d’altri, si è risoluta S. B.ne di
                    scrivere un Breve alla Republica <note xml:id="FN5_172.1_01" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an den Dogen Grimani, Rom, 1600 November 18: NANNIIMRKONJIé
                        3, Nr. 13738.</note>del quale sarà la copia qui inclusa et un’altro
                    all’Arciduca <note xml:id="FN5_172.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an
                        Ferdinand, Rom, 1600 November 18: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13740.</note>che
                    viene qui aggiunto pur con la copia per impedire ogni deliberatione violenta. A
                    Monsig. di Malfetta s’invia ordine, che quando chiarisca per vera la parte che
                    si presuppone presa di assaltar l’Arciduca presenti il Breve et faccia ogni più
                    caldo officio secondo la intentione di S. S.tà, ma che trovando le cose in altro
                    stato et lontane dal pericolo della guerra si astenga dal presentarlo se così
                    giudicherà che sia bene, et che in tutti i casi dia ragguaglio a V. S. di quello
                    che havrà fatto perché habbiano da caminare et trattare di concerto. A lei si
                    dice che del presentare il Breve all’Arciduca o non si governi con l’avviso che
                    le darà il predetto Monsignore del consiglio ch’egli havrà preso del suo, di
                    maniera che si consegnino tutti due o non se ne consegni nessuno et che
                    presentandolo pure si conformi con la sostanza del Breve. Et se le aggiungo che
                    quando il caso porti come più desideriamo che la consignatione non succeda, ella
                    tenga occulto ogni sospetto et ogni ordine havuto affinché gli animi non si
                    essacerbino maggiormente, essendo massime necessario che non si scoprano quei
                    secreti che il Nuntio penetra a Venetia con gran fatica perché non ne venga male
                    a chi gli fa il servitio. Della copia del Breve per <pb xml:id="P5_0000413"
                    />Venetia V. S. si valerà presentando il suo all’Arciduca, se bene cautamente a
                    mostrare che N. S. fa l’offitio di Padre con ogn’uno et applica i rimedii più
                    meno gagliardi secondo il male. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
