<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_145.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-26" cert="low" n="3">vermutlich
                    1600-06-26</title>
                <title level="a">145.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 107r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_145.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_145.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-06-26" n="3" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_145.2.xml"
                        >145.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_146.1.xml">146.1.
                        Clemens VIII. an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_145.2.xml">145.2. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_146.5.xml">146.5. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia verschiebt seine Reise nach Krain, da durch die gegenreformatorischen
                    Maßnahmen Unruhen in Karlstadt/Karlovac entstehen könnten, in die er nicht
                    verwickelt werden möchte. Er unterstützt den Bischof von Laibach [Chrön] bei der
                    Umsetzung der persönlich mit diesem vereinbarten Maßnahmen. Portia bittet, den
                    von ihm eingesandten Bericht über die Rekatholisierungsmaßnahmen in Steiermark,
                    Kärnten und Krain weiterzuempfehlen und eventuell der Congregazione di Germania
                    oder einer Kardinalskommission vorzulegen. Das Breve für den Bischof von Bamberg
                    [Gebsattel] wurde übermittelt und mit einem entsprechenden Schreiben begleitet.
                    Auch dem Bischof von Seckau [Brenner] wird das für ihn bestimmte Breve
                    zugestellt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="145.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 Juni 26]</head>
            <div>
                <p>Per ancora non mi sono posto nel camino di Carniola, perché essendosi determinata
                    la riforma di Carlestat, ho considerato, per non dar ombra a quelle genti et per
                    declinare da ogn’inconveniente, che potesse occorrere, ritruovandomi io in tal
                    congiontura in quelle parti, di attender prima l’essito di quel provedimento, et
                    come quei soldati per il più heretici si saranno dimostrati ossequenti
                    agl’ordini di questo Ser.mo Arciduca, restandomi poi in caso di buon successo
                    più largo, più sicuro et più certo campo d’affaticare per salute di que’ popoli,
                    se ben trattanto non ommetto d’inanimare et aiutare con consegli et con altri
                    mezzi il Vescovo di Lubiana, acciò faccia la parte sua conform’al concerto
                    passato tra lui et me qui in Graz.</p>
                <p>La scrittura che con l’ultime inviai a V. S. Ill.ma concernente il stato delle
                    tre Provintie di Stiria, Carinthia et Carniola in quest’occasione della
                        riforma<note xml:id="FN5_145.3_02" type="footnote">Nr. 143.1.</note>giudicai
                    necessario di raccogliere, affine vedendosi l’ordine che si osserva nel
                    riformare la Religione et parendo doversi aggiongere alcuna <pb
                        xml:id="P5_0000353"/>cosa di più, V. S. Ill.ma si degni di commandarlo, alla
                    quale perciò lascio humilmente in consideratione se sarà ispediente farla
                    essaminare nella Congregatione Germanica o in qualch’altra de’ Signori Ill.mi
                    Cardinali.</p>
                <p>Co ’l inviamento del Breve al Vescovo Bambergense<note xml:id="FN5_145.3_03"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel, Rom, 1600 Juni 10:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13520.</note>non ho lasciato di fare quelli puochi
                    officii che puonno derivare da me, come V. S. Ill.ma vedrà dall’inclusa copia
                        <note xml:id="FN5_145.3_04" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>non solo
                    nella materia degl’incarcerati <note xml:id="FN5_145.3_05" type="footnote"
                        >Pankraz Motschenbach und Johann Wolff: vgl. Nr. 24.2.</note>, ma nell’altre
                    ancora che concernono la salute di lui et il beneficio di quella Chiesa,
                    sperando però che le benigne adhorationi di N. S. saranno bastanti ad agevolare
                    la rilassatione di que prigioni et ogn’altro buon effetto. Al Vescovo di
                    Seccovia presentarò medesimamente l’altro <note xml:id="FN5_145.3_06"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Brenner, Rom, 1600 Juni 3: NANNIIMRKONJIé
                        3, Nr. 13509. Vgl. Nr. 138.3, 140.1.</note>dal quale son sicuro che sarà per
                    cavare consolatione et contentezza infinita .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
