<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_101.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-01-03" n="1">1600-01-03</title>
                    <title level="a">101.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 3</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 287, fol. 191r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_101.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-01-03" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_100.3.xml">100.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_102.1.xml">102.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_100.3.xml">100.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_102.2.xml">102.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Abtei Rosazzo erhält trotz Protesten landesfürstlicher Räte von den
						Erzherzögen die Gerichtsbarkeit auch in zweiter Instanz und den Erlass<pb xml:id="P5_0000260"/> der ordentlichen Steuern zugesprochen, solange
						Kardinal Aldobrandini Kommendatarabt ist.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="101.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 3</head>
				<div>
					<p>Benché io habbia significate a V. S. Ill.ma tutte le difficoltà che
						concorrevano nel negotio di Rosaccio, non mi son però mai raffreddato
						d’inculcare et di mostrare con ragioni a queste A. A. che si poteva et
						doveva agevolmente condescender alla petitione del Sig. Paolucci, ancor che
						quell’Abbatia dovesse riuscir privilegiata da qualsivoglia altra Prelatura.
						Per il che, se bene li Consiglieri tuttavia persistevano che non si potesse
						senza gravi pregiuditii venire alla concessione delli due punti della
						seconda Instanza et dell’immunità della contributione ordinaria, nondimeno
						in queste festività del Natale di N. S., essendomi ritruovato alcune volte a
						rimaner in Corte con il Ser.mo Arciduca et Ser.ma sua Madre, son di continuo
						entrato in simil ragionamento et gl’ho truovati sempre di così buona mente
						et dispositione verso V. S. Ill.ma che in fine si sono risoluti, per far
						conoscere al Mondo et a lei quanto pensiero habbino di compiacerle, che si
						contenteranno di dichiarar privilegiata la Badia di Rosaccio, concedendo
						augumento di giurisdittione et sollevatione dalle contributioni ordinarie,
						con questo però che simil privilegio non habbia ad haver forza ogni volta
						che la medesima Abbatia fosse per uscire delle mani di V. S. Ill.ma, a cui
						sola intendono queste A. A. di gratificare et sodisfare in simil proposito
						et non ad altri successori. Onde mi vado persuadendo che V. S. Ill.ma sia
						per rimaner sodisfatta et dell’humil ossequio mio et dell’affettuosa volontà
						de Prencipi, co’ quali, essendomi dopo arrivata la lettera di V. S. Ill.ma
						de 18 del passato che tratta della medesima materia<note xml:id="FN5_101.1_01" type="footnote">Eine Weisung Aldobrandinis vom 18.
							Dezember 1599 ist vorhanden, jedoch nicht diesen Inhalts: vgl. Nr.
							96.3.</note>, non m’è parso di far altro motivo per ritrarre la causa
						che li Ecclesiastici sieno tenuti a concorrere nelle contributioni generali,
						havendo però inteso in altri tempi che questo sia costume antichissimo et
						c’habbi havuto origine sino dal tempo che ’l Turco cominciò ad infestare
						queste Provincie di Germania, et questo non solo si costuma negli Stati
						Austriaci et in Baviera, ma anco per tutto l’Imperio. Che è quanto m’accade
						di risponder a questo particolare, omettendo l’altro capo, non essendo stato
						bisogno di far altre instanze o repliche per Rosaccio, poiché di già havevo
						ottenuto dalle lor A. A. la cosa nel modo sodetto, se ben ho voluto che
						sappino l’ardente voglia che V. S. Ill.ma conserva di addoprarsi
						negl’interessi loro et nelle presenti occasioni, per il che mi sono apparsi
						così bramosi di volerle corrispondere che stimeranno sempre di far poco in
						servitio di V.<pb xml:id="P5_0000261"/> S. Ill.ma, la quale perché mi
						persuado che riceverà lettere particolari dalle loro A. A.<note xml:id="FN5_101.1_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> …<note xml:id="SN101.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk, fol. 198v: Che quell’A.
							concederà l’augumento della giurisdittione dell’Abbatia di Rosaccio et
							diminutione delle steure. Bartolelli.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
