<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_155.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-08-12" n="2">1600-08-12</title>
                <title level="a">155.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 163r, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III 48,<lb/>48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 48r–49r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_155.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-08-12" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_155.2.xml"
                        >155.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_155.4.xml">155.4.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 August 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_155.2.xml">155.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 August 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_156.1.xml">156.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Rom hat man erfahren, dass der evangelische Pfalzgraf von Neuburg [Philipp
                    Ludwig] beim Herzog von Bayern [Maximilian I.] ein Religionsgespräch angeregt
                    hat. Portia wird um nähere Informationen gebeten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="155.3">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 12</head>
            <div>
                <p>Siamo avvisati, che il Duca di Neuberg heretico inclinando alla conversione
                    habbia fatta instanza co ’l Sig. Duca di Baviera di chi è parente che si venga
                    ad una disputa fra Cattolici et Heretici per sapere la verità della fede et che
                    si fosse destinato il luogo et il tempo<note xml:id="FN5_155.3_01"
                        type="footnote">Das Religionsgespräch war von Philipp Ludwig von
                        Pfalz-Neuburg vorgeschlagen worden und fand nach längeren Vorbereitungen vom
                        17. bis 28. November 1601 in Sitzungen im Regensburger Rathaus zwischen
                        pfalz-neuburgischen und bayerischen Theologen statt, die sich der Frage
                        widmeten, inwieweit die Hl. Schrift die einzige Glaubensquelle bilde.
                        Philipp Ludwig und dessen Sohn Wolfgang Wilhelm sowie Herzog Maximilian und
                        dessen Bruder Albrecht nahmen persönlich daran teil, doch wurde das Gespräch
                        bereits nach vierzehn Sitzungen durch Maximilian abgebrochen, weil der Papst
                        als Antichrist bezeichnet wurde: vgl. STIEVE, Politik Baierns 5, S. 588–596;
                        ThR 28, S. 664; ALBRECHT, S. 286f.</note>. Et se bene habbiamo l’avviso <pb
                        xml:id="P5_0000379"/>per vero, ricordandoci massime che V. S. ci scrisse già
                    di haver intesa dal proprio Sig. Duca Massimiliano la inclinatione a convertirsi
                    di un Palatino di Neuberg della sua casa <note xml:id="FN5_155.3_02"
                        type="footnote">Wolfgang Wilhelm von Pfalz-Neuburg konvertierte 1613 zum
                        Katholizismus: vgl. Nr. 89.1.</note>, che presupponiamo essere il medesimo
                    et che forsi non sarebbe stato impossibile il dispor <note xml:id="SN5_155.3_a"
                        type="siglum">Hinzugefügt.</note>ce <ref target="#SN155.3_a"/>lo
                    intieramante s’egli fosse venuto alle nozze dell’Arciduca, io ho voluto
                    nondimeno provocarla a darmi conto di quello che sa anch’essa così della persona
                    et del negotio come della disputa, la quale dovendosi fare con participatione
                    del Duca di Baviera et essendo attione di tanta conseguenza, potiamo a pena
                    credere, che non fosse prima communicata con N. S. da S. A. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
