<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_153.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-29" n="1">1600-07-29</title>
                <title level="a">153.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            40v–42r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_153.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_152.2.xml"
                        >152.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_153.2.xml">153.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_151.1.xml">151.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_153.2.xml">153.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Idee Erzherzog Ferdinands, in Graz ein Wohnhaus für Studenten zu errichten
                    und es mit den Einnahmen der Propstei Griffen zu erhalten, ist lobenswert, wird
                    aber von Clemens VIII. in Hinblick auf die von Portia genannten Gründe
                    abgelehnt. Der Plan dürfte von den Jesuiten stammen, die sich aber mit den
                    Einkünften der Propstei Millstatt zufrieden geben sollten. Im Fall der Auflosung
                    mussten die Einnahmen dem Bischof von Bamberg [Gebsattel] zugute kommen.
                    Grundsätzlich würde Rom aber eine Reform der Propstei begrüßen. Hoffnung, dass
                    in der Frage des veräußerten Kirchenguts eine Lösung im Sinn der päpstlichen
                    Breven gefunden werden kann, womit sich auch das Sant’Officio beschäftigt.
                    Freude darüber, dass durch Portia bzw. den Bischof von Triest [Bertis] die
                    Errichtung eines Inquisitionstribunals in Triest vorangetrieben wird.
                    Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="153.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000371"/>
                <p>Non si dubita che il pensiero del Ser.mo Arciduca di erigere in Gratz una casa
                    per li studenti et mantenerla con l’entrata della Prepositura Griffense non sia
                    pieno di pietà, ma N. S. è così alieno dal venire alla soppressione di quel
                    Titolo in pregiuditio d’altri et attribuisce tanto alle considerationi mosse da
                    V. S. in contrario, ch’ella potrà et devrà cercare di levarlo dall’animo di S.
                        A.<note xml:id="FN5_153.1_01" type="footnote">Der Bericht Portias, auf den
                        Bezug genommen wird ist nicht auffindbar.</note>Il quietarla devrà esser
                    tanto men difficile quanto ci è maggior causa di credere che il motivo derivi
                    dai Padri Giesuiti, i quali, havendo già havuta la Prepositura di Millestadio
                    per Gratz con altre commodità perpetue<note xml:id="FN5_153.1_02"
                        type="footnote"> Vgl. Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 Januar 28, ASV,
                        Secr. Brev, Reg. 291, fol. 439r–445v.</note>, potriano chiamarsi contenti et
                    considerare che la via che tiene S. S.tà<note xml:id="SN5_153.1_a" type="siglum"
                        > Ersetzt für della.</note>di propagare<ref target="#SN5_153.1_a"/> la
                    religione Cattolica si estende anco all’altre parti, di maniera che quando la
                    Prepositura Griffen si havesse pure da levare dall’Ordine Premostratense
                    converia forsi più l’offerirla o concederla al Vescovo di Bamberga per erigerne
                    un Collegio come a quello che si trova nelle spirituali necessità purtroppo
                    note. Ma sì come il meglio saria forsi che con la esecotione dei Decreti fatti
                    da V. S. nella sua Visita si mostrassero degni li Premostratensi di esser
                    mantenuti et favoriti <note xml:id="FN5_153.1_03" type="footnote">Portia hatte
                        das Prämonstratenserkloster Griffen im März 1600 auf Anordnung der Kurie
                        visitiert und im Anschluss daran am 9. März 1600 entsprechende
                        Konstitutionen erlassen: HHStA, Österr. Akten, Kärnten. 24.</note>, così si
                    rimette al giuditio <pb xml:id="P5_0000372"/>suo il far loro venire in notitia
                    il pericolo che corrono non corregendo le relassationi passate.</p>
                <p>Si è inteso con molto piacere che li Brevi che già si inviorno a V. S. nel
                    particolare delle locationi et alienationi dei beni Ecclesiastici promettino
                    quel frutto ch’ella rappresenta<note xml:id="FN5_153.1_04" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 Juli 1: NANNIIMRKONJIE 3, Nr. 13538
                        sowie Nr. 146.1. Portia teilte Bischof Brenner von Seckau diesen päpstlichen
                        Beschluss mit einem Schreiben vom 20. Juli 1600 mit und bat ihn, die gesamte
                        Geistlichkeit seiner Diözese darüber in Kenntnis zu setzen. Dieses Schreiben
                        ist im Volltext abgedruckt in: LOSERTH, Kirchengut, S. 163.</note>. Et
                    benché si desideri di prestar di qua ogni nuovo aiuto al negotio, si hanno
                    nondimeno quelle difficoltà nel punto della ricuperatione dei beni alienati
                    connesso con questo che le rappresentai con le penultime mie<note
                        xml:id="FN5_153.1_05" type="footnote"> Nr. 149.1.</note>, dalle quali havrà
                    anco veduto che la materia si era proposta nella Congregatione del Santo
                    Offitio, d’onde ne uscirà più precisamente la risposta ch’ella ne aspetta.</p>
                <p>Fu di non poca sodisfattione che per opera sua si superassero le difficoltà che
                    havevano in erigere il Tribunale del Santo Offitio a Trieste<note
                        xml:id="FN5_153.1_06" type="footnote">Schon im November 1595 hatte Sigismund
                        von Thurn den Kardinälen des Sant’Officio nahegelegt, auf
                        innerösterreichischem Gebiet südlich der Alpen ein Inquisitionstribunal
                        einzurichten. Ebenso hatte Portia Kardinal Santa Severina bereits 1597 die
                        Errichtung eines Inquisitionstribunals in Triest vorgeschlagen und ein
                        entsprechendes Memorial übermittelt: vgl. RAINER, Inquisition, S. 77, 80–82.
                        Am 8. Januar 1600 ließ Kardinal Santa Severina Portia die Kopie eines
                        bislang unbeantworteten Schreibens vom 7. August 1599 übermitteln, in dem er
                        ihn dazu aufgefordert hatte, mit Eh. Ferdinand bezüglich der Errichtung
                        eines Inquisitionstribunals in Triest zu verhandeln: vgl. Santa Severina an
                        Portia, Rom, 1600 Januar 8, BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 6r. Portia
                        antwortete daraufhin bereits im Februar, dass er dem Auftrag nachgekommen
                        sei, der Erzherzog dem zustimme, sich jedoch um die wirtschaftliche Basis
                        der Einrichtung sorge: vgl. RAINER, Inquisition, S. 121f. Im Archiv des
                        Sant’Officio findet man Hinweise, dass mit Hilfe des Ordensgenerals der
                        Minoriten im August 1600 Magister Felix de Montefalco zum Inquisitor von
                        Triest ernannt wurde: vgl. ACDF, S. O., Decreta S. O. 1600/1601, fol. 108v
                        (Dekret vom 2. August 1600).</note>et promettesse quel Vescovo di provedere
                    alla sostentatione dell’Inquisitore con qualche benefitio <note
                        xml:id="FN5_153.1_07" type="footnote">Bischof Bertis beklagte sich in einem
                        Schreiben an Kardinal Santa Severina vom 2. Juli 1600, dass Erzherzog
                        Ferdinand trotz seiner Zugeständnisse für die Errichtung des
                        Inquisitionstribunals in Triest einen Rückzieher gemacht und Bertis um die
                        Durchführung von Rekatholisierungsmaßnahmen gebeten habe: vgl. Bertis an
                        Santa Severina, Triest, 1600 Juli 2, ACDF, St. St. 1a, Germania, fol.
                        200r–v.</note>. Che hora la causa sia sentita bene o no dai Consiglieri
                    Thedeschi, a V. S. conviene di avvertire che non si guasti quello che si è fatto
                    per dar’orecchie ad altre loro prepositioni per aventura vane. Ch’essendo quel
                    che mi occorre di rispondere qui alle lettere sue di 17<note
                        xml:id="FN5_153.1_08" type="footnote"> Vom 17. Juli 1600 sind nur zwei
                        Berichte Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr. 150.1, 150.2.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
