<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_148.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-08" n="1">1600-07-08</title>
                <title level="a">148.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            34r–35v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_148.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_147.1.xml"
                        >147.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_148.2.xml">148.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_146.4.xml">146.4. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_149.1.xml">149.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Gründe für den Aufschub der Reise Portias nach Krain sind löblich wie das
                    ursprüngliche Vorhaben. Der Bericht Portias über die kirchlichen Zustände in
                    Innerösterreich wurde an Monsignor Morra weitergegeben. Der Papst ist überzeugt,
                    dass Erzherzog Ferdinand die schwierige Situation in Kärnten meistern kann. Das
                    Schreiben Portias an den Bischof von Bamberg [Gebsattel] wird begrüßt. Die
                    Vakanz im Stift Arnoldstein in Kärnten würde die Gründung eines Jesuitenkollegs
                    ermöglichen, wie das Erzherzog Ferdinand beabsichtigt, doch setzt sich dem der
                    Bischof von Bamberg als weltlicher Fürst entgegen. In diesem Zusammenhang wird
                    ein Breve übermittelt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="148.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000360"/>
                <p>Se V. S. co ’l diferire di trasferirsi in Carniola pensa di far meglio il
                    servitio della riforma, si lauda altrettanto il consiglio quanto fu lodato il
                    zelo ch’ella dimostrò offerendosi già spontaneamente alla fatica della visita et
                    del viaggio<note xml:id="FN5_148.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 145.3.</note>.
                    Della scrittura concernente lo stato spirituale di quelle Provincie che fu
                    rimesso da V. S. co ’l precedente Ordinario <note xml:id="FN5_148.1_02"
                        type="footnote">Nr. 143.1.</note>ho fatta relatione a N. S. et havuto ordine
                    di communicarla a Monsig. Morra <note xml:id="FN5_148.1_03" type="footnote"
                        >Bernardino Morra (gest. 1605), Sekretär der Congregazione dei Vescovi e
                        Regolari (1595), Bischof von Aversa (1598–1605): vgl. JAITNER, Clemens
                        VIII., S. CXII (Anm. 110); JAITNER, Prosopographie, S. 264 (Anm.
                        337).</note>d’ogni osservatione o avvertimento del quale se le darà
                    ragguaglio a suo tempo.</p>
                <p>Le difficoltà che si oppongono all’esecotione degl’ordini del Ser.mo Arciduca
                    nella Provincia della Carinthia, in particolare in materia pur di riforma, come
                    si confida a rendere più chiara la costante pietà di S. A., la quale non lascia
                    N. S. raccommandare a Dio nelle sue preghiere; et l’animare l’A. S. et
                    l’esortarla a corrispondere a sé medesima sino al fine in cosa che essendo manco
                    difficile sarebbe manco gloriosa et meritoria, devrà essere offitio di V. S.,
                    sempre ch’ella havrà occasione opportuna di farlo.</p>
                <p>Si è havuta copia della lettera scritta da V. S. al Vescovo di Bamberga<note
                        xml:id="FN5_148.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar. Vgl. Nr.
                        145.3.</note>, il contenuto della quale ci ha data tanta maggior
                    sodisfattione, quanto più bisogno dobbiamo credere ch’egli fusse di quelli
                    avvertimenti ch’è parso a V. S. d’inviarli. Vuole ogni ragione che
                    degl’avvertimenti medesimi egli tenga quel conto che conviene et nel capo
                    dell’escarceratione dei famigliari del Vescovo defunto <note
                        xml:id="FN5_148.1_05" type="footnote">Pankratius Motschenbach und Johann
                        Wolff: vgl. Nr. 24.2.</note>et nel resto, ma in ogni caso si caveranno
                    inditii certi dell’animo suo dalla risposta ch’egli doverà fare et al Breve di
                    N. S. <note xml:id="FN5_148.1_06" type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel,
                        Rom, 1600 Juni 10: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13520.</note>et a lei. Alla quale
                    mi occorre di significare ch’essendo vacata, come ella deve sapere, l’Abbatia
                    d’Arnolstain in Carinthia <note xml:id="FN5_148.1_07" type="footnote">Der Abt
                        des Benediktinerklosters Arnoldstein Johannes Pünlein war 1598 verstorben,
                        auf ihn folgte Emerich Müllner von Leonmüllnern (Molitor) in diesem Amt, der
                        jedoch erst 1602 konfirmiert wurde. In einer mit dem 12. April 1600
                        datierten Bulle inkorporierte Clemens VIII. den personell und wirtschaftlich
                        schlecht situierten Konvent Arnoldstein dem in der Stadt St. Veit zu
                        errichtenden Jesuitenkolleg, wogegen sich der weltliche Herr des Klosters,
                        das Hochstift Bamberg, vehement auflehnte, das daruber im Vorfeld nicht
                        unterrichtet worden war. Auf diese Weise wurde die Übergabe des Klosters an
                        die Jesuiten letztendlich verhindert. Die missliche wirtschaftliche
                        Situation Arnoldsteins konnte aber infolge der Misswirtschaft von Abt
                        Emerich nicht behoben werden; er resignierte 1629: vgl. LOSERTH,
                        Gegenreformation; GRABMAYER, Arnoldstein, S. 301–308.</note>, con la quale
                    ci si presuppone che <pb xml:id="P5_0000361"/>si potrà erigere un Collegio di
                    Giesuiti con gran frutto spirituale di quella Provincia et il Ser.mo Arciduca lo
                    desideri, havendo scoperto che ’l medesimo Vescovo di Bamberga vi si oppone con
                    pretesto di haverci certa autorità o ragione come Principe temporale del luogo,
                    si è mosso ad esortarlo con un suo Breve <note xml:id="FN5_148.1_08"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Gebsattel, Rom, 1600 Juli 8: NANNIIMRKONJIé
                        3, Nr. 13546. Begleitend dazu richteten die Kardinäle Aldobrandini und
                        Antoniano in dieser Angelegenheit am 7. und 8. Juli Schreiben an den Bischof
                        von Bamberg. Auf Aldobrandinis Brief antwortete Gebsattel am 25. Februar
                        1601, auf das Breve von Clemens VIII. am 26. Februar 1601. Darin bot er die
                        Zahlung eines größeren jährlichen Geldbetrages zur Einrichtung und zum
                        Erhalt des Jesuitenkollegs in Kärnten an, um so die Auflösung Arnoldsteins
                        zu verhindern: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 782f. Kardinal San Giorgio richtete
                        am 7. Juli 1600 auch ein diesbezügliches Schreiben an Bischof Gebsattel:
                        vgl. San Giorgio an Gebsattel, Rom, 1600 Juli 7, KLA, Stift Arnoldstein I,
                        Fasz. 23, fol. 2r. Bereits im April 1600 hatte Clemens VIII. auf Bitten Eh.
                        Ferdinands in einem Breve die Einkünfte des vakanten Benediktinerstiftes
                        Arnoldstein einem zukünftigen Jesuitenkolleg in St. Veit zugewiesen: vgl.
                        LOSERTH, Akten 1, S. 771f.</note>che voglia cessare d’ogni oppositione, il
                    quale Breve s’invia in mano del Patriarca d’Aquileia, c’haverà pensiero di farlo
                    presentare.</p>
                <p>Mi è parso bene che V. S. sia informata di quel che passa per ogni rispetto, ma
                    spetialmente perché dia mano anch’essa al negotio, dove vedrà di poterlo
                    aiutare. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
