<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_196.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-02-24" n="1">1601-02-24</title>
                <title level="a">196.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 47v–48v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_196.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-02-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_195.1.xml"
                        >195.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_196.2.xml">196.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_195.1.xml">195.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_196.2.xml">196.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Februar 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Benachrichtigung über die Wahl des Bischofs von Gurk [Spaur] zum
                    Bischof von Brixen eingetroffen. Das Breve de capienda possessione kann jedoch
                    erst nach der Bestätigung ausgestellt werden, wofür der Informativprozess
                    vorliegen muss. Portia soll den gewählten Bischof von seiner Bitte um
                    Beibehaltung der Diözese Gurk für drei Jahre abbringen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="196.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000454"/>
                <p>Sono capitate nello spatio di pochi giorni le lettere di V. S. delli 8, 10 et 14
                    dell’istante tutte di Bressinone<note xml:id="FN5_196.1_01" type="footnote">Vom
                        10. und 14. Februar 1601 sind Berichte Portias an Aldobrandini aus Brixen
                        vorhanden: Nr. 192.1, 194.1. Auch der Bericht vom 8. Februar 1601 an San
                        Giorgio ist nicht auffindbar.</note>, con le prime delle quali ella dà conto
                    dell’elettione o postulatione di Monsig. di Gurg in Vescovo di quella Chiesa.
                    Tralascio quei particolari di ciascuna che non richiedono risposta et dico a V.
                    S. quanto al breve de capienda possessione che si desiderava, che N. S. ha
                    giudicato di non doverlo assolutamente concedere, non solo per l’uso che vi è di
                    non concederlo mai prima della confirmatione, ma perché siamo in caso di
                    postulatione, la quale è sempre revocabile finché si presenta al superiore <note
                        xml:id="FN5_196.1_02" type="footnote">Aus einem Schreiben des gewählten
                        Bischofs von Brixen geht hervor, dass die Idee zum Vorzug des Breves von ihm
                        persönlich und Portia stammte und dem Wohl des Bistums dienen sollte: vgl.
                        Spaur an Clemens VIII., Brixen, 1601 Februar 4, ASV, Fondo Borghese, serie
                        III 80 A, fol. 118r.</note>. Quello che si può fare in benefitio di
                    Monsignore et del Vescovato è di accelerare, come si farà, la speditione co ’l
                    processo venuto con le ultime delli 14, del quale essendosi inteso prima da V.
                    S. che doveva esser portatore il suffraganeo <note xml:id="FN5_196.1_03"
                        type="footnote">Simon Feurstein (1552–1623), Weihbischof von Brixen
                        (1598–1623), Dompropst in Brixen (1601–1623). Er wurde von Andreas von Spaur
                        am 14. Februar 1601 mit einem ansehnlichen Junker für die Bestätigung der
                        Bischofswahl nach Rom gesandt. Am 28. Februar traf Feurstein in Rom ein, der
                        Junker kehrte am 23. März wieder nach Brixen zurück und hatte das gewünschte
                        Breve bei sich (Clemens VIII. an Spaur, Rom, 1601 März 17, ASV, Secr. Brev.,
                        Reg. 306, fol. 119r–v, 122r): vgl. FREISEISEN, S. 7; WOLFSGRUBER, S. 148;
                        GATZ, 1448-1648, S. 181.</note>che fin hora non comparisce, non so come sia
                    poi capitato per altre mani.</p>
                <p>Del pensiero del Postulato di domandar la ritentione della prima chiesa per tre
                    anni non habbiamo altro inditio che il suo, et quanto si può dire a V. S. in
                    questa materia è che ella vada divertendo quel Prelato da simile pretensione,
                    perché S. B.ne non negherebbe forsi volontieri la gratia et manco volontieri
                    senza comparatione la concederebbe<note xml:id="FN5_196.1_04" type="footnote"
                        >Bischof Spaur bat San Giorgio auch persönlich um die Möglichkeit, das
                        Bistum Gurk für weitere drei Jahre beizubehalten: vgl. Spaur an San Giorgio,
                        Brixen, 1601 März 8, ASV, Fondo Borghese, serie III 6 A, fol. 98r; Spaur an
                        San Giorgio, Brixen, 1601 April 7, ASV, Fondo Borghese, serie IV 287, fol.
                        206r; Spaur an San Giorgio, Brixen, 1601 Mai 12, ASV, Fondo Borghese, serie
                        IV 287, fol. 209r. Eh. Ferdinand übermittelte San Giorgio eine
                        diesbezügliche Fürsprache am 11. Mai 1601, ebenso Eh. Maria an Clemens
                        VIII.: vgl. Ferdinand an San Giorgio, Graz, 1601 Mai 11, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 85 A, fol. 25r; Maria an Clemens VIII., Graz, 1601 Mai
                        11, ASV, Fondo Borghese, serie III 85 A, fol. 59r–v.</note>.</p>
                <p>Rispondo a Monsig. di Gurg a Bressinone et a V. S. non ho che soggiongere di più,
                    se non che si aspettano con qualche curiosità lettere et avvisi suoi di Gratz
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
