<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_121.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-04-03" cert="low" n="2">vermutlich
                    1600-04-03</title>
                <title level="a">121.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 3)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 4r–5r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_121.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_121.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-04-03" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_121.1.xml"
                        >121.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 April 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_122.1.xml">122.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_121.1.xml">121.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 April 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_122.2.xml">122.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 April 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia reiste in der Fastenzeit nach Kärnten, um unter dem Vorwand eines Besuches
                    des Klosters Griffen Informationen über die kirchlichen Zustände und die
                    Fortschritte der Rekatholisierung einzuholen und den Vizedom von <pb
                        xml:id="P5_0000294"/>Bamberg [Stadion] zu treffen. Als wichtigste Maßnahme
                    für die katholische Kirche in Kärnten sieht Portia die Gewinnung der Städte
                    Villach und Klagenfurt, über die er berichtet, insbesondere über die Probleme
                    mit dem Patronat der Stadtpfarrkirche Villach. Portia stellt weitgehende
                    Übereinstimmung in der Umsetzung der Rekatholisierungsmaßnahmen zwischen Bamberg
                    und Erzherzog Ferdinand fest. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="121.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1600 April 3]</head>
            <div>
                <p>Havendo io questa Quaresima fatto il viaggio di Carinthia con animo
                    principalmente di scuoprire et considerare il stato della stessa Provintia per
                    informarmi delli ostacoli che havessero potuto impedire il progresso della
                    riforma, mi sono andato servendo opportunamente per bastare ad effettuarlo del
                    pretesto di visitare il Monasterio et Prepositura di Griffen<note
                        xml:id="FN5_121.2_02" type="footnote">Portia hatte nach der Visitation des
                        Prämonstratenserstiftes Griffen am 9. März 1600 entsprechende Verordnungen
                        für die Ordensniederlassung erlassen: HHStA, Österr. Akten, Kärnten
                        24.</note>, con la qual’occasione hebbi commodità, senza generar sospetto in
                    altri, di trattare co ’l Vicedomo di Bamberga quanto si ricercava per
                    avanzamento della Catolica Religione, essendo parimente restata spedita la
                    medesima visita nella maniera ch’io significai a V. S. Ill.ma con le lettere de’
                    16 del passato <note xml:id="FN5_121.2_03" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>.</p>
                <p>Per ridurre affatto la Carinthia alla Fede Catolica et all’intiera espulsione de’
                    Predicatori heretici non si presenta espediente più sicuro et più necessario che
                    di far prima acquisto della Terra di Vilacco et di Clanfurt, perché essendo quei
                    due luoghi i Seminarii et Asili dell’heresia in quella Provintia soggetti che si
                    habbino all’obedienza et alla riforma, co ’l introdurvisi Ministri Catolici che
                    attendino alle funtioni ecclesiastiche et alla cura dell’anime, il restante con
                    agevolezza si disporrà a seguire li stessi vestigii.</p>
                <p>Per quanto si aspetta al redrizzo di Vilacco scrissi a V. S. Ill.ma che gli
                    Signori Dietrestain sono d’impedimento grandissimo co ’l trattato c’hanno di
                    rinontiare le ragioni che pretendono per il Iuspatronato sopra la Parochia di
                    Vilacco al Sig. Cardinale Dietrestain<note xml:id="FN5_121.2_04" type="footnote"
                        >Sigismund Dietrichstein (gest. 1533) hatte 1514 vom Kaiser das Patronat der
                        Pfarrkirche St. Jakob in Villach verliehen bekommen. 1526 übergab der
                        inzwischen zum Protestantismus konvertierte Sigismund dieses Patronat der
                        Bürgerschaft von Villach. Es wurde der Familie 1594 zurückerstattet und von
                        Sigismunds Enkeln (Georg und Karl) beansprucht, die sich der
                        Rekatholisierung der Kirche widersetzten (Villacher Handel 1594–1600). 1599
                        konnten die Bürgerschaft und Karl von Dietrichstein davon überzeugt werden,
                        die Kirche dem Vizedom von Bamberg zu überlassen. Um das Präsentationsrecht
                        dennoch für das Haus Dietrichstein zu erhalten, übertrug Karl von
                        Dietrichstein es an seinen Vetter, Kardinal Franz von Dietrichstein, der Eh.
                        Ferdinand sogar anbot, all seinen Würden zu entsagen und selbst an der
                        Jakobskirche die Funktion des Pfarrers zu übernehmen: vgl. LOSERTH, Bamberg,
                        S. 143–162; PROBSZT, S. 133; KOLLER-NEUMANN, S. 17, 51–77.</note>, il quale
                    mentre ch’io insta<pb xml:id="P5_0000295"/>vo all’Arciduca che facesse ritirare
                    da simil tentativi li sodetti Dietrestain heretici pretendenti, intendo che
                    habbia accettato la rinontia, il che dubito grandemente che sia per nuocere al
                    negotio et per apportare dilatione ai provedimenti, se ’l Sig. Cardinale meglio
                    informato della cosa non si risolve di lasciare in pacifico possesso il Vescovo
                    di Bamberga, come trasferito in lui dalla S.tà di N. S. il dominio del Patronato
                    della sodetta Parochia, essendone decaduti i Dietrestani per l’heresia et non
                    haver usato le ragioni di molt’anni ma lasciatele alli Terrazzani di Vilacco; la
                    qual cosa non ho lasciato anco di dichiarare a questi del Consiglio di S. A. per
                    far loro conoscere che li Dietrestain non v’habbino più ragione alcuna, stante
                    la dichiaratione di S. B.ne, et se bene hanno dimostrato così li stessi
                    Consiglieri come l’Arciduca di conoscerla, tuttavia restano perplessi per
                    cagione del Sig. Cardinale se si debba commettere all’heretico Dietrestain che
                    debba restituire l’entrate et scritture di quella Chiesa al Bambergense,
                    conforme alle instanze che io ultimamente ho fatte a bocca et che si sono fatte
                    parimente con lettere dal Vicedomo del medesimo Vescovo, et a questo siamo tutti
                    intenti, parendo che dalla recuperatione della Parochia dipenda la salute di
                    quella Terra et di tutto ’l tratto di Carinthia superiore verso Italia.</p>
                <p>Li Bambergensi non paiono discordare dall’intentione dell’Arciduca per quanto
                    importa la provisione di Vilacco, né altre difficoltà di discordanza scuopro in
                    cotal proposito, se non che ’l Vescovo et Capitolo di Bamberga non si vogliono
                    valere dell’autorità et forze di S. A. in castigare suoi sudditi contumaci et in
                    distruere alcune Chiese Lutherane edificate da Villani in certe Minere, con
                    tutto che da sé stessi non sieno bastanti a farlo, ma io non manco di fare ogni
                    buon officio, hora con una parte, hora con l’altra, per disporre gl’animi, et
                    spero che in fine ogni cosa sia per sortire buon’essito, havendo operato tanto
                    che di presente li Prelati di Carinthia si truovano a sufficienza uniti col
                    Vicedomo di Bamberga.</p>
                <p>Quanto a Clanfurt, il cui essere ho medesimamente investigato si truova in questo
                    termine, vi ha sei Predicanti che di ordinario fanno li essercitii heretici<note
                        xml:id="FN5_121.2_05" type="footnote">In Klagenfurt diente sowohl die
                        Heiligengeistkirche, die Stadtpfarrkirche und ab 1591 die
                        Dreifaltigkeitskirche zur Abhaltung des protestantischen Gottesdienstes.
                        Neben dem protestantischen Stadtpfarrer Adam Kolb (Colbius) (1594–1600)
                        sowie dem Prädikanten zum Hl. Geist Gregor Faschang (1582–1600), hatten die
                        Stände ihre eigenen Prediger in Klagenfurt (im Jahr 1600 drei: Laurentius
                        Maier, Mauritius Faschang, Adam Raunacher), ebenso traten Professoren der
                        adeligen Schule als Prediger auf: vgl. LEBINGER 1, S. 14–19; LEBINGER 2, S.
                        35; DEDIC, Exulanten, S. 772f.</note>, evvi anco un Parocho Catolico, ma non
                    vi può risedere per la de<pb xml:id="P5_0000296"/>bolezza delle entrate<note
                        xml:id="FN5_121.2_06" type="footnote"> Das Amt des Stadtpfarrers von
                        Klagenfurt wurde vom Vikar der Dechantei von Maria Saal ausgeübt. Der im
                        Jahr 1560 ernannte Vikar Martin Knorr wechselte wenige Jahre später in das
                        protestantische Lager über, sodass in der Folge auch die Stadtpfarrkirche
                        für den protestantischen Gottesdienst genutzt wurde. Trotzdem verzichtete
                        die Propstei Maria Saal nicht auf ihre rechtmäßigen Ansprüche, erst 1603
                        wurde die Klagenfurter Stadtpfarrkirche St. Egid zur selbständigen Pfarre
                        erhoben: vgl. LEBINGER 1, S. 9–11; TROPPER, S. 6–12.</note>, et a questo io
                    ho procurato et procuro di provedere con ogni studio et diligenza, acciò
                    applicandosi alla Parochia entrata conveniente possa un Ministro Catolico
                    attendere a far frutto et a ministrare i Sacramenti della Chiesa subito che vi
                    sia introdotta la riforma, la quale havendo io di fresco sollecitata presso
                    l’Arciduca, S. A. m’ha detto di voler quanto prima far ogni tentativo perché
                    riesca.</p>
                <p>Vi restano anco alcuni picoli luoghi dell’Arcivescovato di Saltzburg che sono
                    infetti et hanno Ministri heretici, ma non si tiene per difficile il ridrizzare
                    parimente quelli, ridotti che sieno a buon termine li sodetti due principali et
                    importanti, il che piaccia a Dio benedetto di concedere, et questo è quanto
                    debbo riferire a V. S. Ill.ma del mio negotiato di Carinthia.</p>
                <p>In questo punto mi sono capitate le lettere di V. S. Ill.ma co’ li Brevi al Sig.
                    Duca di Baviera et all’Amministratore et Capitolo di Possa<note
                        xml:id="FN5_121.2_07" type="footnote">Die Breven stammen vom 22. März 1600:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13453, 13454. Vgl. Nr. 118.1.</note>quali capitarò
                    subito dopo le feste, dicendole intanto di havere horamai ricevuta la facoltà
                    che si desiderava di assolvere dall’heresia dal Sig. Cardinale Santa
                        Severina<note xml:id="FN5_121.2_08" type="footnote"> Vgl. Nr. 108.1, 115.1,
                        117.3, 118.1.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
