<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_179.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-12-23" n="3">1600-12-23</title>
                <title level="a">179.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 259r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 94r–95r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_179.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-12-23" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_179.2.xml"
                        >179.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_180.1.xml">180.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_179.2.xml">179.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_180.1.xml">180.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Clemens VIII. billigt, dass Portia seine Abreise auf Wunsch der Erzherzöge
                    verschoben hat. Portia werden sämtliche von ihm gewünschten Breven nach München
                    nachgesandt. Er sollte den Markgrafen von Burgau [Karl] möglichst im Auftrag des
                    Erzherzogs aufsuchen, oder diese Etappe seiner Reise mit der Brixener
                    Bischofswahl begründen. Die erste Tranche des Geldes für die Besatzung von
                    Zengg/Senj wird Portia demnächst übermittelt. Erneuter Auftrag, eine Person für
                    die Postgeschäfte in Graz zurückzulassen. Posteingang. Erzherzog Ferdinand soll
                    in seinem Vorhaben bestärkt werden, nach Kanizsa zu ziehen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="179.3">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 23</head>
            <div>
                <p>Riconosca V. S. dal suo valore principalmente che N. S. l’habbia destinata a
                    diversi Principi per l’occasione che è nata dalla perdita di Canisa<note
                        xml:id="FN5_179.3_01" type="footnote">Vgl. Nr. 174.3.</note>, benché il
                    darle credito et honorarla sia cosa che S. S.tà fa volontieri. Lauda la S.tà S.
                    che ella havesse differito il partire da Gratz, poiché lo desideravano quelle A.
                    A. et era per servire la dilatione al negotio, al quale non volendosi che manchi
                    alcuna cosa s’inviano a V. S. tutti i Brevi ch’ella giudica a proposito di
                    havere con sé <note xml:id="FN5_179.3_02" type="footnote">Die Adressaten der
                        Breven vom 23. Dezember 1600 sind der Bischof von Würzburg, der Abt des
                        Stiftes Weingarten, der Bischof von Augsburg, der Bischof von Eichstätt, die
                        Eh. Witwe Anna Caterina sowie das Domkapitel von Brixen: NANNIIMRKONJIé 3,
                        Nr. 13772–13777. Am 25. November waren diesbezüglich bereits Breven
                        ausgestellt worden: vgl. Nr. 174.3.</note>, indrizzandosi lo spaccio a
                    Monaco conforme al suo avvertimento, et se le inviano parimente le copie. Al
                    Marchese di Burgau si pensò che V. S. potesse andare con servitio dell’Arciduca,
                    perché se bene egli non ha Stati non è però che non sia per essere utile con la
                    persona et in altri modi, et è parso di poterlo più obligare co ’l honorarlo,
                    tuttavia si salverà il rispetto degli altri Principi con l’ordine che sapranno
                        essersi<pb xml:id="P5_0000438"/> dato a V. S. di trattar’co ’l Capitolo di
                        Bressinone<note xml:id="FN5_179.3_03" type="footnote"> Portia berichtete am
                        14. Januar 1601 an Eh. Maria aus München, dass er aufgrund der schlechten
                        Witterung und der päpstlichen Anordnung, zur Bischofswahl nach Brixen zu
                        reisen, seine Weiterreise zu den Innerösterreich benachbarten Fürsten
                        abbrechen und die Breven an die Adressaten schicken müsse: vgl. Portia an
                        Maria, München, 1601 Januar 14, HHStA, Familienkorr. A 42, fol.
                        28r–v.</note>. In quello che tocca alla persona et interesse di lei, ella
                    può ben persuadersi ch’io corrisponderò alla sua confidenza perché sarà un
                    corrispondere anco al mio debito, oltre che le posso affermare che S. B.ne ci
                    pensa per sé stessa.</p>
                <p>La rimessa del danaro promesso al Ser.mo Arciduca per le cose di Segna, cioè
                    della metà dell’annata, si solecita et s’invierà a Gratz con lettere dirette a
                    V. S. la quale havrei inteso volontieri che fosse per lasciar persona in quella
                    Corte co ’l carico di scrivere et di esseguire le commissioni di qua conforme al
                    ricordo che se ne diede<note xml:id="FN5_179.3_04" type="footnote">Guglielmo
                        Guidi: vgl. Nr. 174.3, 177.1, sowie 197.1.</note>. Oltre di che non ho che
                    rispondere all’ultima mano delle lettere sue delli 11<note xml:id="FN5_179.3_05"
                        type="footnote"> Nicht auffindbar.</note>, se non che se le raccommandano
                    tanto più vivamente quei negotii ch’ella tratta, quanto che daria maggior
                    commodità all’Arciduca il loro felice essito di uscir personalmente in Campagna
                    per la ricuperatione di Canisa, conforme al pensiero che S. A. mostrava già di
                    haverne et nel quale havrà da essere confirmata. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
