<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_197.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-03-03" n="2">1601-03-03</title>
                    <title level="a">197.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 3</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 49v–50r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_197.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-03-03" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_197.1.xml">197.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_198.1.xml">198.1. Aldobrandini an Portia - Mailand, 1601 März 3</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_197.1.xml">197.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 März 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_200.1.xml">200.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 März 10</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>San Giorgio erwartet Mitteilungen Portias über die Maßnahmen des Rabatta in
						Zengg/Senj. Der dortige Bischof [De Dominis] regt an, den Hauptmann der
						Stadt [Barbo] abzusetzen und Rabatta vor Ort zu belassen. Portia soll in
						Abstimmung mit dem Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] diesbezüglich bei den
						Erzherzögen intervenieren.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="197.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 3</head>
				<div>
					<p>Havrà V. S. una notitia più piena della nostra di quello c’ha operato la
						persona del Sig. Rabatta a Segna<note xml:id="FN5_197.2_01" type="footnote">Joseph Rabatta war von Eh. Ferdinand Mitte Dezember 1600 zum Kommissar
							von Zengg/Senj bestellt und mit der Ausführung der am Kaiserhof
							beschlossenen Maßnahmen hinsichtlich der Uskoken (z. B. deren Entfernung
							vom kroatischen Küstenland) betraut worden. Er traf am 29. Januar 1601
							in Zengg/Senj ein und wurde schon kurze Zeit später als Kommissar für
							ein weiteres Jahr bestätigt: vgl. HORVAT 1; GRUNFELDER 1, S. 221–237;
							BRACEWELL, S. 244–250. Zur Person siehe Nr. 11.1.</note>, che veramente
						è stato assai. Crede quel Vescovo che per rendere il negotio più perfetto et
						più stabile fosse a proposito il rimovere il Capitano di Segna<note xml:id="FN5_197.2_02" type="footnote">Daniele (Danilo) Barbo, Hauptmann
							von Zengg/Senj (1599–1601). Er unterstützte die Uskoken bei ihrer Flucht
							vor der Ankunft Rabattas und widersetzte sich den Pléinen Eh.
							Ferdinands, die Uskoken nach Ottocan/Otocac zu iibersiedeln, was von
							Rabatta durchgeführt werden sollte. 1601 wurde Barbo von Eh. Ferdinand
							als Hauptmann abgesetzt und Rabatta als Kommissar von Zengg/Senj
							bestätigt. An den Grazer Hof berufen, verbreitete Barbo verleumderische
							Gerüchte über Rabatta: vgl. LOPASIé 3, S. 469; GIGANTE, Venezia, S.
							42–45; HORVAT 1, S. 351; HBL 1, S. 453f.</note> et fermare il Rabatta in
						quel luogo con autorità suprema per qualche tempo, et consiglia che se ne
						facciano offitii in nome di N. S. et costì et a Praga, dove però se ne sono
						inviati gl’ordini opportuni al Nuntio<note xml:id="FN5_197.2_03" type="footnote">Spinelli berichtete am 16. April 1601 von der Absetzung
							Barbos als Hauptmann und der Bestätigung Rabattas als Kommissar von
							Zengg/Senj durch Eh. Ferdinand, der diese Entscheidung als kaiserlicher
							Statthalter in Kroatien und Dalmatien ohne Rücksprache mit dem Kaiserhof
							getroffen hatte. Spinelli erwartete diese Abberufung bereits im März.
							Einen Einspruch des Kaisers gegen die Bestätigung Rabattas als Kommissar
							für ein Jahr schloss er aus: vgl. Spinelli an San Giorgio, Prag, 1601
							März 19: HORVAT 1, S. 347; Spinelli an San Giorgio, Prag, 1601 April 16:
							HORVAT 1, S. 351; Spinelli an San Giorgio, Prag, 1601 April 23: HORVAT
							1, S. 354.</note>. Et benché si presupponga che di là principalmente
						habbia da venire la deliberatione, si dice nondimeno a V. S. ancora che non
						lasci di proporlo et di procurarlo similmente costì quando non vi conosca<pb xml:id="P5_0000457"/> qualche inconveniente che non credo, et che in
						ogni caso s’intenda co ’l Nuntio Cesareo che ha commissione di far l’istesso
						con lei, la quale, con l’informatione che ha del negotio et co ’l giuditio
						che farà del molto a poco che si habbia da sperare dalla parte
						dell’Arciduca, potrà anco darle qualche avvertimento et consiglio. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
