<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_146.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-01" n="2">1600-07-01</title>
                <title level="a">146.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 144r–145r, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie<lb/>III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 31r–33r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_146.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-01" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_146.1.xml"
                        >146.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_146.3.xml">146.3.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_144.1.xml">144.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juni 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_146.3.xml">146.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Freude über die Erfolge der Rekatholisierung und große Hoffnung auf
                    eine Lösung in der Uskokenfrage. Die Wahl des Römischen Königs liegt in Gottes
                    Hand. Auf Anraten Portias werden Breven bezüglich der Verpfändung und
                    Übertragung geistlicher Güter in Innerösterreich an Erzherzog Ferdinand und
                    Portia ergehen. Auch in Rom bezweifelt man das gemeinsame Vorgehen der
                    Venezianer und Türken gegen die Uskoken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000355"/>
                <p>Rispondo a due mani di lettere di V. S. delli 12 et 19 del passato<note
                        xml:id="FN5_146.2_01" type="footnote">Vom 12. und 19. Juni 1600 ist nur Post
                        Portias an Aldobrandini erhalten: vgl. Nr. 141.1, 141.2, 143.2, 143.3,
                        143.4, 143.5, 143.6. Bei drei Schriftstücken vom 19. Juni 1600 handelt es
                        sich um Kopien der Berichte an San Giorgio: Nr. 143.4, 143.5, 143.6. Der
                        Bericht Portias über die Rekatholisierung von Steiermark, Kärnten und Krain
                        wurde sowohl an San Giorgio als auch an Aldobrandini gesandt: Nr.
                        143.1.</note>che mi sono capitate in un istesso tempo et cominciando dalle
                    prime le dico che è tanto maggiore la nuova consolatione che portano a N. S. gli
                    avvisi continuati del progresso della riforma di quelle Provincie, quanto più
                    vera et più solida è la gloria che ne risulta al Ser.mo Arciduca. A S. A.
                    l’aumenta non poco la cura che anco si piglia di metter fine al negotio degli
                    Uscocchi, non essendo dubbio che l’A. S. havrà impedito con la pietà et prudenza
                    che dimostra ugualmente in ogni cosa, quel male che ne sarà successo. Et se bene
                    si tiene per fermo che farà più anco di quello che si scopre dai suoi principii,
                    si replica nondimeno a V. S. che ce la riscaldi in ogni occasione, havendosi
                    tale inditio degli animi similmente de Venetiani che forsi non sarà difficile il
                    finire per sempre una pratica così fastidiosa purché S. A. perseveri in
                    corrispondere a se medesima.</p>
                <p>Vediamo quel che V. S. discorre in materia dell’elettione del Re de Romani et,
                    benché il discorso non manchi dei suoi fondamenti, si confida nondimeno che Dio
                    N. S. dal quale non si lasciano le buone opere senza premio, sia per favorire
                    chi havrà meritato più et debba esser facilitata la essaltatione dalle medesime
                    cause dalle quali può parere che venghi impedimento secondo le ragioni politiche
                    et humane.</p>
                <p>Vengo alle seconde delli 19 et dico che essendosi approvato da S. S.tà il rimedio
                    che V. S. le propone per ovviare alle oppignorationi et alienationi dei beni
                    ecclesiastici et ai mali che ne derivano in quelle Provincie, si è ordinato che
                    spediscano Brevi in tal materia diritti all’Arciduca et a lei<note
                        xml:id="FN5_146.2_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600
                        Juli 1: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13538 sowie Nr. 146.1.</note>, la quale
                    essendo autrice del consiglio è ragione che sia anco più ardente in procurarne
                    l’effetto, non so già se li Brevi verranno co ’l presente Ordinario essendoci
                    qualche strettezza di tempo <note xml:id="FN5_146.2_03" type="footnote">Vgl. Nr.
                        146.3.</note>.</p>
                <p>Gli offitii fatti da V. S. con S. A. per levarle dall’animo il concetto che hanno
                    cercato altri d’imprimerle in materia dell’ingresso dell’Armata Turchesca nel
                    Golfo, ci sono piacciuti tanto più quanto più vere et più reali si giudicano da
                    noi le ragioni portate da lei, perché da una parte si è sempre inteso da persone
                    gravi et bene informate delle cose de Venetiani che piutosto romperiano co ’l
                    Turco, che darli l’adito che si presuppone in quei Mari,<pb xml:id="P5_0000356"
                    /> et dall’altra sappiamo certo che le <note xml:id="SN5_146.2_a" type="siglum"
                        >Ersetzt für presenti.</note>principali<ref target="#SN5_146.2_a"/> querele
                    de Venetiani sono state sempre quando si è parlato degli Uscocchi che le loro
                    rubberie possono dar materia al Turco di pensare a farsi la via con la forza
                    alla distruttione di Segna et di turbare per conseguenza le cose loro, alle
                    quali perciò hanno creduto et preteso di provedere co ’l mostrar rigore, anzi
                    habbiamo inteso di più che il Turco, dolendosi con la Republica della vessatione
                    che ricevevano li sudditi suoi dalli medesimi Uscocchi, si offeriva di venire ad
                    esterminarli con la sua Armata et che l’offerta fu non pure ricusata, ma
                    aborrita, onde restando in essere li rispetti di prima è lontanissimo da ogni
                    verisimilitudine che si sia mutato consiglio. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
