<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_146.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-01" n="1">1600-07-01</title>
                <title level="a">146.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1600 Juli 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Arm. XLIV, 44, fol. 171v–173r, Reg.; ASV, Arm. XLIV, 53, fol.
                            317r–v, Min.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13539.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_146.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1600-07-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_145.3.xml"
                        >145.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_146.2.xml">146.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_093.1.xml">93.1. Portia an Clemens
                        VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_217.1.xml">217.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Papst verbietet durch ein Breve, dass kirchliche Güter Protestanten
                    verpachtet, verpfändet oder in anderer Weise überlassen werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146.1">Clemens VIII. an Portia - Rom, 1600 Juli 1</head>
            <div>
                <p>Postulat a nobis nostra pastoralis cura et omnium Ecclesiarum sollicitudo, ut
                    quae fidei catholicae propagationem non mediocrem impediunt quaeque Ecclesiis
                    ipsis et earum bonis et iuribus grave detrimentum afferunt, ea nostra Apostolica
                    auctoritate sedulo prohibeamus. Sane allatum ad nos est, in istis Provintiis,
                    quae in Ditione sunt nobilis viri et filii nostri Dilecti Ferdinandi, Archiducis
                    Austriae, complures esse Episcopos et Ecclesiarum Praesules ac Praelatos aliasve
                    personas Ecclesiasticas quarum bona Ecclesiastica quaeque ad earumdem Ecclesias
                    pertinent, locata sive oppignorata sunt hominibus haereticis nobili genere
                    natis, ac magnus merito metus subest, ne in dies iisdem haeretica impietate
                    infectis nobilibus locentur, oppignorentur aliave ratione tradantur eiusmodi
                    Ecclesiastica bona et prossessiones. Qua ex re quam multa incommoda, damna et
                    detrimenta facile oriri possint ad animarum perniciem et bonorum
                    Ecclesiasticorum iacturam, nemo non videt. Hac enim ratione nobiles illi
                    haereses fovere, catholicae veritati aditum obstruere, tum bona ipsa
                    Ecclesiastica imminuere, <pb xml:id="P5_0000354"/>occupare, sibique attribuere
                    multis modis possunt. Quae cum ita sint, ut his tam perniciosis malis occurramus
                    omnemque eorum occasionem, quantum in nobis est, amputemus, volumus et mandamus,
                    ne quis in posterum Episcopus, praesul aliave Ecclesiastica persona in istis
                    Provintiis cuiquam haeretico locet, locationis aut gubernatoris aut pignoris
                    nomine tradat neque ad longum, neque ad breve tempus, castra, pagos, villas,
                    Decimas, agros, aut cuiusvis generis bona, fructus et proventus Ecclesiasticos,
                    sed eadem bona quaecumque locet et tradat hominibus vere catholicis et rectae
                    conscientiae et zelo Dei praeditis, et qui ardens studium eiusdem filii nostri
                    Archiducis in fide catholica propaganda imitari atque adiuvare et bona
                    Ecclesiarum tueri et possint et velint; quod si secus factum fuerit a quibusvis
                    Episcopis, Praelatis et Ecclesiasticis Personis, quod certe non credimus, et
                    locationes ac cetera irrita sint, et ipsi in poenas et censuras omnes
                    Ecclesiasticas incurrant, quae sacrorum Canonum et Conciliorum decretis et
                    summorum Pontificum praedecessorum nostrorum constitutionibus continentur. Tuae
                    vero Fraternitati mandamus, ut Venerabilibus fratribus Episcopis, et Dilectis
                    filiis Praelatis et Ecclesiasticis personis istarum Provintiarum hanc nostram
                    voluntatem et mandatum significes, indicas atque denunties eosque iussu nostro
                    admoneas, ne bona suarum Ecclesiarum haereticis locent, oppignorent, tradant
                    ullo modo, sed ab ea re omnino abstineant, nostrae indignationis et sacrorum
                    Canonum poenis propositis, quas diximus. Quae etiam omnia volumus, ut significes
                    eidem filio nostro Dilecto Ferdinando Archiduci, quamquam nos ipsi ad eum
                    scribimus, tum etiam illius Magistratibus, Consiliariis, et officialibus
                    Aulicis, pro ut necessarium aut opportunum esse censueris. Denique cura pro tua
                    prudentia et diligentia, ut quae nos pro Dei gloria et Ecclesiarum utilitate
                    ipsarumque animarum salute tam efficaciter velle intelligis, eadem inviolate, ut
                    par est, ab omnibus observentur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
