<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_199.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-05" n="1">1601-03-05</title>
                <title level="a">199.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 14r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_199.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-03-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_198.1.xml"
                        >198.1. Aldobrandini an Portia - Mailand, 1601 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_200.1.xml">200.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_198.1.xml">198.1. Aldobrandini an
                        Portia - Mailand, 1601 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_201.1.xml">201.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 März 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia ist Anfang März nach Graz zurückgekehrt. Erzherzog Ferdinand wurde über
                    den Friedensschluss zwischen Frankreich und Savoyen unterrichtet und erwartet
                    sich positive Auswirkungen auf den Krieg gegen die Tiirken. Der im Auftrag
                    Erzherzog Ferdinands in Rom be.findliche Sigismund von Thurn hat Hoffnung auf
                    päpstliche Hilfsgelder geweckt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="199.1">Portia an Aldobrandini<note xml:id="SN5_199.1_a" type="siglum">Dieser
                    Bericht ist an Aldobrandini als Legat in Frankreich adressiert (fol.
                    17v).</note> - Graz, 1601 März 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000458"/>
                <p>Essend’io già quattro giorni stato qua d’arrivo, ritruovai nelle lettere che V.
                    S. Ill.ma s’è degnata di scrivermi l’aspettato et grato aviso della conclusione
                    di pace tra ’l Re Christianissimo et Sig. Duca di Savoia, et secondo ’l
                    commandamento di V. S. Ill.ma diedi subito conto a questo Ser.mo Arciduca<note
                        xml:id="FN5_199.1_01" type="footnote">Nr. 188.1.</note>, il quale, se ben
                    prima n’haveva havuta notitia, ha però sentito estremo contento dalla certezza
                    che le viene data da V. S. Ill.ma stessa, alla quale rende gratie infinite di
                    quanto ha voluto ch’io per più dimostratione della continuata affettione sua
                    habbia passato a bocca con S. A., la quale sì come tiene che una tal fermezza di
                    pace possa esser di molto giovamento alla guerra contro ’l Turco, così spera con
                    l’aiuto di N. S. (di che le vien data buona speranza dal Sig. Conte Sigismondo
                    della Torre, che a questo fine si truova in Roma, destinato dal medesimo
                    Arciduca) di poter uscire personalmente in Campagna, tentando anco con soccorsi
                    del Re Filippo o la ricuperatione di Canisa o qualch’altra segnalata impresa
                    contro ’l commune nemico, del quale sin hora non si sente movimento alcuno, ma
                    ben che in Canisa patisca estremità di vivere et che quel presidio sia
                    debolissimo.</p>
                <p>In Brissenone intesi il fine delle gloriose fatiche di V. S. Ill.ma in ridure a
                    concordia li sodetti Re et Duca, et perché di ciò scrissi a V. S. Ill. ma
                    mostrando il giubilo che ne sentivo<note xml:id="FN5_199.1_02" type="footnote"
                        >Nr. 194.1.</note>così per il beneficio che ne deriva alla Republica
                    Christiana, come per il merito che deve il Mondo al singolar valore di V. S.
                    Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
