<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_122.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-04-08" n="1">1600-04-08</title>
                <title level="a">122.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            18v–19r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_122.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-04-08" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_121.2.xml"
                        >121.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 3)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_122.2.xml">122.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 April 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_120.1.xml">120.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 April 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_124.1.xml">124.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 April 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. San Giorgio bestätigt das Gerücht, dass der protestantische Karl von
                    Dietrichstein dem Kardinal Franz von Dietrichstein das Patronat der
                    Stadtpfarrkirche von Villach überlassen will. Kardinal Dietrichstein wird
                    darüber unterrichtet, dass das Patronat bereits auf den Bischof von Bamberg
                    [Gebsattel] übertragen wurde. Der Bischof von Bamberg wird durch ein Schreiben
                    von Clemens VIII. dazu angehalten werden, sich mit Erzherzog Ferdinand bezüglich
                    der Rekatholisierungsmaßnahmen zu verständigen. Das Sant’Officio hat die Kopien
                    der an Portia erteilten Fakultäten bereits übermittelt. Ankunft des Propstes von
                    Stainz [Rosolenz].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="122.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000297"/>
                <p>Si accusorno a V. S. con le mie precedenti le lettere sue delli 7 di Marzo<note
                        xml:id="FN5_122.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 120.1. Der Bericht Portias
                        vom 7. Miirz 1600 ist nicht auffindbar.</note>, dopo le quali non se n’è
                    veduta alcuna altra. Ad esse però solamente rispondo qui et le dico ch’è stata
                    vera la voce sparsa che quel Diatricstain heretico fosse per rinuntiare al Sig.
                    Cardinal Diatricstain le ragioni del Patronato che pretende nella Parochiale di
                    Villac, scrivendo S. S. Ill.ma propria che l’habbia poi esequito<note
                        xml:id="FN5_122.1_02" type="footnote"> Kardinal Dietrichstein informierte
                        Clemens VIII. am 9. März 1600 über die Übertragung des Patronats der
                        Stadtpfarrkirche Villach auf seine Person, welches zwei Jesuitenpatres in
                        seinem Namen übernehmen sollten. Zudem sicherte er die baldmöglichste
                        Bestellung eines katholischen Priesters zu: vgl. Dietrichstein an Clemens
                        VIII., Vyškov/Wischau, 1600 März 9, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 AB,
                        fol. 14r–v.</note>. Confidiamo bene che non debba nascerne inconveniente
                    alcuno perché daremo conto di qua al Sig. Cardinale della risolutione che fu già
                    fatta in tal materia a favore del Vescovo di Bamberga, alla quale persuade la
                    sua pietà ch’egli sia per quietarsi.</p>
                <p>Al Vescovo di Bamberga si contenta N. S. di scrivere conforme al ricordo di V. S.
                    perché s’intenda con l’Arciduca Ferdinando et ricorra all’aiuto suo nelle cose
                    che risguardano il servitio di Dio et della religion Cattolica, et verrà
                    facilmente il Breve qui aggiunto<note xml:id="FN5_122.1_03" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an Gebsattel, Rom, 1600 April 8: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13470.</note>con la sua copia.</p>
                <p>Dal Sig. Cardinal Santa Severina presuppone l’Assessore del Santo Offitio<note
                        xml:id="FN5_122.1_04" type="footnote">Marcello Filonardi: vgl. Nr.
                        106.1.</note>che V. S. habbia havute tutte le risposte che si desideravano
                    da lei et di haverle inviato il dupplicato dell’ultime, in particolare del quale
                    gli fu fatta instanza da mia parte.</p>
                <p>Comparve poi il Proposito di Stanz, al quale non lascierò desiderare l’opera mia
                    in cosa alcuna sì come egli ha già havuta qualche caparra<note
                        xml:id="FN5_122.1_05" type="footnote">Vgl. Nr. 118.1.</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
