<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_157.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-08-26" n="1">1600-08-26</title>
                    <title level="a">157.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 175r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 50v–51v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_157.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-08-26" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_156.3.xml">156.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 August 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_157.2.xml">157.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_156.2.xml">156.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 August 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_157.2.xml">157.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 August 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Der kaiserliche Botschafter [R. von Thurn] hat die ihm von
						Erzherzog Ferdinand anvertrauten Informationen bezüglich der Uskoken<pb xml:id="P5_0000382"/> frage nicht weitergegeben, weswegen Clemens VIII.
						erneut ein Breve an den Kaiser und Anweisungen an den Nuntius am Kaiserhof
						[Spinelli] sendet. Lob für die Rekatholisierungsmaßnahmen des Erzherzogs.
						Zuversicht auf guten Ausgang in Kärnten.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="157.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 26</head>
				<div>
					<p>Dall’Ambasciatore Cesareo non si è havuta quella precisa risposta nella
						materia degli Uscocchi che s’intende per le lettere di V. S. delli 14<note xml:id="FN5_157.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar. Eh. Ferdinand
							hatte Raimund von Thurn zwei Schreiben zugesandt, in denen er ihn um die
							Fursprache fur die finanzielle Unterstutzung der Kurie bei den
							Rekatholisierungsmaßnahmen, der Lösung der Uskokenfrage und der
							Errichtung des Bistums Görz gebeten hatte. Der kaiserliche Botschafter
							antwortete am 1. Juli 1600, dass er die Bitte bezüglich der Uskoken
							nicht vorgebracht habe, da er dies angesichts der bereits erfolgten
							Zugeständnisse für den Kaiser als aussichtslos erachte: vgl. R. von
							Thurn an Ferdinand, Rom, 1600 Juli 1, HHStA, Familienkorr. A 9, fol.
							191r–192r.</note> esserle stata commessa dall’Arciduca. Fra tanto, se
						bene non pare che qui resti più luogo ad altre diligenze, N. S. nondimeno,
						che volontieri abonda negli offitii della sua benignità, si è risoluto di
						scriverne un nuovo Breve all’Imperatore<note xml:id="FN5_157.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1600 August 26:
							NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13595.</note> et d’inviar nuovi ordini
						all’Arcivescovo Spinelli che ne parli con ogni efficacia maggiore<note xml:id="FN5_157.1_03" type="footnote">Spinelli bestätigt den Erhalt des
							Breves in einem Bericht an San Giorgio vom 11. September 1600: vgl.
							Spinelli an San Giorgio, Prag, September 11, ASV, Fondo Borghese, serie
							III 87 D, fol. 289r–291r.</note>, onde ne venga sospesa almeno quella
						parte del male che nasce dalla lunghezza delle essecutioni et di nuovo pure
						incarica al Vescovo di Malfetta le diligenze che appartengono a lui, et
						altrettanto ne farebbe con V. S., se bisognasse.</p>
					<p>Li successi della riforma rappresentati da lei con l’altra lettera a parte
						sono stati d’incredibile consolatione a S. S.tà, in nome della quale però V.
						S. commenderà di nuovo l’Arciduca delle sue religiosissime attioni. Non
						dubitiamo che S. A. non sia per superare le difficoltà che opponevano gli
						Provinciali heretici di Carinthia, li quali permette forsi Dio che nascano
						affinchè l’A. S. acquisti merito maggiore. Ma in ogni caso aspettiamo nuovi
						avvisi da lei di quanto sarà seguito …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
