<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_151.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-22" n="1">1600-07-22</title>
                <title level="a">151.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 131r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 39r–40v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_151.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_150.2.xml"
                        >150.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_151.2.xml">151.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_149.2.xml">149.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_153.1.xml">153.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit über die Verhandlungen bezüglich der Uskoken. Der Nuntius von
                    Venedig [Offredi] empfiehlt, die Verhandlungen sowohl in Graz als auch in Prag
                    zu führen, da derzeit auch der Kaiser an einer Lösung interessiert zu sein
                    scheint. Portia soll weiter über die Pläne der protestantischen Fürsten im Bezug
                    auf die Wahl des Römischen Königs berichten. Bestürzung über den Ausbruch der
                    Pest. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="151.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 22</head>
            <div>
                <p>Ha sodisfatto pienamente l’offitio fatto da V. S. con l’Arciduca nel negotio
                    degli Uscocchi, del quale intendendosi per lettere dell’Arcivescovo Spinelli che
                    anco a Praga si sentiva meglio del solito, et che l’Imperatore se ne rimetteva
                        quasi<note xml:id="SN5_151.1_a" type="siglum">Ersetzt für nel
                    nuntio.</note>in lui <ref target="#SN151.1_a"/>et nel Corraducci, cominciamo a
                    sperarne quel <pb xml:id="P5_0000368"/>buon essito di che habbiamo dubitato
                    grandemente sin’adesso <note xml:id="FN5_151.1_01" type="footnote">Vgl. Spinelli
                        an San Giorgio, Prag, 1600 Juli 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 D, fol.
                        105r–v.</note>. Ma perché i Venetiani, benché inclinati anch’essi alla
                    quiete, difficilmente s’indurranno a rimettere parte alcuna del loro rigore
                    finché non conoschino bene l’animo et dell’Arciduca et dell’Imperatore da
                    qualche effetto, che così ci scrive a punto il Nuntio di Venetia, converrà far
                    ogn’opera et costì et a Praga che non si differisca più il comprobarglielo
                    attualmente et che però vi si impieghino con ugual studio V. S. et l’Arcivescovo
                    Spinelli, al quale se ne invia similmente Ordine particolare.</p>
                <p>Dei disegni dei Principi Protestanti intorno la elettione del Re de Romani et dei
                    loro motivi perseveri di communicarci tutto quello che ne intenderà di mano in
                    mano, che se bene sono spesso piene di passione et di artificio le voci che si
                    spargono in simili materie, non disserve tuttavia l’haverne notitia da più
                    persone et da più parti.</p>
                <p>Che la peste cominci a farsi sentire di nuovo in quei paesi ne habbiamo sentito
                    molto dispiacere per ogni rispetto, ma spetialmente per il travaglio d’animo et
                    per il danno che ne riceveria l’Arciduca quando facesse quel progresso al quale
                    presupponiamo che si metterà ogni impedimento.</p>
                <p>Al Breve che V. S. presentò a S. A. nel particolare degli Uscocchi<note
                        xml:id="FN5_151.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600
                        Juni 17: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13528.</note>non ci è risposta sin’hora. Che
                    essendo quanto ho da replicare alle lettere di V. S. delli 10 <note
                        xml:id="FN5_151.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
