<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_108.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-02-05" n="1">1600-02-05</title>
                <title level="a">108.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Februar 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            9v–10v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_108.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-02-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_107.1.xml"
                        >107.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_108.2.xml">108.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Februar 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_106.2.xml">106.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_109.1.xml">109.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Februar 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang: Kopie des Urteilsspruches für den Dominikanerbruder, der seinen
                    Prior ermordet hatte; die Informationen Portias über Baronin Vetter machen die
                    Erlaubnis für Hausmessen möglich; dem Administrator von Passau [Pötting] wird
                    ein Breve übermittelt, in dem ihm die Seelsorge in der Diözese nahegelegt wird.
                    Kardinal Santa Severina [Santoro] zeigt sich über Portias Bericht bezüglich der
                    Zustände der religiösen Lage in Innerösterreich zufrieden, die Verleihung von
                    Fakultäten liege aber beim Sant’Officio.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="108.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Februar 5</head>
            <div>
                <p>Si sono ricevute le due lettere di V. S. delli 24 del passato con la copia della
                    sentenza pronunciata contra il Frate Dominicano che ammazzò il suo Priore<note
                        xml:id="FN5_108.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, il quale
                    crediamo che haverà patita la pena del suo gravissimo delitto.</p>
                <p>Vedo l’informatione che V. S. ci dà della Baronessa Vetterino che desidera la
                    licenza di veder la Messa in Casa, nella quale però non resta più difficoltà
                    alcuna et si ordinerà che se ne spedisca il Breve<note xml:id="FN5_108.1_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 95.3, 102.1. Das diesbezugliche Breve ist nicht
                        auffindbar.</note>.</p>
                <p>Si commetterà parimente il Breve per l’Administratore di Possa<note
                        xml:id="FN5_108.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an Pötting, Rom, 1600
                        Februar 12: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13437. Das Breve wird mit dem Postpaket
                        vom 12. Februar 1600 an Portia gesandt werden: vgl. Nr. 109.1</note>affinchè
                    invigili quanto conviene nella cura delle anime che le sono commesse, il quale
                    sarà commune al Capitolo ancora affinchè cooperi seco nel servitio di Dio et
                    della Religione Cattolica, anzi si manderebbe facilmente con questo Ordinario se
                    per l’impedimento c’hanno havuto i Corrieri dalle nevi non<pb
                        xml:id="P5_0000274"/> fussero venute le lettere più tardi del solito et in
                    tempo d’altre occupationi gravi.</p>
                <p>Al Sig. Cardinal S. Severina è stato bene che V. S. habbia rappresentati i
                    bisogni spirituali di quelle Provincie, poiché delle facoltà che da lei si
                    giudicano neccessarie non si deliberarà se non co ’l voto della Congregatione
                    del Santo Offitio et per mano sua si concederanno quelle che saranno credute
                        concedibili<note xml:id="FN5_108.1_04" type="footnote">Portia hatte in einem
                        Schreiben an Kardinal Santa Severina vom 24. Januar 1600 um die Ausweitung
                        seiner Befugnisse als apostolischer Nuntius gebeten, damit er auch den
                        Priestern der Salzburger Suffraganbistümer Gurk und Lavant die Befugnis zur
                        Absolution von der Häresie erteilen könne. In einem Memorandum vom 31.
                        Januar 1600 aus Graz wird diese Bitte nochmals ausgeführt: vgl. RAINER,
                        Inquisition, S. 119–121. Dieser Bitte kam der Hl. Stuhl nach, worüber
                        Kardinal Santa Severina Portia am 12. Februar unterrichtete: vgl. Santa
                        Severina an Portia, Rom, 1600 Februar 12, BNCF, Fondo nazionale II.II.511,
                        fol. 39r. Portia bestätigte den Erhalt dieses Schreibens am 3. April 1600:
                        vgl. Nr. 121.2. Zur Entscheidung der Congregazione del Sant’Officio vom 10.
                        Februar 1600: ACDF, S. O., Decreta S. O., 1600/1601, fol. 25r; ACDF, S. O.,
                        Decreta S. O., 1599/1600, fol. 14 [b]; ACDF, S. O., Decreta S. O.,
                        1600/1601, fol. 39r.</note>; con tutto ciò sì come fu solicitata ultimamente
                    in mio nome la ispeditione delle cose più vecchie et già risolute, così non si
                    lascierà di ricordar questa a suo tempo. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
