<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_143.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-06-19" n="2">1600-06-19</title>
                <title level="a">143.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 157r–158r, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_143.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1600-06-19" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_143.2.xml"
                        >143.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_143.4.xml">143.4.
                        Portia an Aldobrandini - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_143.2.xml">143.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_143.4.xml">143.4. Portia an
                        Aldobrandini - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia hat die Erzherzöge erneut darauf hingewiesen, dass sie die Unterstützung
                    seitens Spanien der Initiative Aldobrandinis zu verdanken haben. Portia wurde
                    vom venezianischen Nuntius [Offredi] über seine Abberufung aus Innerösterreich
                    unterrichtet und bedankt sich bei Aldobrandini für dessen Bemühungen in dieser
                    Angelegenheit. Bittet Aldobrandini um weitere Unterstützung bei der
                    Apostolischen Kammer bezüglich offener Rechnungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="143.3">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma la settimana passata<note xml:id="FN5_143.3_01"
                        type="footnote">Nr. 141.2.</note>quello che io havevo inteso circa l’aiuto
                    delli trentamila scudi venuto di Spagna a questo Arciduca, et con questa
                    confermandole l’istesso, mi resta dirle ch’io ho fatto con S. A. et con
                    l’Arciduchessa l’officio ch’io dovevo perché conoscessero et riconoscessero
                    dagl’officii et solecitudine di V. S. Ill.ma gran parte di questo effetto et
                    così han dimostrato di ricevere et sentire, se ben la Regina se ne vuole
                    attribuire anch’ella la sua parte. Han anco gli medemi Prencipi dimostrato di
                    confidar et sperar più che mai in V. S. Ill.ma et nella mia affettione et buona
                    corrispondenza, la quale gl’habbi a durare et continuare in ogni tempo, et io
                    gl’ho confirmati in questo come dovevo con ogni possibil maniera, <pb
                        xml:id="P5_0000342"/>potendo V. S. Ill.ma assicurarsi di haver in questi
                    Prencipi una sincera et affettuosissima volontà, della quale ella si potrà
                    valere a suo beneplacito in ogn’occorrenza che le piacerà in queste et in altre
                    parti ancora.</p>
                <p>Con l’ordinario di questa settimana io ho havuto avviso da diverse parti et in
                    particolare da Monsig. Rev.mo di Malfetta della gratia che la S.tà di N. S. m’ha
                    fatto di destinarmi successore et di richiamarmi da questa carica<note
                        xml:id="FN5_143.3_02" type="footnote">Kardinal San Giorgio hatte Offredi am
                        3. Juni 1600 über die Abberufung Portias von der Grazer Nuntiatur und die
                        Neubesetzung durch Orazio Spinola informiert: vgl. San Giorgio an Offredi,
                        Rom, 1600 Juni 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 4 B, fol. 142r–143r. Portia
                        kündigte Belissario Vinta am 19. Juni 1600 seine Abberufung von der Grazer
                        Nuntiatur an und vermutete, dass er bereits im folgenden Monat nach Italien
                        kommen könne: vgl. Portia an Vinta, Graz, 1600 Juni 19, ASFi, MdP 4464, [o.
                        fol.]. Zur Person Orazio Spinola: vgl. Nr. 145.1.</note>, di che io ho reso
                    gratie humilissime a S. D. M.tà, come humilmente le rendo anco alla S.tà di N.
                    S. et a V. S. Ill.ma ancora ne debbo la sua parte, poiché mi persuado che
                    havendo ella tenuto memoria qual fosse il senso et desiderio mio sin dall’anno
                    passato ch’io ne incaricai il Provinciale ch’era stato qui di Hungaria
                    dell’ordine di S. Domenico <note xml:id="FN5_143.3_03" type="footnote">P. Nicolò
                        Lucheschi: vgl. Nr. 47.1.</note>, il quale lasciò poi imperfetta questa
                    trattatione per la sua morte, che ella si sarà anche degnata di promuovere
                    questo mio ragionevol pensiero et desiderio nella meglior maniera che le sarà
                    parso convenire, poiché posso dir a V. S. Ill.ma, come mi ricordo di haverle
                    scritto pochi giorni sono <note xml:id="FN5_143.3_04" type="footnote">Nr.
                        139.2.</note>, ch’io non potevo più ricevere qui consolatione alcuna che
                    d’una semplice speranza di poter sodisfar occorrendo et servir a qualche
                    particolare pensiero di V. S. Ill.ma, dubitando dall’altro conto di disgustar S.
                    B.ne in chiederle fors’importuna licenza <note xml:id="SN5_143.3_a"
                        type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>et pro <ref
                        target="#SN143.3_a"/>curar di porlo in neccessità di cercar et proveder di
                    Ministro nuovo in questa carica, se ben non ho mai dubitato che non si fosse per
                    trovar sogetto di ingegno et attitudine anche meglior di me, come intendo in
                    effetto che si sia trovato et eletto, tale ch’io ne spero ogni bene et profitto.
                    Et perché il periodo delle mie fattiche in Germania ha havuto quel termine ch’io
                    non potevo desiderare né quasi augurarmi maggiore con quei progressi della
                    Religione che si son fatti con la buona gratia et sodisfattione della S.tà di N.
                    S. et di V. S. Ill.ma, io mi truovo consolatissimo et tanto maggiormente
                    obligato, quanto che ella, certissima della mia servitù et devotione et di
                    questa obligatione oltr’all’altre infinite, potrà servirsi sempre della mia
                    fedele et devotissima volontà con prestezza, prontezza et securezza molto
                    maggiore, trovandomi in Italia senza tale et tanta obligatione di negotio così
                    lontano, la quale per <pb xml:id="P5_0000343"/>longhezza di tempo et qualità sua
                    era ridotta a termini che quasi si poteva dire rilegationi.</p>
                <p>Supplico anco humilissimamente V. S. Ill.ma a favorirmi nel particolare de conti
                    con la Rev.ma Camera<note xml:id="FN5_143.3_05" type="footnote">Vgl. Nr. 96.3,
                        122.2, 129.1, 132.1, 132.2, 138.4, 140.3.</note>et di quella gratia che le
                    parerà che si convenghi alla qualità delle fattiche et danni ch’ho patito et
                    pato per quelle provisioni d’Armi in tempi miserabilissimi di guerra et di
                    peste, oltr’all’altre incommodità di questa così lunga et difficil Nuntiatura
                    (et per Germania tutta, che vuol dir’ molto), persuadendosi ch’io mi truovi in
                    qualche sconcerto delle cose mie, oltr’a che mi è anco poi venuto quest’anno la
                    grandine sopra tutte l’entrate del mio Vescovado, di che sia sempre lodata S. D.
                    M.tà de cuius manu omnia bona suscepimus.</p>
                <p>V. S. Ill.ma mi aggiungerà obligatione immortale et al cumulo de benefici de
                    quali io mi conosco debitore, questo sarà anche grandissimo, restando io
                    all’incontro nel mio antico ordinario et fermo proponimento di viver sempre
                    sotto l’ombra et protettione di V. S. Ill.ma et di esporre servendola quanto io
                    haverò et potrò in ogni tempo di mia vita. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
