<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_176.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-12-09" n="1">1600-12-09</title>
                    <title level="a">176.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 255r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 88r–v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_176.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-12-09" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_175.5.xml">175.5. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_176.2.xml">176.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_175.5.xml">175.5. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_176.2.xml">176.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Zufriedenheit über Verzögerung des bayerischen
						Religionsgesprächs. Dem Erzieher der Erzherzoginnen, Johann Krösel, wird von
						der Congregazione del Sant’Officio erlaubt, verbotene Bücher zu lesen.
						Portia wird dazu angehalten, mit dem Abt des Benediktinerstiftes St.
						Lambrecht [Alopitius] während dessen Anwesenheit in Graz Gespräche zu
						führen. Probleme auf dem Postweg.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="176.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000429"/>
					<p>Havrà veduto V. S. dalle antecedenti mie delli 2<note xml:id="FN5_176.1_01" type="footnote">Nr. 175.2, 175.4.</note> che mi capitarono poi le sue,
						se ben più tardi dell’ordinario. Sono delli 20 quelle ch’io ho ricevute con
						l’ultimo Corriero<note xml:id="FN5_176.1_02" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note>, alle quali rispondo che non ci può se non piacere
						l’impedimento che patisce la disputa di Baviera, poiché pretendevano gli
						Heretici di procedere con la solita malitia et fraude<note xml:id="FN5_176.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 155.3, 158.4,
							167.2.</note>.</p>
					<p>A Don Giovanni Cresellio<note xml:id="FN5_176.1_04" type="footnote">Im
							Hofstaatsverzeichnis des Jahres 1596 ist Johannes Erveselius als der
							jungen herrschaft caplan und preceptor verzeichnet. Bei Hurter treffen
							wir auf die Namensform Johann Craselius. Im Codex 8219 der
							Handschriftensammlung der Österreichischen Nationalbibliothek liest man
							Joannes Croeselius, … quia ab annis 24 circiter Ser.mo Ferdinando servit
							in Capella et Aulica Bibliotheca …: vgl. ÖNB, Handschriftensammlung,
							Codex 8219, fol. 67v–68r; HURTER, Ferdinand 4, S. 416 (Anm. 3); THIEL 1,
							S. 199. Tatsächlich handelt es sich um Johann Krösel (gest. 1633) aus
							Vilseck in der Oberpfalz, Studium in Ingolstadt (1576–1581),
							Bibliothekar an der Universitätsbibliothek Ingolstadt (1581–1589),
							Kaplan Eh. Ferdinands (1595–1617), Lehrer der erzherzoglichen Kinder,
							Hofbibliothekar in Graz. In der Sondersammlung der
							Universitiitsbibliothek Graz befindet sich seine Bibliothek (Bibliotheca
							Craesseliana), die nach seinem Tod an die Grazer Jesuitenuniversität
							übergegangen war. Als Bibliothekar in Ingolstadt publizierte er selbst
							einige Bücher: vgl. ZOTTER.</note> precettore delle Principesse si
						contenta N. S. di concedere la licenza che domanda di leggere libri
						prohibiti, tenendo per fermo ch’egli debba valersene a quel buon fine al
						quale gliela impetra la intercessione dell’arciduca, et così si è commesso
						che si spedisca per la via ordinaria della Congregatione del Santo
							Offitio<note xml:id="FN5_176.1_05" type="footnote">Portia berichtete Eh.
							Maria aus Admont, dass die Erlaubnis für den Präzeptor, der er selbst
							skeptisch gegenüber stand, auf Betreiben Eh. Ferdinands und der Eh.
							Konstanze erfolgte: vgl. Portia an Maria, Admont, 1600 Dezember 25,
							HHStA, Familienkorr. A 42, fol. 24r–25r. In der Sitzung vom 12. April
							1601 wurde im Sant’Officio ein diesbezügliches Dekret für den
							Bibliothekar Eh. Ferdinands, Johannes, erlassen, wobei es sich wohl auch
							um Johann Krösel handelte: vgl. ACDF, S. O., Decreta S. O. 1600/1601,
							fol. 239r; ACDF, S. O., Decreta S. O. 1601, fol. 95r. Vgl. Nr.
							209.2.</note>.<pb xml:id="P5_0000430"/>
					</p>
					<p>Con l’Abbate postulato di San Lamberto<note xml:id="FN5_176.1_06" type="footnote">Martin Alopitius (gest. 1613), Abt des
							Benediktinerstiftes Garsten (1591–1599), Abt des Benediktinerstiftes St.
							Lambrecht (1599-1613, piipstliche Konfirmation 1603). Sein Vorgänger
							Christoph Kirmeser resignierte 1598 und legte die Abtei in die Hände des
							Grazer Nuntius. 1599 postulierte der Konvent auf Wunsch Eh. Ferdinands
							Alopitius als Abt von St. Lambrecht: vgl. PLANK, St. Lambrecht, S.
							62–64.</note> si lauda che V. S. esseguisca quanto si era già proposto
						nell’animo con l’occasione della sua venuta alla Dieta di Stiria. Et nel
						resto non ho che dirle, se non che mi maraviglierei che non fossero poi
						arrivate alle sue mani le lettere mie che le mancavano, non permettendo io
						che venga vacuo alcuno ordinario quando bene non mi capitano le sue come
						avviene qualche volta per l’impedimento che patiscono nel viaggio. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
