<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_159.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-09-09" n="2">1600-09-09</title>
                    <title level="a">159.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 196r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 57v–58v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_159.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-09-09" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_159.1.xml">159.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_159.3.xml">159.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_159.1.xml">159.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 9</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_160.1.xml">160.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 16</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzogin Maria hatte Clemens VIII. in Ferrara gebeten, Johann Jakob von
						Lamberg von der Residenzpflicht in der Pfarre Kirchberg am Wagram zu
						befreien, da er Erzherzog Leopold als Hofmeister dient. Obwohl die
						Congregazione di Germania dieser Bitte nicht nachkommen wollte, erteilt<pb xml:id="P5_0000390"/> Clemens VIII. die entsprechende Dispens auf
						unbestimmte Zeit, wovon Portia Lamberg diskret unterrichten soll.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="159.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 9</head>
				<div>
					<p>È posseduta dal Barone Giovanni Iacomo a Lambergh<note xml:id="FN5_159.2_01" type="footnote">Johann Jakob von Lamberg (1561–1630), Freiherr von
							Ortenegg und Ottenstein, Hofmeister der Eh. Leopold und Karl von
							Innerösterreich, Bischof von Gurk (1603– 1630), Statthalter und
							Hofkammerpräsident der innerösterreichischen Regierung (1613–1629): vgl.
							GATZ, 1448-1648, S. 402f. Lamberg hatte nach seiner Priesterweihe im
							Jahr 1585 die Pfarre Kirchberg am Wagram 1595 erhalten: vgl.
							SOUKOP/MAYER, S. 31.</note> la Chiesa Parochiale di Kirchbergh nella
						Diocese di Possa, la quale l’obliga alla residenza personale. Egli, stando
						appresso il Sig. Arciduca Leopoldo in Servitio di Maggiordomo, ha fatto
						instanza di essere dispensato dall’obligo di risedere presupponendo di haver
						proveduto ottimamente al bisogno della Parochia, et che se bene è stata
						sempre in persone principali et atte a contenere li Parochiani in obedienza
						et difenderli dalle ingiurie degli Heretici vicini, è però anco stata
						servita per li tempi da Sacerdoti sostituiti da loro. Ha commesso N. S. che
						la cosa si proponga nella Congregatione di Germania, dove sono stati di un
						parere uniforme questi miei Signori Ill.mi che la dispensa non si conceda,
						et così si è riferito a S. S.tà. la quale volendo in ogni modo gratificare
						in qualche parte alla intercessione della Ser.ma Arciduchessa Maria che le
						ne parlò a Ferrara passando in Spagna<note xml:id="FN5_159.2_02" type="footnote">Zum Aufenthalt Eh. Marias in Ferrara siehe: Nr.
							5.1.</note>, ha commesso ciò nonostante, che V. S. dica al Barone
						sodetto a bocca et fuori della presenza d’altri che in gratia di quella
						Principessa, et in consideratione del carico che tiene in quella Corte si
						tolererà la sua non residenza per qualche tempo, da non limitarsi per hora,
						avvertendolo nondimeno che la toleranza non potrà esser perpetua. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
