<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_149.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-15" n="2">1600-07-15</title>
                <title level="a">149.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            37r–39r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_149.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-07-15" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_149.1.xml"
                        >149.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_149.3.xml">149.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_149.1.xml">149.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_151.1.xml">151.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Nuntius von Venedig [Offredi] wird Portia demnächst erneut über die Haltung
                    der Republik Venedig in der Uskokenfrage informieren. Portia wird angewiesen, in
                    den Verhandlungen vorsichtig vorzugehen und allen Parteien gerecht zu werden.
                    Das Directorium für das Domkapitel von Passau muss erneut überprüft werden.
                    Freude über die Fortschritte in der Rekatholisierung. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="149.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000364"/>
                <p>Se il Nuntio di Venetia non haveva più scritto a V. S. nella materia
                    degl’Uscocchi, io non posso credere che nasca da altro che da mancamento di
                    materia, ma sarà ben facil cosa che l’habbia già fatto, essendoseli commesso da
                    me che rinuovasse certi offitii con la Republica dopo l’haver scoperto qui co ’l
                    mezzo dell’Ambasciatore<note xml:id="FN5_149.2_01" type="footnote">Giovanni
                        Mocenigo: vgl. Nr. 18.1.</note>che le difficoltà erano minori anco per
                    quella parte del frutto dei quali offitii così havrà stimato conveniente et
                    necessario il darle conto. Altrettanto necessario sarà che V. S. proceda con
                    circospettione, mentre tratterà costì del medesimo negotio, perché da una banda
                    hanno da rappresentare i Venetiani per manco rigorosi et per questa via
                    confermare l’Arciduca nella solita sua propensione alla quiete, dall’altro
                    bisogna guardarsi che co ’l rappresentarli non si rendino austeri i Ministri di
                    S. A. o manco facili di quelli che erano prima, essendo la verità che la
                    Republica, per quello che ci avvisa il Nuntio, non altererà lo stile che tiene
                    di presente se non precedono effetti ben segnalati dell’animo che se gl’è
                    presupposto da noi essere in S. A. Onde sarà opportuna la translatione del
                    presidio et opportunissima la risposta che devrà fare l’A. S. al Breve <note
                        xml:id="FN5_149.2_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom 1600
                        Juni 17: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13528.</note>che V. S. le presentò
                    ultimamente, quando sia quello che ci promette la sua prudenza.</p>
                <p>Nel Direttorio di Possa quale V. S. scrive di nuovo hanno trovati questi Signori
                    difetti tali che sarà necessario di rifarlo di nuovo, essendosi giudicato
                    necessario particolarmente che si riconoscano meglio i luoghi dai quali si sono
                    prese le Lettioni dei Santi, dei quali conviene anco che si piglino le cose più
                    sostantiali et più sostantialmente si restringano in compendio, come V. S. vedrà
                    meglio dalla copia qui inclusa di quello che ha notato il Sig. Cardinal
                        Baronio<note xml:id="FN5_149.2_03" type="footnote">Nicht auffindbar, ebenso
                        wie das Schreiben Portias, auf das Bezug genommen wird.</note>. Giudica S.
                    S. Ill.ma che la fatica et l’opera fossi propria dei Padri Giesuiti et nomina in
                    particolare il P. Nicolò Serano <note xml:id="FN5_149.2_04" type="footnote"
                        >Nikolaus Serarius (1555–1609), Jesuit, Exeget und
                        Kirchengeschichtsforscher. Er lehrte in Würzburg und Mainz: vgl. KOCH, Sp.
                        1642f.; BBKL 9, Sp. 1406–1411; DHCJ 4, S. 3558f.</note>, huomo <pb
                        xml:id="P5_0000365"/>dotto et versato in simili materie, il quale s’intende
                    che al presente habiti a Magonza et dove si parla dei Santi di Augusta vorebbe
                    che si communicasse con Marco Velserio <note xml:id="FN5_149.2_05"
                        type="footnote">Markus Welser (1558–1614), Sohn von Matthäus Welser und Anna
                        Bimlin. Bürgermeister von Augsburg (1594), Mitglied des Geheimen Rates
                        (1598), Stadtpfleger (1600). Bedeutender Humanist, Geschichtsschreiber und
                        Altertumsforscher, der sich auch mit der Geschichte der Märtyrer Augsburgs
                        und anderer Heiliger auseinandersetzte: vgl. ADB 41, S. 687–690.</note>et si
                    ricorresse ai suoi commentarii, come si legge più particolarmente nella stessa
                    nota.</p>
                <p>Il Dottor Zopini ch’è qui ha solicitato più volte il negotio, forsi anco con
                    participatione di V. S., alla quale parendo così si consignerà il Direttorio con
                    gl’avvertimenti opportuni perché ne sia qui coi Giesuiti et con qualcheduno
                    della natione in particolare, et tutti insieme bisognando trattino di nuovo co
                    ’l Sig. Cardinal Baronio, che sarà un modo di spedirlo molto più presto.</p>
                <p>Dei progressi della riforma si riceve il solito contento, il quale si farà anco
                    maggiore se V. S. con la sua prudenza et destrezza leverà le difficoltà, et come
                    ella dice può patire il negotio nella Provincia di Carinthia in particolare.</p>
                <p>Che essendo quanto mi occorre di rispondere qui alle lettere di V. S. delli
                        3<note xml:id="FN5_149.2_06" type="footnote">Vom 3. Juli 1600 ist nur ein
                        Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: vgl. Nr. 147.1.</note>resto …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
