<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_232.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-06-23" n="1">1601-06-23</title>
                <title level="a">232.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 73v–75r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_232.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-06-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_231.1.xml"
                        >231.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_232.2.xml">232.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_230.3.xml">230.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_234.1.xml">234.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Ausbruch der Pest in Triest bringt zeitliche Verzögerungen für die
                    päpstlichen Truppen und Gian Francesco Aldobrandini mit sich, der der Einladung
                    der Erzherzöge nach Graz folgen wird. San Giorgio hofft, dass alle wichtigen
                    Entscheidungen bezüglich der Kriegsziele und des Oberbefehls in Gian Francescos
                    Anwesenheit getroffen werden. Bedauern über den Tod des Sigismund von Thurn. Für
                    die Freilassung Karl Imhoffs in Nürnberg setzt man sich beim Nuntius am
                    Kaiserhof [Spinelli] und mittels Breve beim Kaiser ein. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="232.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 23</head>
            <div>
                <p>L’accidente della peste scoperta in Trieste si sarebbe sempre sentito da noi con
                    dispiacere, ma più lo sentiamo nella presente congiuntura per l’incommodo che ne
                    ricevono le nostre genti, che è incommodo et di servitio publico. Haveva
                    disposte così bene le cose sue l’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco che il convenirli
                    mutare le sarà stato di disturbo grande, tuttavia si accommodava S. E. alla
                    necessità la quale scrive da Ferrara che si sarebbe incaminata quanto prima
                    verso Gratz, dove haveva inteso per lettere di V. S. che l’Arciduca lo
                        desiderava<note xml:id="FN5_232.1_01" type="footnote">Vgl. Nr.
                    227.1.</note>. Et poiché S. E. vi si troverà quando vi capiteranno queste o poco
                    appresso, io non havrò che dire a lei nelle materie pertinenti alla soldatesca
                    et alla guerra se non che vorrebbe ogni dovere che costì non si facessero
                    deliberatione alcuna importante, se non con la presenza dell’E. S. et massime in
                    quello che risguarda alla carica che procurava tuttavia il Duca di Mantova di
                    stabilire nella sua persona. La disgratia succeduta al Conte Sigismondo ha
                    apportata una mestitia grande a tutti noi, perché si è perduto un buon Cavaliere
                    et ha perduto 1’Arciduca un servitore di singolar divotione et fede, et come N.
                    S. ne consola il Vescovo suo fratello con un Breve <note xml:id="FN5_232.1_02"
                        type="footnote">Giovanni della Torre, Bischof von Veglia und Nuntius in der
                        Schweiz: vgl. Nr. 17.1. Clemens VIII. an G. della Torre, Rom, 1601 Juni 23:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14050.</note>, così l’istesso officio potrà V. S.
                    passare con i figliuoli.</p>
                <pb xml:id="P5_0000520"/>
                <p>Per la liberatione del Sig. Carlo Incuria<note xml:id="FN5_232.1_03"
                        type="footnote">Carlo Incuria/Karl Imhoff (1555–1619), bekannte sich zur
                        römisch-katholischen Religion und bildete eine Nebenlinie der Handelsfamilie
                        Imhoff. Rat in Regensburg, Kriegskommissar Kaiser Rudolfs II. in
                        Siebenbürgen, Appellationsrat in Böhmen. Er wurde im April 1601 wegen
                        gottloser Reden gegen die protestantische Religion nach dem Besuch einer
                        Messe im Haus des Deutschen Ordens festgenommen und auf kaiserliche Bitte
                        wieder freigelassen: vgl. BIEDERMANN, T. 237 B (Ich danke Dr. Horst-Dieter
                        Beyerstedt vom Stadtarchiv Nürnberg für die übermittelten Informationen
                        betreffend Karl Imhoff und dessen Frau, Isabella Albertinelli); BAUER,
                        Kaufleute, S. 16 (Anm. 97); PETERS, S. 538 (Anm. 51).</note>che s’intende da
                    V. S. essere detenuto in Norimbergh, s’invia non pure commissione
                    all’Arcivescovo Spinelli che faccia ogni gagliardo officio in Corte Cesarea, ma
                    ne scrive N. S. un Breve efficace al proprio Imperatore <note
                        xml:id="FN5_232.1_04" type="footnote">Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1601
                        Juni 22: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14044. Dem folgte ein kaiserliches Mandat,
                        das an den Rat der Stadt Nürnberg gerichtet wurde: vgl. Spinelli an
                        Aldobrandini, Prag, 1601 Juli 16, ASV, Fondo Borghese, serie I 651 A, fol.
                        127r–128r.</note>, et all’Arcivescovo si manda lo spaccio co ’l presente
                    ordinario insieme con la copia della lettera scritta a lei dalla moglie
                    dell’Incuria <note xml:id="FN5_232.1_05" type="footnote">Isabella Albertinelli
                        (gest. 1606) aus Florenz, Nichte des Nürnberger Handelsmannes Karl
                        Albertinelli. Isabella war seit 1596 mit Karl Imhoff verheiratet und dessen
                        zweite Frau. Sie hatte beim Rat der Stadt Nürnberg angesucht, ihrem Mann,
                        der gefoltert worden war, mit ihren heilpraktischen Kenntnissen zu Hilfe
                        kommen zu dürfen. Dies wurde abgelehnt: vgl. BIEDERMANN, T. 237 B; PETERS,
                        S. 538 (Anm. 51).</note>per sua instruttione. Potrà V. S. intendersene
                    tuttavia seco et somministrarli ogni informatione più piena del negotio o
                    avvertire li suoi di Norimbergh che lo facciano essi. Che havendo risposto con
                    ciò alle lettere sue delli 11 di Giugno <note xml:id="FN5_232.1_06"
                        type="footnote">Vom 11. Juni 1601 ist nur ein Bericht Portias an
                        Aldobrandini vorhanden: Nr. 229.1.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
