<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_253.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-10" n="1">1601-09-10</title>
                    <title level="a">253.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 103r–104r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 107r, Kopie eines Schreibens aus Olmütz/Olomouc vom 27.
						August 1601<lb/>– aus Graz vom 10. September 1601.<lb/>fol. 109r–v, Avviso,
						Graz, 1601 September 10.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_253.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-09-10" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_252.5.xml">252.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_253.2.xml">253.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_252.5.xml">252.5. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_253.2.xml">253.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Am 7. September ist ein Bote Portias zurückgekehrt, der sich über den
						Gesundheitszustand Gian Francesco Aldobrandinis vor Ort informieren sollte.
						Gian Francesco leidet unter Fieber und bedauert, dass er derzeit nicht ins
						Feld ziehen kann. Portia bleibt auf dessen Anordnung in Graz und emp.fiehlt
						- ebenso wie die Erzherzogin Mutter - die Verlegung Aldobrandinis nach
						Radkersburg oder in die Nähe von Graz. Erzherzogin Maria hat Antigono
						Frangipane zu Gian Francesco geschickt, um ihn zur Abreise von
						Warasdin/Varazdin zu veranlassen, wo er nicht gut versorgt wird. Die
						Fiihrung der péipstlichen Truppen ist nicht gekléirt, Del.fini genie/3t
						nicht genügend Ansehen und es ist zu befürchten, dass nur mangelhafte
						Informationen zu Gian Francesco gelangen. Frangipane erhält von Erzherzogin
						Maria den Auftrag, Erzherzog Ferdinand darüber zu unterrichten. Dank für die
						Bemühungen Aldobrandinis im Zusammenhang mit den ausstehenden Zahlungen der
						Apostolischen Kammer an Portia.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="253.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</head>
				<div>
					<p>Alli 7 del corrente che fu Venerdi ritornò da Varasdino il mio di Casa che
						inviai per havere notitia chiara del stato dell’Ecc.mo Sig. Giovan Fran<pb xml:id="P5_0000564"/> cesco, il quale per quanto mi scrive et mi fa dire
						a bocca il suo male non è di consideratione, se ben molesto per essersi
						cangiato in quartana, che non è solita a dipartirsi così di facile, et il
						maggior rincrescimento che n’habbia l’E. S. è il non poter truovarsi in
						Campo come vorrebbe co ’l ser.mo Arciduca. Dal medesimo Ecc.mo Signore non
						sendo io commandato a muovermi ma piutosto a continuare nella ferma di Gratz
						per i bisogni dell’E. S. et per i negotii che ben spesso s’hanno a trattare
						con Madama ser.ma, non mi parto altrimenti di qua, ancorché ciò non ostante
						parendomi che all’E. S. convenga luoco per rihaversi più salubre et più
						commodo che non è Varasdino, ove quelle genti che non riconoscono se non la
						superiorità dell’Imperatore sono anco alquanto austere, non mancarò di fare
						che almeno si ritiri a Rocherpurg o ad altro luoco più vicino a Gratz, il
						quale non potrà parimente essere molto discosto dal Campo, di maniera che S.
						E. potrà havere somministratione d’ogni cosa necessaria et ragguaglio delli
						andamenti et progressi dell’Essercito, nel qual mio pensiero concorrendo
						anco Madama ha hoggi appunto spacciato a S. E. il Sig. Antigono
							Frangipani<note xml:id="FN5_253.1_01" type="footnote">Antigono
							Frangipane (1568–1616), Page von Eh. Karl II. von Innerösterreich, Rat
							und oberster Kämmerer von dessen Sohn Eh. Maximilian Ernst. Dieser
							vererbte ihm 1616 sein Haus in der Herrengasse in Graz und das gesamte
							Silbergeschirr. Frangipane starb kurze Zeit später und vermachte sein
							Vermögen seinen Neffen Cornelio und Prospero sowie seinem Vetter Lucio:
							vgl. FRANGIPANE, T. 5; MEISTERL, S. 216f.</note> Gentilhuomo di portata,
						il quale ha ordine di visitare il sodetto Ecc.mo Signore, di offerire ciò
						che da S. A. può derivare in suo servitio et pregarlo di levarsi
						dall’habitatione poco commoda di Varasdino, mostrando la stessa A. di
						sentire dispiacer singolare per l’indispositione di S. E., per lontananza di
						cui dall’Essercito pare che del Sig. Flaminio Delfini non venga fatta quella
						stima che si ricerca et che altri sopra la gente di N. S. fuori
						dell’Arciduca habbino preteso di haver commando, aggiungendosi che
						medesimamente delle consultationi et pensieri della guerra non si dia quella
						intiera partecipatione ch’è conveniente all’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco, i
						quai sinistri modi havendo io intesi me ne sono incontenente doluto et
						querelato con Madama, la quale con mostrare di sentirne particolare
						rincrescimento et conosciuto dal mio ragionamento esser necessario che
						quanto prima si rimedii, ha preso ispediente di scrivere et dar informationi
						maggiori al ser.mo Arciduca di quello debba fare et del modo che si ricerchi
						all’A. S. di tenere co ’l Ecc.mo Sig. Generale con li suoi Ministri et
						gente, et per tale effetto ha havuto commissione il sodetto Frangipani di
						andare all’Arciduca prima che ritorni da Varasdino, et spero che si porranno
						tutte le cose in assetto e si coreggerà il negletto con sodisfattione
						dell’E. S., nel qual particolare starò vigilantissimo et procurerò sempre
						che questa Principessa provegga a qualonche difetto che si potesse
						scuoprire. Et rendendo a V. S. Ill.ma humilissime gratie senza fine<pb xml:id="P5_0000565"/> della buona volontà che dimostra in volermi
						favorire per il saldo de Conti con la Reverenda Camera et per ricompensa
						delle spese estraordinarie da me fatte<note xml:id="FN5_253.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 96.3, 122.2, 129.1, 132.1, 132.2, 138.4, 140.3,
							143.2, 150.1, 189.1, 209.3, 227.2, 246.2.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
