<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_201.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-12" n="1">1601-03-12</title>
                <title level="a">201.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 15r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_201.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-03-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_200.1.xml"
                        >200.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_202.1.xml">202.1.
                        Aldobrandini an Portia - Parma, 1601 März 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_199.1.xml">199.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 März 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_202.1.xml">202.1. Aldobrandini an
                        Portia - Parma, 1601 März 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia ist glücklich über das ausgezeichnete Einvernehmen zwischen Aldobrandini
                    und den Erzherzögen, in deren Briefwechsel die Hoffnungen auf verstärkte Hilfe
                    für Innerösterreich nach dem französisch-savoyischen Friedensschluss
                    ausgesprochen wird. Portia wird gemäß der Anweisung Aldobrandinis den Grafen von
                    Fuentes um die versprochenen Hilfsgelder für die Grenzsicherung Innerösterreichs
                    ersuchen. Freude über die Bereitschaft Aldobrandinis, mit den Herzögen von
                    Bayern [Wilhelm V., Maximilian I.] die Korrespondenz aufzunehmen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="201.1">Portia an Aldobrandini<note xml:id="SN5_201.1_a" type="siglum">Dieser
                    Bericht ist an Aldobrandini als Legat in Frankreich adressiert (fol.
                    16v).</note> - Graz, 1601 März 12</head>
            <div>
                <p>Le cose tra questi Prencipi et V. S. Ill.ma sono fatte tanto communi et si
                    gareggia in affettione et amore così del pari che non so discernere se le loro
                    A. A. habbino sentita maggior allegrezza che la conclusione di pace sia seguita
                    con tanta gloria per mano di V. S. Ill.ma o s’ella goda più dei felici
                    avenimenti di questa ser.ma Casa. Alle medesime A. A. sono state da me rese le
                    due lettere di V. S. Ill.ma riuscite di quel giubilo et consolatione che merita
                    la materia in che sono scritte<note xml:id="FN5_201.1_01" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>et l’interna et viva allegrezza dimostrata da V. S.
                    Ill.ma, alla quale, se ben rendono per me quelle gratie che si ponno desiderare
                    maggiori et riconoscono in gran parte li aiuti di Spagna dal suo favore et in
                    tutto dall’havere estinto sì gran fuoco di guerra che fa girare a questa volta i
                    soccorsi sodetti, faranno però li stessi Prencipi co ’l mezzo di proprie lettere
                    la parte loro con V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_201.1_02" type="footnote">Maria
                        an Aldobrandini, Graz, 1601 März 14, ASV, Fondo Borghese, serie I 696–699,
                        fol. 147r; Ferdinand an Aldobrandini, Graz, 1601 März 14, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 93 C, fol. 92r.</note>.</p>
                <p>Al Sig. Conte di Fontes, conforme al commandamento di V. S. Ill.ma, non resto di
                    raccordare alcuna cosa attorno li aiuti et se in questa occasione mi sarà
                    accennato altro da S. E. non ometterò di servirle et di obedire a V. S. Ill.ma,
                    da cui, vedendo l’inclinatione che porta ai ser.mi di Baviera et che gradisce la
                    corrispondenza, ne lo testificarò alle loro A. A. et so che n’have<pb
                        xml:id="P5_0000461"/>ranno contentezza et che in ogni occorrenza saranno
                    prontissimi di servire a V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
