<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_217.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-28" n="1">1601-04-28</title>
                <title level="a">217.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1601 April 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 307, fol. 364r, Min.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_217.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1601-04-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_216.1.xml"
                        >216.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_217.2.xml">217.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_146.1.xml">146.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_298.1.xml">298.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1602 Februar 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia wird beauftragt, die Zuwendung sämtlicher Einkünfte des aufgehobenen
                    Prämonstratenserstiftes Griffen an das Kolleg für arme Schüler in Graz
                    durchzuführen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="217.1">Clemens VIII. an Portia - Rom, 1601 April 28</head>
            <div>
                <p>Cum nos nuper Monasterium Grifense olim ordinis Praemonstratensis Salisburgensis
                        diocesis<note xml:id="SN5_217.1_a" type="siglum">Marginal
                    eingefügt.</note>certo tum canonico ordinario vacans <ref target="#SN5_217.1_a"
                    />Collegio pauperum scholarium in oppido Grecii dictae diocesis instituto
                    perpetuo univerimus, dicto ordine ac omni illius statu et essentia regularibus
                    in eo perpetuo suppressis, prout in nostris inde confectis litteris plenius
                    continetur <note xml:id="FN5_217.1_01" type="footnote">Die von Schroll erwähnte
                        Aufhebungsbulle vom 20. Februar 1601 konnte im Vatikanischen Archiv nicht
                        aus.findig gemacht werden: vgl. SCHROLL, S. 90.</note>, Nos cupientes
                    litteras praedictas suum, ut par est, effectum consequi, Fraternitati tuae per
                    praesentes committimus et mandamus, quatenus praedicti Collegii rectorem et
                    collegiales ipsius Collegii nomine in corporalem, realem et actualem
                    possessionem dicti Monasterii et illi annexorum Juriumque et pertinentiarum
                    suarum quarumcumque inducas auctoritate nostra et defendas inductas amotis
                    exinde quibuscumque, quos nos auctoritate<pb xml:id="P5_0000485"/> praesentium
                    amovemus et amotos denuntiamus, faciens eidem Collegio de fructibus, redditibus
                    et proventibus eiusdem Monasterii integre responderi Contradictores quoscumque
                    per censuras et poenas ecclesiasticas ac sententiam privationis suorum
                    beneficiorum ecclesiasticorum quorumcumque ac inhabilitatis ad illa et alia in
                    posterum obtinenda aliaque opportuna Juris et facti remedia approbatione
                    postposita compescendo, invocato etiam ad hoc, si opus fuerit, auxilio brachii
                    saecularis. Non obstantibus constitutionibus et ordinationibus apostolicis
                    caterisque contrariis quibuscumque.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
