<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_259.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-29" n="1">1601-09-29</title>
                <title level="a">259.1. Portia an Aldobrandini - Dal Campo sotto Canisa, 1601
                    September 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 117r–118v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_259.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-09-29" n="1"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_258.1.xml"
                        >258.1. Tomasi an Aldobrandini - Graz, 1601 September 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_260.1.xml">260.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_257.4.xml">257.4. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_260.3.xml">260.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia ist zum Kriegsschauplatz gereist, um sich dort um die an besonders
                    ungünstiger Stelle postierten päpstlichen Truppen zu kümmern. Er fordert
                    Erzherzog Ferdinand dazu auf, Serra und Del.fini vorléiu.fig als Verantwortliche
                    der päpstlichen Truppen zu akzeptieren und sie in die Entscheidungen
                    einzubeziehen. Dennoch besteht der Verdacht, dass der Einfluss des Herzogs von
                    Mantua [Vincenzo I.] und Giovanni de’ Medicis in der unmittelbaren Umgebung des
                    Erzherzogs größer sein wird. Erzherzog Ferdinand wird Ludwig Colloredo mit
                    Beileidsbekundungen nach Rom schicken. Gian Francesco Bourbon del Monte
                    emp.fiehlt sich im Auftrag des Gro/3herzogs der Toskana [Ferdinando I.] dem
                    Wohlwollen Portias und Serras. Lob für die Téitigkeit Serras und Del.finis fiir
                    das Wohl der péipstlichen Truppen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="259.1">Portia an Aldobrandini - Dal Campo sotto Canisa, 1601 September
                29</head>
            <div>
                <p>Conforme a quello ch’io scrissi a V. S. Ill.ma di Varasdino<note
                        xml:id="FN5_259.1_01" type="footnote">Nr. 256.1.</note>, rissolsi di venire
                    sino al Campo, principalmente per ravivare et far risorgere certe cose<pb
                        xml:id="P5_0000581"/> che parevano declinate et abbassate con la perdita
                    dell’Ecc.mo Sig. Generale nostro di felice memoria, et perché nell’infermità di
                    S. E. l’Arciduca fece passare le genti del Re di Spagna et del Gran Duca con
                    altre sue dalla parte orientale di Canisa et lasciò la parte di qua verso
                    ponente perché fosse ristretta et assediata dalle militie di S. S.tà, benché da
                    questa parte il sito della pallude amplissima renda la Piazza quasi
                    inespugnabile, si è però sodisfatto da questi Capitani et soldati di N. S. per
                    quanto si è potuto per mantenere la riputatione et il nome di buoni soldati et
                    Capitani et con avvanzarsi nella pallude quanto più è stato possibile per il
                    posto. Il che ho io rappresentato all’Arciduca più volte con ricercarlo anco che
                    conforme al merito et riputatione di questa gente di S. B.ne la facci stimare et
                    trattare come si conviene, et in particolare ho fatto offitio che S. A. volesse
                    tenere et havere continua communicatione con Monsig. rev.mo Commissario <note
                        xml:id="FN5_259.1_02" type="footnote">Giacomo Serra (1570–1623),
                        Generalkommissar des päpstlichen Heeres in Ungarn (18. Mai 1601). In den
                        folgenden Jahren (1602–1605) verwaltete er wiederholt die päpstlichen
                        Hilfsgelder für die Türkenabwehr in Ungarn und reiste in diesem Zusammenhang
                        nach Prag und Wien. 1604 führte er für wenige Monate bis zur Ankunft
                        Ferreris die Geschäfte der Nuntiatur am Kaiserhof. Tesoriere generale
                        (1608), Kardinal (1611), Legat von Ferrara (1615): vgl. MEYER, S.
                        XXIV-XXVII; JAITNER, Clemens VIII., S. CCXLVIIIf.; GIORDANO, Paolo V, S.
                        222–224.</note>et co ’l Sig. Flaminio Delfini <note xml:id="FN5_259.1_03"
                        type="footnote">Die Minuten von Schreiben Kardinal Aldobrandinis an Del.fini
                        fiir den Zeitraum vom 22. September 1601 bis zum 19. Januar 1602, wie auch
                        an andere Befehlshaber des péipstlichen Heeres, be.finden sich in ASV, Fondo
                        Borghese, serie IV 232 Bis, fol. 61r-154r. Die Berichte Del.finis an
                        Aldobrandini liegen in ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2 und reichen vom
                        19. August 1601 bis zum 19. Januar 1602. In diesem Band wurden die Schreiben
                        verschiedener Hauptleute des päpstlichen Heeres, wie z. B. Paolo Savelli,
                        Carlo Felice Malatesta, Federico Ghislieri und Ascanio Sforza, an Kardinal
                        Aldobrandini für den angegebenen Zeitraum gesammelt. Die Berichte Del.finis
                        an Gian Francesco Aldobrandini und San Giorgio aus dem Zeitraum vom 11.-16.
                        September bzw. vom 23. September bis zum 27. Dezember 1601 be.finden sich in
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 115 B-F.</note>come quelli c’hanno la carica
                    et governo di queste genti et che tengono desiderio et volontà di servire
                    all’intentione di S. B.ne a beneficio di quest’impresa et di tutti questi Stati,
                    il che S. A. ha di subito cominciato a porre in effetto, chiamando per
                    ogn’occorrenza il Sig. Delfini, facendole parte di quanto si va intendendo et
                    occorrendo alla giornata. Non si può però negare che la continua assistenza che
                    fanno il Sig. Duca di Mantova et Don Giovanni de’ Medici all’Arciduca, mentre ’l
                    Sig. Delfini governa le genti raccommandatele in luoco et posto distante da S.
                    A. sei miglia Italiane, non facci che quelli s’avvanzino con gli suoi concetti
                    et il Sig. Flaminio venghi manco addoperato. Non lascio però io di procurare et
                    significare a S. A. quello che si conviene et quanto più efficacemente posso,
                    acciò Monsig. Commissario insieme co ’l Sig. Delfini siano riputati et si
                    conservino et<pb xml:id="P5_0000582"/> la conveniente riputatione delle cariche
                    loro et la ben affettionata volontà di S. A., la quale ama et stima grandemente
                    l’un et l’altro et procede con essi loro con molta maniera et termine, benché
                    manchino alcune cose più tosto per non sapere et per parere che le cose siano in
                    sospeso, sin tanto almeno che venghi qualch’ordine et dichiaratione conforme
                    alla mente della S.tà di N. S. et di V. S. Ill.ma, la quale aspetto ancor io con
                    molto desiderio per intendere et sapere in che io habbi et possa servire in ogni
                    caso agl’ordini et commandamenti di V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il ser.mo Arciduca manderà costà a S. B.ne et a V. S. Ill.ma il Sig. Lodovico
                        Colloreto<note xml:id="FN5_259.1_04" type="footnote">Ludwig
                        Colloredo-Waldsee (gest. 1612), Vater von Rudolf Colloredo (1585–1657).
                        Oberstallmeister des Großherzogs Cosimo I. der Toskana, Kämmerer von Eh.
                        Rudolf in Spanien (1564–1566). Dieses Amt hatte er auch nach dessen Wahl zum
                        Kaiser inne. Später zog er sich nach Friaul zurück und reiste mindestens
                        zwei Mal (1600, 1602) als Abgeordneter der Grafschaft Görz an den Grazer
                        Hof: vgl. MORELLI 3, S. 285f.; CUSTOZA, S. 207. Colloredo fuhr letztendlich
                        nicht nach Rom und wurde durch Johann Georg Ainkhürn ersetzt: vgl. Nr.
                        262.1.</note>per condolersi della morte dell’Ecc.mo Sig. Generale, che mi
                    disse ultimamente con parole di molto affetto, assicurandomi che se l’E. S.
                    fosse venuta in Campo c’haverebbe havuto in essa maggior confidenza che in tutte
                    l’altre persone ch’al presente vi si truovano, parendomi che S. A. conosca assai
                    bene le persone et i consegli che li vengono proposti et suggeriti.</p>
                <p>Il Sig. Francesco dal Monte<note xml:id="FN5_259.1_05" type="footnote">Gian
                        Francesco Bourbon del Monte (1559–1622), diente Alessandro Farnese in
                        Flandern und wechselte 1592 zum päpstlichen Militär. 1595 begleitete er Gian
                        Francesco Aldobrandini als Oberst der päpstlichen Hilfstruppen nach Ungarn,
                        bei dem Kriegszug 1601 wurde er zum Quartiermeister ernannt. 1604 kehrte er
                        nach Florenz zurück, wo er militärischen und diplomatischen Aufträgen des
                        Großherzogs nachkam. Nach dem Tod von Großherzog Cosimo II. gehörte er dem
                        Rat der Vormundschaftsregierung an: vgl. EM 2, S. 395f.; VALORI, S. 53;
                        SODINI, S. 57.</note>ha fatto meco anco efficacissimo officio dichiarandosi
                    di voler ricever il comando et ordine da Monsig. Commissario et anco da me come
                    Ministro di S. B.ne, dicendo di tener così ordine dal Gran Duca et di desiderare
                    che questo si significhi anco da me a V. S. Ill.ma, benché dicesse di sperare
                    che Monsig. Commissario dovesse haver fatto il medesimo offitio così ricercato
                    da lui che se ne sta sin hora in parte assai distante dalle nostre genti.</p>
                <p>L’esser io certissimo che V. S. Ill.ma tenghi perfetta notitia delle continue
                    diligenze che usano Monsig. Commissario et il Sig. Delfini nel governo et
                    conservatione di queste genti non mi lascia luoco di testificare et commendare a
                    bastanza la loro vigilanza et concorde sollecitudine nell’adempire
                    perfettissimamente la loro carica in occorrenza tanto importante et rilevante et
                    in congiontura tanto ardua et molesta. Non riposando né l’uno<pb
                        xml:id="P5_0000583"/> né l’altro, giorno et notte rispettivamente, dicendo
                    l’uno nella disciplina et governo et l’altro nell’indrizzo degl’affari della
                    guerra et nel tentare ogni via et strada per far riuscire il difficile, se non
                    anco l’impossibile, però lascierò questa parte et sperarò che gl’effetti et il
                    loro merito faran il lor servitio più accetto che l’attestatione mia.</p>
                <p>Della speranza che si può havere di riacquistare questa Piazza et degl’altri
                    avisi dopo l’acquisto dell’Albaregale mi rimetto alle lettere di Monsig.
                        Commissario<note xml:id="FN5_259.1_06" type="footnote">Die Berichte Serras
                        an Kardinal Aldobrandini aus dem Zeitraum vom 3. Juni 1601 bis 2. Februar
                        1602 be.finden sich in ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A, fol. 103r217r.
                        Die Minuten der Weisungen Aldobrandinis an Serra, wie auch an andere
                        Befehlshaber des päpstlichen Heeres, vom 9. Juni 1601 bis zum 10. April 1604
                        sind enthalten in ASV, Fondo Borghese, serie IV 232 Bis, fol.
                        38r–193r.</note>, sapendo che non mancherà dell’ordinaria sua diligenza in
                    significar quanto occorre a V. S. Ill.ma .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
