<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_277.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-12-01" n="2">1601-12-01</title>
                <title level="a">277.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 101v–102v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_277.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-12-01" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_277.1.xml"
                        >277.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_277.3.xml">277.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_277.1.xml">277.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_279.1.xml">279.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Dezember 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Die Berichte vom Kriegsschauplatz vor Kanizsa sind weniger
                    optimistisch als jene Portias. Kardinal San Giorgio billigt den Beschluss
                    Portias, Erzherzogin Maria das päpstliche Breve nicht auszuhändigen, in dem mehr
                    Rücksichtnahme auf die päpstlichen Truppen eingefordert wurde. Erzherzogin Maria
                    hat sich wegen Murbach an die Kurie gewandt. Über das Fehlverhalten von Johann
                    Veit von Würtzburg muss noch beraten werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="277.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</head>
            <div>
                <p>Dopo le lettere di V. S. delli 5 del passato, si sono ricevute quelle solamente
                    delli 12 del medesimo<note xml:id="FN5_277.2_01" type="footnote">Vom 5. und 12.
                        November 1601 sind vier Berichte Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr.
                        270.1, 270.2, 272.2, 272.3. Nur ein Bericht Portias an San Giorgio vom 12.
                        November 1601 ist auffindbar: Nr. 272.1.</note>, onde viene tuttavia a
                    mancarne una mano che devrà essere delli 19. I particolari ch’ella ci scrive di
                    Canisa sono gl’istessi per la maggior parte che habbiamo anco dal Campo, ma la
                    verità è che non ci si dà quella speranza certa della espugnatione che ci viene
                    data da lei, benché non se ne disperasse.</p>
                <p>Alla Ser.ma Arciduchessa fu bene il non far offitio in materia dei trattamenti
                    della soldatesca<note xml:id="FN5_277.2_02" type="footnote">Vgl. Clemens VIII.
                        an Maria, Frascati, 1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14133.</note>che
                    sapesse di querela, poiché si contentano quei che commandano dei termini che
                    hora si usano con loro. Et benché dei soldati si sia perduta una gran parte che
                    si poteva non mandare ad una manifesta morte fuori d’ogni speranza di riceverne
                    servitio, havremo nondimeno per bene impiegata ogni cosa quando sappiano valersi
                    più utilmente della parte che è avanzata et si dispongano di vincere o non
                    lasciare la impresa, come pareva che l’Arciduca fosse persuaso dai Consiglieri
                    Heretici con diverse inventioni a lasciarla.</p>
                <pb xml:id="P5_0000622"/>
                <p>Fu l’Arciduchessa che mi scrisse del negotio Murbacense, nel quale ho già
                    risposto a S. A.<note xml:id="FN5_277.2_03" type="footnote">Vgl. Nr. 273.1;
                        275.1.</note>, et se è pur vero che me ne habbia scritto l’Arciduca ancora
                    non mi è capitata la lettera sino adesso.</p>
                <p>È grave et inescusabile l’errore commesso da Giovanni Vito di Virtzburgh
                    pigliando nuova moglie mentre che ancora durava l’impedimento del suddiaconato.
                    N. S. ha tuttavia ordinato che si esamini il caso, né si mostra alieno in tutto
                    dalla gratia di ch’egli supplica intercedente V. S. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
