<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_248.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-08-25" n="1">1601-08-25</title>
                <title level="a">248.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 82v–83r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_248.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-08-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_247.2.xml"
                        >247.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_248.2.xml">248.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_247.1.xml">247.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 August 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_250.1.xml">250.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Die Kurie hat zu ihrem Bedauern aus anderer Quelle erfahren, dass
                    noch immer nicht alle Kriegsvorbereitungen abgeschlossen sind. Portia wird
                    aufgefordert, zu einem energischen Vorgehen zu drängen. Der Sieg Bastas sollte
                    der Türkenabwehr Auftrieb verschaffen. Man wartet auf Informationen bezüglich
                    der Visitation des Benediktinerinnenklosters Santa Maria in Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="248.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 25</head>
            <div>
                <p>Sono tanto più accetti gl’avvisi che V. S. ci dà di mano in mano dei successi di
                    costà, quanto sono più particolari et più esatti. Si è veduto hora quello che
                    contengono le ultime sue delli 13<note xml:id="FN5_248.1_01" type="footnote">Vom
                        13. August 1601 sind nur drei Berichte Portias an Aldobrandini vorhanden:
                        Nr. 246.1, 246.2, 246.3.</note>et come sentiamo satisfattione dei buoni
                    ordini che si danno per le cose della guerra, così ci dispiace la loro poca
                    esecutione della quale siamo ragguagliati da altra banda, et ci dispiace
                    spetialmente che le armi senza le quali sono inutili le persone mancassero. Il
                    che ci costringe di dire a V. S. che insti continuamente con l’Arciduca che non
                    lasci desiderare cosa che si aspetti da lui et muti se bisogna la sua naturale
                    lenità in rigore affinché senta la Christianità il benefitio che è habile a
                    prestarli quell’esercito ben proveduto et ben commandato.</p>
                <p>La vittoria conseguita dal Basti sarà forsi un principio d’altri successi
                        felici<note xml:id="FN5_248.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 246.3.</note>,
                    purché non manchino a noi medesimi, et quel terrore che havrà portata
                    verisimilmente una nuova tale ai Turchi dà occasione all’Arciduca et agl’altri
                    di moversi con tanto maggiore celerità et maggior impeto contra di loro stessi.
                    Debbiamo credere che come V. S. dice non sia per farsi più altro della pace, et
                    di qua non ho che dirle se non che si aspetta l’avviso che ella ci promette
                    intorno alla visita delle Monache di Aquileia, essendo veramente necessario che
                    l’Arciduca si risolva di non ingerirvesi et di cessare da ogni impedimento <note
                        xml:id="FN5_248.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 222.1, 230.2, 239.1.</note>.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
