<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_228.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-06-09" n="1">1601-06-09</title>
                <title level="a">228.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 71r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_228.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-06-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_227.3.xml"
                        >227.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 4)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_228.2.xml">228.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_226.2.xml">226.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_230.1.xml">230.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinal San Giorgio dankt für die Hilfestellungen Portias für Hauptmann Nardo
                    [Ciogni] bei dessen Ankunft in Graz. Dessen Maßnahmen sollen sowohl für das
                    innerösterreichische Aufgebot wie für die päpstlichen Truppen gelten. Die
                    unaufrichtigen Friedensverhandlungen der Türken lenken das kaiserliche Interesse
                    wieder mehr auf Ungarn, was die Kurie grundsätzlich begrüßt. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="228.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 9</head>
            <div>
                <p>Ha corrisposto V. S. al nostro desiderio co ’l prestare ogni aiuto al Capitan
                        Nardo<note xml:id="FN5_228.1_01" type="footnote">Es muss sich um Leonardo
                        Ciogni handeln, der nach Berichten Portias vom 28. Mai 1601 am 23. Mai in
                        Graz eingetroffen und von der Kurie als Proveditore angekündigt worden war:
                        vgl. Nr. 220.1, 225.1, 225.2. Aus einem Schreiben von Gian Francesco
                        Aldobrandini vom 12. Juni 1601 erfährt man, dass Hauptmann Nardo für die
                        Besorgung der Ausstattung der päpstlichen Truppen nach Wien reisen musste,
                        da er in Graz weder Zelte, Wagen noch Pferde erwerben konnte. Mitte Juli war
                        Nardo aus Wien noch nicht zurückgekehrt: vgl. G. F. Aldobrandini an San
                        Giorgio, Ferrara, 1601 Juni 12, ASV, Segr. Stato, Cardinali 4, fol.
                        180r–181r; G. F. Aldobrandini an Aldobrandini, Graz, 1601 Juli 16, ASV,
                        Segr. Stato, Cardinali 4, fol. 222r–223r.</note>all’arrivo suo costì, il
                    quale havrà da continuarle di mano in mano secondo il bisogno. Le provisioni
                    ch’egli ha cura di fare vede ogn’uno et vede V. S. in particolare che hanno da
                    servire più per l’Arciduca che per il Sig. Giovan Francesco, il quale ha da
                    impiegare la persona et le forze in servitio di S. A. Però se vi si trovano le
                    difficoltà che V. S. inferisce mentre <pb xml:id="P5_0000513"/>rapprasenta le
                    sue diligenze, ella ha giusta causa di farne qualche honesto risentimento et di
                    mostrare alla medesima A. esser dura cosa che a quelle genti che si mandano in
                    aiuto suo con tanta spesa habbiano da mancare le cose necessarie o da esserne
                    provedute scarsamente.</p>
                <p>Della pace si è potuto credere facilmente che si trattasse dalla parte dei Turchi
                    con artificio et fraude, et quello che ci è di buono pare che s’intenda che anco
                    in Ongheria solecitassero anco i Ministri Cesarei più del solito le provisioni
                    della guerra. Né havendo che rispondere di più alla lettera di V. S. delli 28 di
                        Maggio<note xml:id="FN5_228.1_02" type="footnote">Nr. 225.2 (Kopie eines
                        Berichtes an San Giorgio).</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
