<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_260.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-29" n="4">1601-09-29</title>
                <title level="a">260.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 66r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_260.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-09-29" n="4"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_260.2.xml"
                        >260.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_261.1.xml">261.1.
                        San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_259.1.xml">259.1. Portia an
                        Aldobrandini - Dal Campo sotto Canisa, 1601 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_262.1.xml">262.1. Portia an
                        Aldobrandini - Warasdin, 1601 Oktober 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Tiefe Bestürzung über den Tod Gian Francesco Aldobrandinis. Clemens
                    VIII. hat Delfini zum stellvertretenden Feldhauptmann der päpstlichen Truppen
                    ernannt. Die entsprechenden Schreiben wurden übermittelt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="260.3">Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000585"/>
                <p>Ho due lettere di V. S. delli 17 del presente<note xml:id="FN5_260.3_01"
                        type="footnote">Nr. 255.1, 255.2.</note>et a quel tempo non doveva sapersi
                    la grave perdita che ha fatto la Casa mia con la morte del Sig. Giovan
                    Francesco, che sia in Cielo, et poiché successe alli 18 <note
                        xml:id="FN5_260.3_02" type="footnote">Gian Francesco Aldobrandini war am 17.
                        September 1601 verstorben: vgl. Nr. 213.1. Bastiano Jozzi hatte Aldobrandini
                        wie folgt über den Tod Gian Francesco Aldobrandinis unterrichtet: È passato
                        finalmente a meglior vita hoggi su le 22 hore l’Ecc.mo Signore con infinito
                        dispiacere dell’animo mio . : Bastiano Jozzi an Aldobrandini,
                        Warasdin/Varazdin, 1601 September 17, ASV, Fondo Borghese, serie IV 218,
                        fol. 95r.</note>, poco dopo debbe arrivarne l’avviso, il quale so che sarà
                    stato sentito da V. S. con particolar dispiacere. Io confesso di non havere
                    sentito, né poter sentire maggiore per alcun tempo mai, poiché troppo sono
                    grandi le conseguenze che tira seco questo accidente per me et per la mia Casa.
                    So che per le medesime cagioni ella mi compatirà et sarò anco compatito da
                    cotesti Serenissimi, et meritandolo invero l’osservanza di S. E. che per servire
                    all’A. A. loro ha perso la propria vita. Dio l’habbia in Cielo, come piamente
                    possiamo credere.</p>
                <p>È parso a N. S. in luogo del Sig. Giovan Francesco far Vice Capitano Generale
                    delle sue genti il Sig. Flaminio Delfino et di già per Corriero si mandorno i
                    dispacci et i ricapiti che bisognavano con li ordini che da S. St.à sono stati
                    stimati necessarii<note xml:id="FN5_260.3_03" type="footnote">Breven dieses
                        Inhalts vom 22. und 24. September 1601 an Delfini und Serra: NANNI/ MRKONJIé
                        3, Nr. 14110, 14111, 14116, 14117, 14118. Vgl. Aldobrandini an Delfini, Rom,
                        1601 September 24, ASV, Fondo Borghese, serie III 33, fol.
                    151v–152v.</note>. Di tutti si è dato parte al Ser.mo Arciduca, et S. B.ne l’ha
                    fatto con suo breve particolare <note xml:id="FN5_260.3_04" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1601 September 24: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        14119.</note>, raccomandando all’A. S. il Sig. Flaminio et gli altri
                    Ministri Suoi et l’essercito tutto, che pure è impiegato in suo servitio. V. S.
                    terrà mano che si corrisponda a S. S.tà come si spera dall’osservanza dell’A. S.
                    verso S. B.ne et questa Santa Sede. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
