<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_200.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-10" n="1">1601-03-10</title>
                <title level="a">200.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 50r–v und 52r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_200.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-03-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_199.1.xml"
                        >199.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_201.1.xml">201.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_197.2.xml">197.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_203.1.xml">203.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Clemens VIII. erlässt auf Anregung Portias Breven für den gewählten Brixner
                    Bischof [Spaur] an den Kaiser, Erzherzog Ferdinand und das Kapitel <pb
                        xml:id="P5_0000459"/>von Brixen, die nach der Bestätigung der Wahl durch das
                    Konsistorium abgesandt werden sollen. Der Papst wird dem nach Rom gereisten
                    Weihbischof von Brixen [Feurstein] die Empfehlungen Portias für den gewählten
                    Bischof von Brixen einschärfen. Rom hofft auf das Scheitern der Mission der
                    protestantischen innerösterreichischen Stände nach Prag. Der Jubiläumsablass
                    wird erst nach Abschluss des Heiligen Jahres verkündet, davon soll auch
                    Innerosterreich pro.fitieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="200.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 10</head>
            <div>
                <p>Si contenta N. S. di scrivere all’Imperatore, all’Arciduca Ferdinando et al
                    Capitolo di Bressinone li Brevi che V. S. propone in benefitio et honore del
                    nuovo Vescovo et già si sono ordinati, nondimeno non si spediranno se non dopo
                    la sua confirmatione che devrà seguire nel Concistorio di lunedì prossimo et
                    s’invieranno nella settimana ventura<note xml:id="FN5_200.1_01" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1600 März 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13864; Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 März 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13865; Clemens VIII. an das Domkapitel von Brixen, Rom, 1600 März 16:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13867.</note>. Piacerà anco facilmente a S. S.tà di
                    raffermare et inculcare al suffraganeo qui in voce il contenuto della scrittura
                    lasciata da lei, come avvisa con le lettere di Clanfurt al Vescovo o Postulato
                    medesimo, la copia della quale si riduce in sommario affinché la S.tà S. ne
                    possa veder meglio et considerare la sostanza<note xml:id="FN5_200.1_02"
                        type="footnote"> Sommario della scrittura lasciata dal Vescovo di Adria al
                        Postulato di Bressinone quando si è partito da lui per ritornare a Gratz,
                        [o. D.], ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 35r–v.</note>.</p>
                <p>Il ragguaglio che V. S. ci dà dello stato della religione in quelle provincie è
                    diverso da quello che lo desideraressimo, ma sarà forsi servitio di Dio che si
                    racquisti quel vigore che si è perduto con le altre perdite che si sono fatte,
                    quando l’Arciduca si sostenga. Et quanto all’Ambasceria heretica che andò a
                    Praga, è già un pezzo che ci avvisò l’Arcivescovo Spinelli di haver fatti tali
                    offitii che sperava che non dovesse mai esser udita<note xml:id="FN5_200.1_03"
                        type="footnote">Am 2. Dezember 1600 waren Georg von Stubenberg für die
                        Steiermark und Hannibal Freiherr zu Eck für Kärnten in Prag eingetroffen, am
                        12. Dezember 1600 folgte der krainische Abgesandte Herwarth von Lamberg. Bis
                        zum März 1601 hatten die Abgesandten keine Audienz bei Rudolf II. erhalten,
                        einzig und allein ein Memorial konnte den Räten überreicht werden.
                        Stubenberg befand sich am 21. April wieder in Kapfenberg, Eck war in Prag
                        verstorben und Lamberg bereits im Februar nach Hause zurückgekehrt.
                        Stubenberg begab sich erneut nach Prag und wurde im Sommer von Christoph von
                        Rathmannsdorf abgelöst. Die Delegation des innerösterreichischen
                        protestantischen Adels in Prag, die sich zuletzt auf eine Person reduzierte,
                        blieb erfolglos: vgl. LOSERTH, Akten 2, S. XIV–XVII.</note>.</p>
                <p>La gratia del Giubileo N. S. non si è risoluto sin qui di communicarla alle altre
                    parti fuori da che finì a Roma l’anno santo; sarà ben facil cosa che <pb
                        xml:id="P5_0000460"/>ne venga a qualche deliberatione per le continue
                    instanze che se ne fanno da ogni banda et disponendosi a concederla sarà mia
                    cura di procurare che non sieno dell’ultime a goderne le provincie che V. S.
                    raccommanda. Fratanto desidero d’intendere ch’ella sia a Gratz con salute. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
