<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_220.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-12" n="1">1601-05-12</title>
                <title level="a">220.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 64v–65v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_220.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-05-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_219.1.xml"
                        >219.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_220.2.xml">220.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_218.1.xml">218.1. San Giorgio an
                        Portia - Frascati, 1601 Mai 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_222.1.xml">222.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. San Giorgio lobt die Berichterstattung Portias an Erzherzog
                    Ferdinand hinsichtlich der päpstlichen Kriegshilfe. Ein päpstlicher Funktionär
                    [Ciogni] ist bereits nach Graz abgereist. Das Ansinnen, die päpstlichen Soldaten
                    durch die Provinzen Marken und Romagna auszustatten und zu unterhalten, wird
                    seitens der Kurie abgelehnt und klar gestellt, dass dies von Innerösterreich
                    erwartet wird. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="220.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 12</head>
            <div>
                <p>Devranno poi essere capitate a V. S. due mani di lettere mie congiunte insieme,
                    com’ella già presuppone che dovessero fare essendosele scritto da me per ogni
                    ordinario. Sono delli 30 di Aprile le ultime sue<note xml:id="FN5_220.1_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>ch’io mi trovo, le quali mi danno
                    materia di ringratiarla in primo luogo che nel dar conto degl’aiuti destinati da
                    N. S. per la guerra le sia piacciuto di far l’officio anco per me di che mi
                    avvisa co ’l Ser.mo Arciduca, il quale sentiamo volontieri che attenda a
                    prepararsi in ogni cosa; di qua partì hieri a punto in diligenza il Proveditore
                        <note xml:id="FN5_220.1_02" type="footnote">Leonardo Ciogni, stammte aus
                        Siena, Hauptmann, Quartiermeister. Während der Pontifikate von Paul V. und
                        Urban VIII. war er als Feldzeugmeister der péipstlichen Truppen tätig: vgl.
                        BRUNELLI, S. 212, 229 (Anm. 91), 279. Er traf am 23. Mai 1601 in Graz ein:
                        vgl. Nr. 225.1, 225.2.</note>che si manda in quelle parti per l’interesse
                    delle nostre genti, il quale farà capo a V. S., et quanto al discorso di
                    provederli dalla Marca et Romagna, con le altre considerationi che si movino in
                    tal materia, sarà bene che se ai Ministri dell’Arciduca sono quelli essi che lo
                    propongono si mostri all’incontro da lei che è Ministro di N. S. il poco
                    fondamento che ha, essendo quelle Provincie meno opulente assai che non si
                    presuppone et superando S. B.ne le proprie forze co ’l mettervi tanti danari et
                    tanti sudditi ai quali è ben giusto che si proveda da chi deve esserne servito.
                    Mi è poi stata resa la lettera di V. S. delli 21 di Aprile <note
                        xml:id="FN5_220.1_03" type="footnote">Vom 21. April 1601 ist nur ein Bericht
                        Portias an Aldobrandini auffindbar: Nr. 214.1.</note>inviata con la
                    staffetta dell’Arciduca al Conte Sigismondo che dice esser stata trattenuta a
                    Venetia, ove si credeva ch’egli dovesse capitare di ritorno, con la qual lettera
                    si solecitano gl’aiuti già risoluti et hormai pronti. Però non richiedendo altra
                    risposta da me …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
