<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_223.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-05-21" n="1">1601-05-21</title>
                    <title level="a">223.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 21</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 55r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_223.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-05-21" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_222.5.xml">222.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_224.1.xml">224.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_222.5.xml">222.5. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_224.4.xml">224.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzog Ferdinand fährt mit den Vorbereitungen für die Türkenabwehr fort,
						da er nicht an die Möglichkeit eines Friedensschlusses mit den Türken
						glaubt. Der Kaiser führt die Friedensverhandlungen nur fort, um die
						Reichsfürsten nicht zu verstimmen, doch scheint deren Abschluss aufgrund der
						kaiserlichen Forderungen nahezu unmöglich.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="223.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 21</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000498"/>
					<p>Continua questo ser.mo Arciduca nelli apparecchi et provedimenti di guerra
						con ogni suo pensiero et ingegno, solecitando senza intermissione al
						medesimo li Ministri et officiali a quali S. A. ha data carica di far
						provisione di vettovaglie et monitioni per l’essercito et per se medesima,
						attendendosi a lavorare de cariaggi et de Padiglioni in gran diligenza, non
						stimandosi che ciò possa rimaner sospeso da qualonche speranza di pace,
						havendosi certezza che la M.tà dell’Imperatore non lascia correr la
						trattatione per altro che per non dar disgusto ai Prencipi dell’Imperio, i
						quali hanno concetta imaginatione che S. M.tà non applichi l’animo alla
						pace, se non per mira d’haver ogn’anno le contributioni et aiuti Imperiali
						che si sono dati sin hora, se bene il punto più importante et che sarà
						sempre impedimento all’accordo è che li Cesarei pretenderanno la
						restitutione d’Agria et Canisa, le quali fortezze non è verisimile che ’l
						Turco sia mai per restituire, sapendo l’importanza loro et essendo contro
						l’ordinario costume della Casa Ottomana il rendere il tolto et specialmente
						Piazze et luoghi simili.</p>
					<p>A V. S. Ill.ma saranno poi capitate le lettere che furono inviate gl’ultimi
						giorni innanzi Pascha per staffetta spedita dall’Arciduca<note xml:id="FN5_223.1_01" type="footnote">Nr. 214.1.</note>, la quale haverà
						tardato a giongere per haver tenuta la via d’Ancona, che così le fu ordinato
						che facesse pensando S. A. che dovesse incontrare il Sig. Conte Sigismondo,
						che si pensava mosso da Roma. Né di più havendo che significare oltr’un
						affettuosissimo ringratiamento che fa il Prencipe del continuato amore di V.
						S. Ill.ma verso di lui …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
