<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_274.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-11-19" n="2">1601-11-19</title>
                <title level="a">274.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 149r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_274.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-11-19" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_274.1.xml"
                        >274.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_275.1.xml">275.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 November 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_274.1.xml">274.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_276.1.xml">276.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Weder der Erzherzog noch die Erzherzogin-Mutter mussten auf das Verhéiltnis zu
                    Flaminio Del.fini angesprochen werden, da dieses Problem inzwischen bereinigt
                    ist. Die Rückeroberung Kanizsas scheint aufgrund der Verstärkung durch die
                    kaiserlichen Soldaten möglich. Capponi ist seinem Auftrag nachgekommen, worüber
                    er nach seiner Genesung berichten wird.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="274.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000615"/>
                <p>Da antecedenti lettere ch’io ho scritto a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_274.2_01"
                        type="footnote">Nr. 268.1, 270.2.</note>haverà inteso che si tralasciò di
                    fare officio alcuno co ’l Arciduca et Arciduchessa Madre in proposito de Capi
                    delle genti di N. S., poiché in Campo al Sig. Flaminio Delfini dall’A. S. si è
                    d’un pezzo continuato in dar sodisfattione conveniente, et in questo tuttavia si
                    persevera senza sentirsi alteratione alcuna, ch’io tanto meno m’affretto quanto
                    che siamo in termine d’udire ben di corto il fine dell’impresa, la quale pare
                    che di presente non possa rimanere distornata da qualonche disegno che ’l Turco
                    facesse d’introdur soccorso nella Piazza, avenga che trovandosi li nostri
                    rinforzati dalle genti Cesaree, ch’arrivorono sotto li 13 nel contorno di
                    Canisa, potranno in ogni caso et combattere in Campagna et attendere
                    all’espugnatione.</p>
                <p>Le lettere per il Sig. Neri Capponi che qui si va rihavendo dall’indispositione
                    havuta si sono subito capitate; et a me non rimanendo di servire a V. S. Ill.ma
                    con altro che co ’l contenuto del dupplicato<note xml:id="FN5_274.2_02"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>…</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_274.2_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Penso che il Sig. Capponi havrà accommodato il tutto conforme
                    all’ordine di V. S. Ill.ma et allo scritto dal Sig. Guicciardini <note
                        xml:id="FN5_274.2_03" type="footnote">Filippo Guicciardini, Bankier aus
                        Florenz, wurde am 22. Oktober 1596 mit seinem Kompagnon Lorenzo Cavalcanti
                        zum Tesoriere segreto von Clemens VIII. ernannt: vgl. JAITNER, Clemens
                        VIII., S. LXVII; JAITNER, Prosopographie, S. 243 (Anm. 223).</note>et che
                    esso ne darà conto anco particolare, benché si trovi anco con un pò di febretta
                    causata da molte obstruttioni che sin hora non si son potute levare, però si va
                    aiutando con medicamenti, accommodati et proportionati al male et alla
                        complessione.<ref target="#SN5_274.2_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
