<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_291.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-01-19" n="1">1602-01-19</title>
                <title level="a">291.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Januar 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 71r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_291.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1602-01-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_290.1.xml"
                        >290.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_292.1.xml">292.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_290.1.xml">290.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_292.1.xml">292.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Der Bischof von Bosnien [Újlaky] wird als Gesandter des Erzherzogs
                    in Rom entsprechend empfangen werden; die erneuten Geldforderungen für die
                    Türkenabwehr bedürfen der Überlegung. Kardinal Aldobrandini beruhigt Portia
                    bezüglich der Vorwürfe des Herzogs von Mantua [Vincenzo I.]. Frangipane, dessen
                    Memorial dem Datar [Paolini] bereits übermittelt wurde, kann auf die
                    Unterstützung Aldobrandinis hoffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="291.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Januar 19</head>
            <div>
                <p>Il vescovo della Bosna che V. S. scrive con la sua dell’ultimo di decembre<note
                        xml:id="FN5_291.1_01" type="footnote">Nr. 287.1, 287.3.</note>sarà spedito
                    da S. A. a N. S. per ringratiar S. S.tà et per darli conto del successo
                    dell’impresa di Canissa sarà visto et sentito con la benignità che è propria
                    della S.tà S. Quanto poi agli aiuti che sia per dimandare più tosto di denari
                    che di genti secondo l’avviso di V. S. ci sarà tempo in mezzo da pensare per
                    quello che si vede; so bene che qua stiamo in gran bisogno et la spesa dell’anno
                    passato è stata grossissima et senza frutto, che è quello di che si afflige S.
                    B.ne, et quanto alle giustificationi che corrono di chi sia la colpa, non ho che
                    dirle, o per dir meglio non occorre entrarvi, si sa<pb xml:id="P5_0000641"/>
                    bene che la vergogna è stata grandissima et non minore il danno, et questo
                    basti.</p>
                <p>Di quello poi che V. S. avvisa del disgusto che mostrava haver ricevuto il Sig.
                    duca di Mantova della sua persona per gli offitii fatti a favore delle genti et
                    ministri di N. S., ella non deve pigliarsi fastidio perché oltre che si sa che
                    l’intentione sua non è stata di offendere alcuno, ella faceva quello che è
                    proprio obligo et offitio della carica sua<note xml:id="FN5_291.1_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 271.3. Vincenzo Gonzaga hatte bereits in einem
                        Schreiben vom 20. August 1601 an Francesco dell’Armi Portia beschuldigt, für
                        die Forderungen des Don Giovanni de’ Medici ihm gegenüber und folglich für
                        die Auseinandersetzung mit diesem verantwortlich zu sein: vgl. ERRANTE, S.
                        48.</note>. Per il che ogn’uno deve restar satisfatto delle attioni sue. Al
                    Sig. Frangipane farò ogni servitio possibile et già ho ordinato che il suo
                    memoriale, mandatomi da V. S.<note xml:id="FN5_291.1_03" type="footnote"> Nicht
                        auffindbar.</note>, sia raccomandato al datario. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
