<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_229.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-06-11" n="1">1601-06-11</title>
                <title level="a">229.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 66r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_229.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-06-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_228.2.xml"
                        >228.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_230.1.xml">230.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_228.2.xml">228.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_230.4.xml">230.4. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sigismund von Thurn ist mit seinen Begleitern auf der Rückreise von Rom im Isonzo
                    ertrunken. Die spanischen Truppen sollen schon in Richtung Innerösterreich
                    unterwegs sein, für ihre Versorgung wurde genügend Geld zur Verfügung gestellt.
                    Der Herzog von Mantua [Vincenzo I.] hat erneut einen Emissär [Casali/Ancelli]
                    nach Graz geschickt und fordert die Bereit <pb xml:id="P5_0000514"/>stellung von
                    300 Pferden als Bedingung für seine Teilnahme am Feldzug gegen die Türken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="229.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 11</head>
            <div>
                <p>Il Sig. Conte Sigismondo della Torre, dopo esser giunto in Friuli dal suo
                    negotiato di Roma et spacciandosi per venir qua a dar conto della sua carica
                    sotto li 7 del corrente, in guadando con la Carrozza il Fiume Lisonzo che corre
                    vicino a Goritia, soprafatto dalla furia dell’acqua, restò il povero Signore
                    miserabilmente sommerso et morto insieme con tutti quelli ch’erano seco<note
                        xml:id="FN5_229.1_01" type="footnote">Sigismunds Sohn, Karl von Thurn,
                        berichtete Aldobrandini am 10. Juni 1601 vom Unfalltod seines Vaters und bat
                        um die Übertragung der Herrschaft Bled/Veldes auf seine Person: vgl. K. von
                        Thurn an Aldobrandini, Görz, 1601 Juni 10, ASV, Fondo Borghese, serie III
                        126 B-G, fol. 30r. In diesem Band be.finden sich mehrere Schreiben Karls von
                        Thurn an Aldobrandini bezüglich der Herrschaft Bled/Veldes aus dem Zeitraum
                        Juni 1601 bis April 1602 (fol. 30r–44r, 60r, 72r). Vgl. Nr. 252.1.</note>,
                    cosa ch’è stata di particolar dispiacere a questi Prencipi per la perdita et
                    iattura d’un tal Cavalliere, il cui caso tanto più rincresce alle loro A. A.
                    quanto che dubitano ch’egli portasse da Roma qualche particolare da riferire a
                    bocca che non si saprà se non con altro mezzo o forse mai per qualche
                    considerabil rispetto.</p>
                <p>Delle genti di Milano c’è aviso de 22 del passato che si sarebbono tosto messe in
                    camino per questa volta et che per il bisogno loro s’era fatta provigione
                    bastante di dinaro, che è quello con che posso servire a V. S. Ill.ma fuori del
                        dupplicato<note xml:id="FN5_229.1_02" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>. …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_229.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Il Sig. Duca di Mantova ha di nuovo qui persona espressa <note
                        xml:id="FN5_229.1_03" type="footnote">Cesare Casali, Botschafter des Herzogs
                        von Mantua am Kaiserhof, der in einem Schreiben vom 15. Juni 1601 aus Graz
                        an Vincenzo Gonzaga über die Verhandlungen mit Eh. Ferdinand berichtete.
                        Zudem war Polidoro Ancelli Anfang Juni vom Hof des Herzogs nach Graz
                        aufgebrochen und hatte Anweisungen für die Verhandlungen Casalis mit Eh.
                        Ferdinand mitgebracht: vgl. ERRANTE, S. 41–43, 95–97. Vgl. Nr.
                    208.1.</note>, la qual tratta secretamente di haver trecento cavalli pagati da
                    questo serenissimo, con la qual conditione si lascia intendere che venirebbe;
                    credo però che in questo particolare potrà ottener molto poco, né sin hora si
                    può saper di quell’A. altra rissolutione più certa, ma si crede che non
                    ottenendo la paga per li sudetti trecento cavalli che non verrà.<ref
                        target="#SN5_229.1_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
