<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_255.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-17" n="2">1601-09-17</title>
                    <title level="a">255.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 119r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_255.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-09-17" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_255.1.xml">255.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_256.1.xml">256.1. Portia an Aldobrandini - Warasdin, 1601 September 20</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_255.1.xml">255.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_256.1.xml">256.1. Portia an
                            Aldobrandini - Warasdin, 1601 September 20</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Es wird vermutet, dass sich der Gesundheitszustand Gian Francesco
						Aldobrandinis nicht gebessert hat und er deshalb nicht ins Feld ziehen kann.
						Erzherzog Ferdinand hat Jakob von Breuner zu Gian Francesco gesandt. Dieser
						wird regelmäßig über den Kriegsverlauf informiert, Flaminio Del.fini iibt
						die ihm zustehenden Kompetenzen aus. Das péipstliche Heer untersteht in
						Abwesenheit Aldobrandinis allein den Erzherzögen Ferdinand und Maximilian
						Ernst. Große Hoffnung auf die Einnahme von Stuhlweißenburg/Székesfehérvár
						und Kanizsa.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="255.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000574"/>
					<p>Con tutto che il Sig. Frangipani quale la settimana adietro fu mandato dalla
						ser.ma Arciduchessa per visitare l’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco et per
						intendere il stato della quartana non sia ritornato, s’intende però che ’l
						male stava ne suoi termini ordinarii et che facendosi sentire alquanto
						molesto per l’aria che comincia a rinfrescare, si dubita che non potrà l’E.
						S. passare al Campo come disegnava et era desiderato dal ser.mo Arciduca, la
						cui A. scrive ultimamente a Madama che per passare pur termine di visita
						haveva inviato a S. E. il Marescial Prainer, dal cui ritorno et da quello
						del sodetto Frangipani si doverà intendere alcuna cosa di più, et se l’E. S.
						risolve di ritirarsi in luoco più salubre et vicino a Gratz, com’io non
						resto di fare, et di procurare che da Prencipi le ne sia fatta gagliarda
						instanza.</p>
					<p>Al medesimo Ecc.mo Signore si cominciò poi a dare intiera participatione dei
						consigli et pensieri della guerra, parendo che l’essersi omesso da principio
						sia derivato da negligenza di Ministri Arciducali. Al Sig. Flaminio Delfini
						si dà parimente ogni dovuta sodisfattione et l’A. S. ha dichiarato che in
						assenza dell’Ecc.mo Sig. Generale le genti di N. S. non habbino a
						riconoscere maggioranza d’altri che di se stessa et dell’Arciduca
						Massimiliano suo fratello, ch’è quanto mi occorre di significare a V. S.
						Ill.ma, rimettendomi nel resto al Dupplicato<note xml:id="FN5_255.2_01" type="footnote">Nicht auffindbar. Ein Avviso aus Graz vom 17. September
							1601 be.findet sich in: ASV, Fondo Borghese, serie III 70 B-F, fol.
							84r–v.</note> …</p>
					<p>
						<note xml:id="SN255.2_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> La speranza di ottener Albaregale è grande, perché si
						dice che il Duca di Mercurio era pronto per far dar gl’assalti et dentro non
						vi era se non ottocento persone con donne et figlioli molti et eran
						abbandonati da quelli di Buda, di che si dolevan grandemente. Se questa
						impresa succederà bene, quelle genti di S. M.tà o la maggior parte anderan
						verso Canisa ad aiutar questa altra impresa. Il Colonel Orfeo ha detto in
						Campo nel Conseglio dell’Arciduca che doppo che si sarà alloggiato il Campo
						da tutte due le parti di Canisa et trincerato che spera di ottener et
						espugnar Canisa in 10 giorni, così ha egli gran speranza e Dio facci che ne
						segua il fatto.<ref target="#SN255.2_a">*a)</ref>
						<note xml:id="SN255.2_b" type="siglum">Dorsalvermerk des
							Staatssekretariates, fol. 124v: Erminio che responde. Erminio Valenti
							(1563–1618), Sekretär von Kardinal Pietro Aldobrandini (1592), Leiter
							des päpstlichen Staatssekretariates (1597–1605), Kardinal (1604),
							Bischof von Faenza (1605): vgl. GIORDANO, Paolo V, S. 268–270; JAITNER,
							Prosopographie, S. 260f. (Anm. 313).</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
