<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_253.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-10" n="2">1601-09-10</title>
                    <title level="a">253.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 110r–111r, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_253.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-09-10" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_253.1.xml">253.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_253.3.xml">253.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 September 10)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_253.1.xml">253.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_253.3.xml">253.3. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1601 September 10)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>In Graz hat man erfahren, dass Gian Francesco Aldobrandini von
						Warasdin/Varazdin aus nun doch ins Feld zieht, was dazu fiihren wird, dass
						die Intrigen rund um die Führung der päpstlichen Truppen unterbunden werden.
						Erzherzogin Maria hat sich dabei persönlich eingeschaltet und zudem Portia
						gebeten, ein Memorial mit der Bitte um Erlaubnis zur Gründung eines
						Nonnenklosters in Graz zu übermitteln. Von einem Geheimen Rat des Kaisers
						und des Erzherzogs hat Portia vertraulich erfahren, dass man Kardinal
						Aldobrandini darum bitten will, das Protektorat für Deutschland zu
						übernehmen, Gian Francesco soll der Titel eines Reichsfürsten sowie ein
						vakantes Lehen in Italien angeboten werden. Vor Kanizsa soll zunächst der
						türkische Nahrungsnachschub verhindert werden.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="253.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</head>
				<div>
					<p>Oltr’allo scritto a V. S. Ill.ma, con l’altra mia mi pare di aggiungere
						ch’hoggi ho inteso che l’Ecc.mo Sig. Generale nostro doveva partir heri di
						Varasdino verso il Campo et così dice Madama che scrive anco l’Arciduca
						Ferdinando. Andando S. E. verso il Campo, confido che il tutto riceverà
						buonissimo ripiego, perché que Capi di guerra hanno intrigato, per dir così,
						il buon Prencipe Arciduca et non gl’han lasciato far quegl’officii che si
						conveniva con il Sig. Delfino, né io son stato avvisato in tempo per poterne
						procurar il rimedio. Ma hora si è fatto quanto si conveniva con l’auttorità
						di Madama et io scritto quanto si richiedeva, acciò che l’Arciduca
						intendesse la carica del Sig. Delfini et quello che si li conviene, et
						quanto al commando et quanto alla partecipatione.</p>
					<p>Madama mi disse ultimamente che non ha havuto in questa speditione di guerra
						maggior travaglio et dispiacere che dell’indispositione di S. E. et di
						questi pochi disordini che son avvenuti per l’assenza di S. E. dal Campo mi
						ha però soggiunto che ha scritto in maniera all’Arciduca figliolo che pensa
						che non si udiran più simil cose.</p>
					<p>La medesima Arciduchessa mi ha detto di scriver a V. S. Ill.ma pregandola con
						ogn’affetto et efficacia possibile a favorirla di pigliarsi pensiero<pb xml:id="P5_0000566"/> d’un negotio che li sarà esposto da me, con
						speranza che, essendo questa la prima petitione che S. A. fa a V. S. Ill.ma
						per suo interesse, che ella come Madre spera da V. S. Ill.ma come figliolo
						l’espeditione di questa gratia desiderata da S. A. sopra modo. La petitione
						sarà esposta a V. S. Ill.ma nell’aggiunto memoriale<note xml:id="FN5_253.2_01" type="footnote">Es könnte sich dabei um eine
							undatierte Supplik Eh. Marias handeln: ASV, Secr. Brev., Reg. 323, [o.
							fol.]. Eh. Maria strebte die Gründung eines Klarissenklosters in Graz
							an, das 1602 im Gebäude der ehemaligen protestantischen Stiftschule
							eingerichtet wurde, nachdem ihr die Landschaft im März 1602 den
							Gebäudekomplex mit der Stiftkirche geschenkt hatte: vgl. NASCHENWENG,
							Klarissen; HÖFER, Christentum, S. 55–58. Schon 1597 hatte sich Maria mit
							diesem Wunsch an die Kurie gewandt: vgl. RAINER, GN 4, Nr. 331.</note>
						et io credo che sarà facile a V. S. Ill.ma l’espedirsene con l’incaricarne
						Monsig. Vestrio, essendo una fondatione d’un Monasterio di Monache con
						alcune clausule desiderate dall’Arciduchessa.</p>
					<p>Non posso lasciar di significar a V. S. Ill.ma che io ho udito questi giorni
						da un Consigliere segreto di S. M.tà et di questo Arciduca che si pensi di
						offerire et pregar V. S. Ill.ma ad accettare la protettione di Germania<note xml:id="FN5_253.2_02" type="footnote">Das Protektorat Deutschlands war
							seit dem Tod von Kardinal Giovanni Ludovico Madruzzo im April 1600
							vakant. Nur für kurze Zeit hatte Kardinal Andreas von Österreich bis zu
							seinem Tod im November 1600 dieses Amt inne, de facto übte es Kardinal
							Ottavio Paravicini bis zu seiner Ernennung im Jahr 1603 aus: vgl.
							FATTORI, S. 208f.</note>, et che all’Ecc.mo Sig. Generale si offerirà il
						titolo di Prencipe dell’Imperio et anco qualche feudo vacante in Italia. Ho
						inteso anco che sul Modenese ve ne sia uno chiamato Rollo, nel quale
						pretende però quel Duca<note xml:id="FN5_253.2_03" type="footnote">Cesare
							d’Este (1562–1628), Sohn von Alfonso d’Este und Giulia della Rovere.
							Herzog von Modena und Reggio (1597–1628): vgl. DBI 24, S. 136–141. Die
							Familie Sessi, Grafen von Rolo, besaßen die Lehen von Casteldaldo und
							Sesso im Herzogtum Modena, dies ging auf eine Bestätigung Kaiser Karls
							V. des Jahres 1532 zurück: vgl. SPRETI 6, S. 297f.</note>. Ma perché
						queste cose mi son state detti in singolar confidenza, non mi è occorso di
						dar altra risposta se non che il merito di V. S. Ill.ma et dell’Ecc.mo Sig.
						Generale nell’affetto ch’hanno di servire a questa ser.ma Casa è tale che li
						possan far meritevoli d’ogni cosa, che però io non saprei qual animo sia per
						trovarsi nelle lor Ill.me persone et così ho scansato di passar più oltre in
						simil ragionamento, che però ho giudicato convenirsi alla servitù mia di
						significar a V. S. Ill.ma come ne ho anco dato un poco di ragguaglio a S. E.
						…</p>
					<p>Debbo aggiunger anco che io intendo che il prender Canisa consiste in
						impedirle in questo principio il soccorso di viveri, il quale era aspettato
						da Turchi ogni giorno havendo per questo mandato fuori la cavalleria.</p>
					<p>Si richiede anco che il tempo non sia di pioggie, perché altrimenti si
						accrescerebbon le difficoltà.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
