<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_227.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-06-04" cert="low" n="3">vermutlich
                        1601-06-04</title>
                    <title level="a">227.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 4)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 61r–v, Kop. <note xml:id="FN5_227.3_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_227.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1601-06-04" n="3" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_227.2.xml">227.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_228.1.xml">228.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_227.2.xml">227.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_228.2.xml">228.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Petz wurde von Erzherzog Matthias nach Graz geschickt, um über die
						Zusammenlegung der Heere und die Friedensverhandlungen zu beraten. Im
						Gegensatz zu Erzherzog Ferdinand glaubt man am Kaiserhof nicht an die
						Möglichkeit, Kanizsa zurückzuerobern, und möchte lieber die ausländischen
						Truppen gemeinsam mit den Kaiserlichen nach Ungarn schicken, wo auch die
						Versorgungslage besser sei. Die Friedensverhandlungen mit den Türken werden
						weiter geführt, die Bedingungen beider Seiten sind jedoch kaum
						vereinbar.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="227.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 Juni 4]</head>
				<div>
					<p>Il Dottor Pezzen è stato mandato dall’Arciduca Mattias a questo serenissimo
						per trattare circa l’unione delle genti che verranno in aiuto di que<pb xml:id="P5_0000511"/> sto Arciduca et di queste Provincie, perch’in
						occasione di qualch’impresa si dovessero unire co ’l Campo Imperiale, il
						quale si dice che non passerà diciotto o ventimila soldati al più, et questo
						è stato il punto principale, come si dice, per il quale è stato mandato il
						Dottor Pezzen a questa Corte, se ben anco per il particolare della pace. Le
						ragioni del Dottor Pezzen sono che non potendosi prender Canisa non sarebbe
						bene perder l’occasione et commodo di questi aiuti forestieri; che non si sa
						se mandando l’Imperatore a queste parti le sue genti et soldati se ci
						fussero vettovaglie a sufficienza; che se si farà la Massa delle genti da
						questa parte che i Turchi verranno con lo sforzo verso Canisa che sarebbe
						maggior danno dell’Arciduca et di queste Provincie; et infine che la
						commodità di viveri è maggiore per il Danubio che non è per quest’altra
						parte di qua di Schiavonia. A queste propositioni s’è risposto per parte
						dell’Arciduca che l’impresa di Canisa può riuscire facile et difficile,
						secondo che li Turchi si dimostreran forti et numerosi a questa parte; che
						anco quando questa fusse difficile, si potrebbe anco farne alcun’altra per
						assicurarsi maggiormente dalla vicinanza de Nemici fortificati in Canisa,
						come sarebbe nel far de Forti et difenderli, che sarebbe anco un modo di por
						l’assedio a Canisa, secondo ’l costume del Duca di Parma in Fiandra<note xml:id="FN5_227.3_02" type="footnote">Alessandro Farnese (1545–1592),
							Sohn von Ottavio Farnese und Margarete von Österreich, der unehelichen
							Tochter Kaiser Karls V. Statthalter der habsburgischen Niederlande
							(1578–1592), Herzog von Parma (1586–1592). Als Feldherr und Diplomat in
							spanischen Diensten war er wesentlich an der Bekämpfung der Erhebung der
							niederländischen Provinzen gegen die spanische Herrschaft beteiligt.
							Vermutlich nimmt Portia auf die militärhistorisch bedeutende Belagerung
							und Einnahme Antwerpens 1584/1585 durch die Truppen Farneses Bezug, die
							durch die vollständige Blockade Antwerpens ermöglicht wurde: vgl.
							PARKER, S. 248-258; DBI 2, S. 219–230.</note>, et con questo mezzo si
						potrebbe anco recuperar Canisa, se ben con un poco più di tempo.</p>
					<p>Che l’unione delle genti di S. S.tà et del Re di Spagna con l’Imperiali
						dipenderà anco dalla volontà de Capi et particolarmente dal Sig. Generale di
						Santa Chiesa, credendosi ch’essi havran mira et fine d’assicurar anco
						gl’interessi d’Italia co ’l guerreggiare da questa parte et che però
						l’Arciduca non può dar risposta alcuna con fermezza sopra questo
						particolare, ma ch’in occasione ne tratterebbe quando fusse tempo.</p>
					<p>È ben vero che il Danubio porti molte commodità alle genti d’Ungheria, ma che
						se ci fussero denari in tempo in queste Provincie per l’Imperiali, si
						potrebbe far provisione anco per loro, acciò potesser venire anch’essi ad
						aiutar quest’impresa contra Canisa; et così s’è riespedito il Pezzen verso
						Vienna, scoprendosi che gl’Imperiali vorrian tirar tutte queste genti a lor
						profitto et lasciar il pensiero di Canisa ad altri benché per Vienna
						egualmente importi la recuperatione di Canisa come per queste parti; è anco
						vero che<pb xml:id="P5_0000512"/> il Duca di Mercurio vorrebbe ingrossar il
						suo essercito sin alli trentamila soldati et che vorrebbe haver questi sotto
						la sua carica, il che non intende volentieri questo Arciduca.</p>
					<p>La trattation di pace si riduce come altre volte s’è scritto a proseguirsi
						per li 13 del presente verso Vaccia et Strigonia et li partiti che si
						propongano a discutere son tre. Il primo è ch’i Turchi devin render Agria et
						Canisa et l’Imperatore Strigonia, Vaccia et Vizzigrad; il secondo che
						ciascuno tenga quello che ha occupato et lo possegga pacificamente; il terzo
						che si demolisca et spiani da una parte et dall’altra le fortezze occupate
						in questa guerra come Agria, Strigonia, Canisa. Sopra nissun di questi
						Capitoli gl’Imperiali consenteno fuori che nel primo, et così attesta il
						Dottor Pezzen mandato per questi et altri affari di guerra, né l’Arciduca
						Ferdinando anch’esso consente fuor che nel caso del primo partito, il quale
						non si crede ch’i Turchi sieno per accettare in alcuna maniera.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
