<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_222.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-19" n="4">1601-05-19</title>
                <title level="a">222.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 67r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_222.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-05-19" n="4"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_222.3.xml"
                        >222.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_222.5.xml">222.5.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_222.3.xml">222.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_224.1.xml">224.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beziiglich Arnoldstein soll jeglicher Konflikt mit dem Bischof von Bamberg
                    [Gebsattel] vermieden werden. Portia soll sich vielmehr um ein Übereinkommen
                    bemühen. Die päpstlichen Truppen werden bald abmarschieren, auch aus Mailand
                    kommen gute Nachrichten. Zufriedenheit über die neuen Anordnungen Erzherzog
                    Ferdinands bezüglich der Vorbereitungen für die Türkenabwehr. Das den
                    österreichischen Baron [Schönkirchen] betreffende Breve wird dem Kaiser
                    zugesandt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="222.4">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</head>
            <div>
                <p>Fu già risposto a V. S. che si havrà risguardo di non metterla in diffidenza co
                    ’l Vescovo di Bamberga per la esecutione del negotio di Orlestain et il medesimo
                    se le replica di nuovo<note xml:id="FN5_222.4_01" type="footnote">Vgl. Nr.
                        217.2.</note>, ma se le replica tuttavia ancora, che mentre ella tratta come
                    mediatrice faccia ogni opera che non nasca inconveniente alcuno per questa causa
                    et resti persuaso il Vescovo, se possibile è che gli convenga di quietarsi<note
                        xml:id="FN5_222.4_02" type="footnote"> Portia hatte sich am 9. und 20. Mai
                        1601 an Bischof Gebsattel gewandt und ihn um seine Zustimmung für die
                        Übergabe Arnoldsteins an den Jesuitenorden gebeten sowie seine Position als
                        Ausführender der päpstlichen Befehle untermauert: vgl. Portia an Gebsattel,
                        Graz, 1601 Mai 9, KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 46r; Portia an
                        Gebsattel, Graz, 1601 Mai 20, KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 47r–v
                        (beide Schreiben als Abschriften erhalten).</note>.</p>
                <pb xml:id="P5_0000497"/>
                <p>Dei nuovi ordini che si danno dal Ser.mo Arciduca per servitio della guerra
                    riceverà S. A. più servitio et più commodo di alcun altro onde è ben dovere che
                    vi si riscaldi. Di qua non si pretermette diligenza alcuna perché le genti si
                    possano incaminare quanto prima et quello che ci piace grandemente pare che
                    s’intenda anco da Milano che gl’aiuti Regii verranno in tempo.</p>
                <p>Per il Barone di Austria del quale V. S. ha rimesso il memoriale si scrive
                    all’Imperatore il Breve che viene qui incluso con la copia<note
                        xml:id="FN5_222.4_03" type="footnote">Hans Wilhelm von Schönkirchen (gest.
                        1615), kaiserlicher Rat, Erbtürhüter in Österreich unter der Enns. Er
                        konvertierte 1585 zur katholischen Religion: vgl. MAYER, S. 109 (Anm. 3).
                        Schönkirchen wird dem Kaiser mit Breve vom 19. Mai 1601 für seine Verdienste
                        um den katholischen Glauben empfohlen: vgl. ASV, Arm. XLIV, 45, fol.
                        145v–146v (NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13943 [Fehllesung des Namens als
                        Schirchenius]).</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
