<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_274.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-11-19" n="1">1601-11-19</title>
                    <title level="a">274.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 143r–v und 148r,
								Orig. [Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_274.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-11-19" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_273.4.xml">273.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 November 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_274.2.xml">274.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_273.4.xml">273.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 November 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_274.2.xml">274.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Einnahme der Festung Kanizsa verzögert sich. Rußworm ist mit den
						kaiserlichen Truppen eingetroffen und verhandelt mit Erzherzog Ferdinand,
						jedoch dürften die Vorschläge Rußworms in taktisch-militärischer Hinsicht
						auf Skepsis stoßen. Zahlreiche Erkrankungen schwächen die zahlenmäßig den
						Türken überlegene Armee. Situation in Siebenbürgen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="274.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</head>
				<div>
					<p>Desiderarei di poter significar a V. S. Ill.ma alcuna cosa di buono et di
						certo circa questi successi et circa l’impresa di Canisa, ma le cose si
						vanno così variando, mutando et prolongando ogni giorno che non si quasi che
						credere, non che scrivere di fermo. Doppo l’arrivo del Rosburn con le genti
						dell’Imperatore, l’Arciduca ha trattato con esso molto confidentemente et
						lungamente, non altrimenti di quello che suol farsi dagl’infermi che nelle
						longhe lor infermità admettono et ascoltan volentieri i Medici che
						sopragiungano di nuovo con speranza di haver a udir da loro cose nuove et
						giovevoli.</p>
					<p>Hor s’intende che il Rosburn habbi proposto tra l’altre cose a S. A. che
						sarebbe di suo parere, che l’accostarsi, gettar i ponti sopra la fossa et
							attac<pb xml:id="P5_0000614"/> care o assalir que Baloardi si facesse di
						notte, non lasciando mai quietar i Turchi né giorno né notte, et sopra di
						questo si dovevano far alcune consultationi. Et perché mi ricordo d’haver
						udito dire da buoni Capitani che gli Soldati di valore non fanno volentieri
						fattioni importanti senza vederci et esser veduti da suoi Superiori, et
						quelli di puoc’animo la notte al buio non operano ma si nascondano, credo
						che il medesimo et molt’altre cose migliori saran considerate a S. A. dai
						nostri Capitani che non cedano di sapere al sudetto Rosburn, ma la
						difficoltà consiste in levar le diffese agl’Inimici et nel passar la fossa,
						il che a questi tempi con le difficoltà et mancamenti che si hanno è molto
						difficile, se pur non è per riuscir impossibile, intendendo del levarli le
						diffese, mancando sempre le genti et i cavalli et i carri con i quali si
						dovrebbe operare et travagliare.</p>
					<p>Dicano che il soccorso de Turchi non sia per venire et se pur anco venisse
						che non potrebbe esser di maggior numero che di diecimila Turchi, essendo le
						genti del Visir<note xml:id="FN5_274.1_01" type="footnote">Yemishdji Hasan
							Pascha: vgl. Nr. 253.3.</note> retirate et sbandate. Delle genti poi che
						son al presente presso l’Arciduca Ferdinando si fa conto che sian in tutto
						dodicimila, computandosi le genti Imperiali settemila et gl’altri ch’eran
						prima accampati circa cinquemila. Ma il numero degl’amalati et impotenti è
						grandissimo, non solo nel Campo ma in Varasdino e Pettovia ancora, nella
						qual terra si erigerà anco un altro Hospitale per gli nostri Soldati, anzi
						s’è di già dato l’ordine di qua dalla Corte et quivi s’è fatto il
						principio.</p>
					<p>Da Transilvania si ha che Sigismondo Battori haveva […]<note xml:id="SN274.1_a" type="siglum">Loch im Papier.</note> Gente insieme et
						che haveva seco Turchi et Tartari et che si trovava in Albagiulia con molto
						seguito della Nobiltà, et che il Basta si trovava verso Claudiopoli in modo
						che quella Provincia si trova hora anco in questa divisione et pericolo.
						…</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
