<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_237.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-07-14" n="1">1601-07-14</title>
                <title level="a">237.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 77r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_237.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-07-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_236.1.xml"
                        >236.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_238.1.xml">238.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_235.1.xml">235.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_239.1.xml">239.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang eines Schreibens vom Sekretär Portias [Tomasi] aus Graz. Hoffnung auf
                    weitere Schreiben Portias und Informationen über den Gesundheitszustand des
                    Erzherzogs.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="237.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 14</head>
            <div>
                <p>Si è ricevuta una lettera del Secretario di V. S.<note xml:id="FN5_237.1_01"
                        type="footnote">Giorgio Tomasi, Apostolischer Protonotar, Sekretär des
                        Nuntius Portia in Graz (vermutlich 1599–1605), Sekretär des Fürsten
                        Sigismund von Siebenbürgen (vermutlich 1597–1599, 1606–1609). Die zeitliche
                        Eingrenzung seiner Tätigkeiten ist schwierig und kann nur mithilfe seiner
                        veröffentlichten Schriften rekonstruiert werden. Während nur ein Bericht an
                        das päpstliche Staatssekretariat vom 24. September 1601 (Nr. 258.1) die
                        Unterschrift Tomasis als Sekretär Portias aufweist und er in einer
                        Auflistung der famiglia des Grazer Nuntius vom Oktober 1603 nicht mehr
                        aufscheint, .findet man in der gedruckten Sammlung der Briefe Tomasis, die
                        er als Sekretär für Portia geschrieben hat, auch Berichte aus den Jahren
                        1604 und 1605. In der Tat verließ er Graz Ende 1605 und reiste über Prag
                        nach Libochowitz/Libochovice zu Fürst Báthory. Diesem Fürsten hatte er
                        bereits während dessen Ehe mit Maria Christierna als Sekretär in
                        Siebenbürgen gedient, wohin er in Begleitung Sigismunds von Thurn gereist
                        war. 1609 kehrte er nach Italien zurück: vgl. BNCF, Fondo nazionale
                        II.II.512, fol. 149r; TOMASI, Lettere, fol. 64r–v, 66r, 71v, 72r, 89v– 90v,
                        91v–92v, 98v–99r, 103r–104r, 105r–v; ERDOSI. Er veröffentlichte zwei
                        Arbeiten in den Jahren 1609 und 1621, in denen er über die Kriege in Ungarn
                        und Siebenbürgen und die Ereignisse rund um Fürst Sigismund von Siebenbürgen
                        berichtete: vgl. TOMASI, Bottorea; TOMASI, Guerre. Aus dem Jahr 1624 stammt
                        die gedruckte Sammlung von Briefen, die Tomasi während und nach seiner
                        Tätigkeit als Sekretär des Nuntius in Graz verfasst zu haben angibt: vgl.
                        TOMASI, Lettere. Ein Vergleich der gedruckten Schreiben mit jenen im ASV ist
                        nicht möglich, da die entsprechenden Schriftstücke fehlen. Die Berichte aus
                        den Jahren 1599–1602 sind im Anhang der Edition abgedruckt.</note>delli 2
                    dell’istante scritta in tempo della sua absenza da Gratz con la quale si sono
                    intesi diversi par<pb xml:id="P5_0000529"/>ticolari <note xml:id="FN5_237.1_02"
                        type="footnote">Nicht auffindbar. Portia war Aldobrandini bis Villach
                        entgegengereist: vgl. Portia an Ferdinando, Graz, 1601 Juli 9, ASFi, MdP
                        4464, [o. fol.].</note>. Mi persuado che debbano capitare lettere sue
                    proprie co ’l primo ordinario, le quali sono desiderate in spetie per intendere
                    della persona del Ser.mo Arciduca Ferdinando che avvisava l’istesso Secretario
                    trovarsi indisposto. Né altro che dire a V. S. di qua, se non che ella ha data
                    molta satisfattione co ’l accelerare di abboccarsi con l’Ecc.mo Sig. Giovan
                    Francesco …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
