<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_242.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-07-30" n="1">1601-07-30</title>
                    <title level="a">242.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 79r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_242.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-07-30" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_241.4.xml">241.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juli 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_242.2.xml">242.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_241.4.xml">241.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Juli 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_242.2.xml">242.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Jakob von Breuner ist nach Graz zurückgekehrt, um über die Entscheidungen des
						Kaisers zu informieren. Dieser erlaubt Erzherzog Ferdinand den Aufmarsch an
						der innerösterreichischen Grenze mit seinen und den unterstützenden
						italienischen Truppen. Dafür sichert er ihm für die erste Zeit 1.000 Pferde
						zu. Einige der für Erzherzog Ferdinand bestimmten spanischen Truppen sind in
						Wien eingelangt und wurden von Erzherzog Matthias nach Raab/Györ geschickt,
						doch sollen sie dem Herzog von Mantua [Vincenzo I.] unterstellt werden, der
						angibt von Spanien mit dem Oberbefehl betraut zu sein. Die
						Friedensverhandlungen mit den Türken sollen erneut aufgenommen werden.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="242.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000536"/>
					<p>Hor hora è giunto il Baron Prainer di Praga con confermatione di quanto la
						M.tà dell’Imperatore concesse già a questo serenissimo, cioè che possi uscir
						in Campo con le sue genti et con gl’aiuti che le son venuti et con promessa
						di mandarle mille cavalli per alcuni giorni, cioè sinché il campo
						dell’Arciduca s’alloggi et doppo che sian rimandati in Hungheria per servir
						al Campo Imperiale, che potrà difficilmente riuscire, essendo quasi
						impossibile che in così breve spatio di tempo questi mille cavalli possan
						servire in parti così distanti. Nel medesimo tempo essendo arrivate alcune
						compagnie di que’ Regimenti di Milano destinati per servitio di questo
						Arciduca in Vienna, l’Arciduca Mattias le ha inviate verso Giaverino con
						obligatione di mandarle poi come sarà fatto il raccolto de grani verso
						queste parti; ma questo serenissimo non si aquieterà et hoggi si espedirà a
						Vienna et dove si troveran i Capi acciochè non si lascin trattenere, tanto
						più che il Sig. Duca di Mantova ha detto hoggi a questo serenissimo di tener
						l’ordine et l’auttorità dal Conte di Fuentes di commandar a queste genti et
						una lettera al Colonello Madrucci che lo debba riconoscere per superiore,
						mentre non venga altr’ordine dal M.tà del Re di Spagna o non venghi
						altrimenti commandato dall’Arciduca, et così si crede che non potran tardare
						di venir le sudette genti ancora a giuntarsi con quest’altri.</p>
					<p>Il trattato di pace è di nuovo riattaccato et per l’avviso di Vienna et del
						ser.mo Arciduca Mattias stesso l’ultimo di questo mese dovran giuntarsi di
						nuovo gli Commissarii deputati a questa trattatione et il Luocotenente di
						Ibraim Bassa<note xml:id="FN5_242.1_01" type="footnote">Nicht
							identi.fiziert.</note> è di già arrivato in Buda con seimila cavalli per
						proseguir et trattener anco più lungamente questa trattatione, della quale
						però si crede manco del passato. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
