<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_203.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-17" n="2">1601-03-17</title>
                <title level="a">203.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 53r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_203.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-03-17" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_203.1.xml"
                        >203.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_204.1.xml">204.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_203.1.xml">203.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_205.1.xml">205.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dem von Erzherzog Leopold gewünschten Indult für Passau kann der Papst nicht
                    nachkommen, sollte dieser aber eine Person seiner Wahl dafür vorschlagen, könne
                    dem stattgegeben werden. Clemens VIII. erteilt Herzogin Maximiliana von Bayern
                    unter gewissen Bedingungen die Fakultät, das Klarissenkloster in München zu
                    betreten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="203.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000463"/>
                <p>Fu dato un memoriale a N. S. in materia dell’Indulto di Possa che pretendeva
                    l’Arciduca Leopoldo et del quale V. S. scrive al presente<note
                        xml:id="FN5_203.2_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>et, benché S.
                    B.ne sia inclinatissima a fare ogni favore a quei Principi, ha nondimeno havuta
                    gran repugnanza in questo per rispetti gravi et detto sì come dice di nuovo che
                    se l’Arciduca ha qualche persona la quale desideri che sia provista ne mandi il
                    nome con sicurezza di esser compiacciuto, il che potrà pur V. S. riferire alla
                    Ser.ma Arciduchessa. A S. A. dirà V. S. similmente che in gratia sua particolare
                    si contenta N. S. di concedere alla Sig. Duchessa Massimiliana <note
                        xml:id="FN5_203.2_02" type="footnote">Maximiliana Maria von Bayern
                        (1552–1614), Tochter von Herzog Albrecht V. und Anna von Österreich. Die um
                        ein Jahr jüngere Schwester von Eh. Maria von Bayern pflegte mit dieser ein
                        sehr inniges Verhéiltnis. Maximiliana hielt sich regelméi/3ig in Graz auf
                        und war nahezu bei jeder Geburt ihrer Schwester anwesend. 1573 war sie eine
                        der Taufpaten von Eh. Anna, der späteren Königin von Schweden und Polen:
                        vgl. WEHNER, S. 100, 113; RALL, S. 123.</note>sua sorella la facoltà che
                    desidera di entrare nel Monasterio di S. Chiara di Monaco, ma con alcune
                    restrittioni senza le quali non si concede mai, sì come se ne spedirà lettera
                    particolare o Breve <note xml:id="FN5_203.2_03" type="footnote">Nicht
                        auffindbar. Im Mai 1601 wird Maximiliana auf Wunsch ihrer Schwester Eh.
                        Maria mittels Breve der uneingeschränkte Zugang in das Kloster zugesprochen
                        werden: vgl. Nr. 224.1.</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
