<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_248.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-08-25" n="2">1601-08-25</title>
                <title level="a">248.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 63r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_248.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-08-25" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_248.1.xml"
                        >248.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_249.1.xml">249.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_247.2.xml">247.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 August 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_249.1.xml">249.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 August 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Freude über das Wohlwollen, das die Erzherzöge Gian Francesco
                    Aldobrandini entgegen bringen. Die Kurie ist enttäuscht, dass die Befehle des
                    Erzherzogs bezüglich der Versorgung der päpstlichen Soldaten nicht oder
                    unzureichend befolgt werden. Kardinal Aldobrandini sichert Portia Unterstützung
                    in dessen Finanzangelegenheiten zu.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="248.2">Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 25</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000551"/>
                <p>Ho tre lettere di V. S. con questo ultimo Ordinario delli 13 del presente<note
                        xml:id="FN5_248.2_01" type="footnote">Nr. 246.1, 246.2, 246.3.</note>, una
                    risponsiva alle precedenti mie, l’altra ha portato l’avviso della rotta data dal
                    Basti al Battori, la terza è di sua mano, con la quale mi ha fatto nuova fede
                    della volontà che continua in cotesti Serenissimi verso la persona del Sig.
                    Giovan Francesco, il quale per l’osservanza che so che porta all’A. A. loro non
                    se ne rende indegno. Piaccia a Dio di concedere a S. E. occasione di poterlo
                    mostrare con effetti come lo farà con la vita istessa.</p>
                <p>Qua si è sentito con gran dispiacere che l’ordini dati da S. A. intorno alle
                    provisioni di guerra per i Soldati o non si esseguiscano o si ritardino ad
                    esseguire, il che V. S. sa quali disordini ne possa partorire, et so che nelle
                    occasioni l’havrà rappresentati a S. A., però non dirò altro, tanto più che mi
                    persuado che le ne venga scritto con le lettere publiche<note
                        xml:id="FN5_248.2_02" type="footnote">Nr. 248.1.</note>.</p>
                <p>Gl’interessi di V. S. mi sono a cuore quanto ricerca la particolare affettione
                    che le porto. Ho visto quello che mi ha scritto nel particolare de suoi conti et
                    il desiderio che tiene che siano saldati et ricompensati per le spese
                    straordinarie fatte da lei, ne parlarò io stesso con il Commissario della
                        Camera<note xml:id="FN5_248.2_03" type="footnote">Laudovico Zacchia: vgl.
                        Nr. 175.2.</note>et farò quel che sarà possibile perché riceva qualche
                    satisfattione. Mi valerò anco delli ordini che le furono dati da N. S. quando fu
                    mandata <note xml:id="SN5_248.2_a" type="siglum">Gestrichen a cotesto
                        carico.</note>questo inverno alli Principi di Germania per la perdita di
                    Canissa et in particolare della particola notata da lei in detto ordine <note
                        xml:id="FN5_248.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 174.3.</note>, ove se le dà
                    intentione di ricompensarla della spesa, et con le prime spero di poterle dire
                    alcuna cosa di buono in questo particolare.</p>
                <p>Il tempo è molto avanti, né ancora si è fatto cosa alcuna nella guerra; V. S. può
                    pensare con che animo stiamo qua. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
