<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_219.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-05-07" n="1">1601-05-07</title>
                    <title level="a">219.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 7</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 44r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_219.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-05-07" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_218.2.xml">218.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Mai 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_220.1.xml">220.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_218.2.xml">218.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_220.2.xml">220.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Da sich die Entsendung der spanischen Truppen ständig verzögert, hat
						Erzherzog Ferdinand einen Edelmann [J. von Paar] nach Mailand geschickt. Man
						hofft, dass Spanien zu seinen Versprechungen steht. Erzherzog Ferdinand
						setzt die Kriegsvorbereitung fort.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="219.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 7</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000490"/>
					<p>La carica che si teneva doversi sostenere dal Prencipe Italiano<note xml:id="FN5_219.1_01" type="footnote">Vincenzo von Mantua: vgl. Nr.
							208.1, 210.2.</note>, che V. S. Ill.ma sa, pare che si vada turbidando,
						non riuscendo al medesimo la speranza c’haveva di condurre in queste parti
						le genti ausiliarie del Re Cattolico, anzi che si vedono gl’ordini delli
						Ministri della medesima M.tà passare con tanta tardità et lentezza et con
						silentio così estraordinario, essendo hormai un Mese che ’l Sig. Conte di
						Fuentes non scrive pure una parola, che S. A. è in dubbio che non si sia
						fatta qualche deliberatione contraria alla prima, et per chiarirsene et
						sollecitare che le genti s’incaminino tosto, prese ispediente di spacciare
						un suo Gentilhuomo<note xml:id="FN5_219.1_02" type="footnote">Julius von
							Paar, der von Eh. Ferdinand in diesem Zeitraum zum Grafen von Fuentes
							nach Mailand gesandt wurde. Am 7. Juni 1601 kam ein Treffen mit dem
							Herzog von Mantua zu Stande: vgl. ERRANTE, S. 41. Vgl. auch: Portia an
							Ferdinando, Graz, 1601 Juni 19, ASFi, MdP 4464, [o. fol.].</note> a gran
						giornate verso Milano, ove di già doverà esser gionto, né potrà tardar molto
						ad avisare alcuna cosa certa se per aventura il Conte di Fuentes attendendo
						qualche nuova risposta di Spagna non lo farà rimanere sospeso più che non si
						vorrebbe, temendosi pure sino a nuovo aviso di qualch’impedimento che
						trattenga le genti destinate per qua, massime non havendosi odore alcuno che
						per ancora sia stato divisato il camino c’habbino a fare, né sendo comparsa
						persona a fare li provedimenti che si ricercano in tai casi, che tutti sono
						segni di alcun attraverso et di qualche nuovo pensiero, il quale però non è
						verisimile esser tale che possa rivocare li aiuti hormai determinati,
						specialmente trattandosi tra Principi congionti così strettamente di sangue
						et dove si tratta causa tanto commune et principalmente d’interesse a tutta
						la Casa d’Austria.</p>
					<p>Il ser.mo Arciduca continua nelli apparecchi necessarii all’uscita in
						Campagna et, oltre haver commandato che si fabrichi quantità di Zatte sopra
						’l fiume Dravo et Mora per commodità di condurre ove si disegna ’l Campo,
						genti, vettovaglie et monitioni, mi dice d’haver dato nuovi ordini acciò in
						ogni Terra si faccino provedimenti de biscotti et d’altra sorte di viveri,
						essendosi dichiarato quello a cui in ciò s’è dato il carico supremo di
						bastarli l’animo che sarà procacciata vettovaglia per quarantamila soldati,
							il<pb xml:id="P5_0000491"/> che se sarà atteso l’essercito non potrà
						stare se non bene et sperare di poter ottenere vittoria del commune nemico,
						contro ’l quale piaccia a S. D. M.tà di assistere a Christiani con la sua
						potente mano …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
