<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_217.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-04-28" n="2">1601-04-28</title>
                    <title level="a">217.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 61r–v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_217.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-04-28" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_217.1.xml">217.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_217.3.xml">217.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_215.2.xml">215.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_217.3.xml">217.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Clemens VIII. war davon ausgegangen, dass die Auflosung des
						Klosters Arnoldstein keine Probleme mit sich bringen würde, nun akzeptiert
						er den Vorschlag Portias, mit der Umsetzung der päpstlichen Bullen eine
						andere Person zu beauftragen und garantiert die Geheimhaltung von Portias
						Wunsch. Das Breve für Maximiliana von Bayern dürfte Doktor Zuppini
						inzwischen abgesandt haben.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="217.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</head>
				<div>
					<p>Furono accusate a V. S. con le precedenti<note xml:id="FN5_217.2_01" type="footnote">Nr. 215.2.</note> le lettere sue delli 2 et delli 9<note xml:id="FN5_217.2_02" type="footnote">Vom 2. und 9. April 1601 sind
							keine an San Giorgio adressierte Berichte Portias vorhanden, nur zwei
							Kopien der Schreiben vom 9. April, die an Aldobrandini gesandt wurden:
							Nr. 210.2, 210.3.</note> delle quali si è poi potuto riferir più
						commodamente il contenuto a N. S. Ma, essendo in ragguaglio di ordini
						eseguiti da lei o degl’accidenti et delle nuove che correvano, poco ci sarà
						che rispondere, benché ci sia stata ogni commodità di vederle. Se le dice
						nel particolare di Bamberga et di Orlestain che havendo già havuta
						intentione S. B.ne che il negotio passi senza strepito et perciò inviati a
						V. S. gli ordini che havrà havuti di farne ogn’opera, si accetterà il
						consiglio ch’ella dà di commettere ad ogn’altro che a lei la esecutione
						delle Bolle che si spediscono in favore dei Padri Giesuiti<note xml:id="FN5_217.2_03" type="footnote">Das von Loserth angeführte Breve
							vom 12. April 1600 konnte im Vatikanischen Archiv nicht aus.findig
							gemacht werden: vgl. LOSERTH, Gegenreformation, S. 8 (Anm. 1). Eine
							Kopie dieses Breves be.findet sich in KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz.
							23, fol. 1r-v.</note>, alla quale toccherebbe veramente al Ser.mo
						Arciduca di aprire qualche via placida poiché ad instanza di S. A. si fa
						l’unione di quel Monasterio. In ogni caso non penetreranno li Signori Conti
						della Torre la instanza di V. S. sì come per quello ch’io posso sapere non
						si penetra da altri cosa né anco minima di questa secretaria.<pb xml:id="P5_0000486"/>
					</p>
					<p>Il Breve per la sig. Duchessa Massimiliana di Baviera<note xml:id="FN5_217.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 203.2. Das Breve wird am
							25. Mai 1601 ausgestellt: vgl. Nr. 224.1.</note> si prese pensiero il
						Dottor Zoppino di solecitarlo ch’è già un pezzo et voglio credere che
						l’havrà mandato a quest’hora.</p>
					<p>Negl’avvisi si commenda la diligenza di V. S. et così nel resto. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
