<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_297.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-02-11" n="1">1602-02-11</title>
                    <title level="a">297.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Februar 11</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 23r–24r, Kop. <note xml:id="FN5_297.1_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_297.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-02-11" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_296.1.xml">296.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Februar 9</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_298.1.xml">298.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1602 Februar 15</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_296.1.xml">296.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 Februar 9</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_299.1.xml">299.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Februar 18</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzog Ferdinand ist mit seinem Bruder Maximilian Ernst am 7. Februar aus
						Prag zurückgekehrt. Trotz der kaiserlichen Versprechungen für die
						Unterstützung der Grenzsicherung Innerösterreichs befürchtet man, dass das
						Hauptaugenmerk der kaiserlichen Politik auf Ungarn gerichtet bleiben wird.
						Zufolge der bezüglich Tirol getroffenen Vereinbarung wird der Kaiser
						Erzherzog Maximilian III. zum Statthalter ernennen, die Einkünfte werden
						nach Bezahlung der Schulden Erzherzog Ferdinands von Tirol aufgeteilt.
						Erzherzog Ferdinand hat seinen Anteil dem Kaiser überlassen, worüber
						Erzherzogin Maria gar nicht erfreut war. Der Pascha von Bosnien [Derwisch
						Pascha] zieht mit den Begh von Inselburg/Szigetvár, Cernik, Poschegg/Pozega
						nach Kanizsa, um die Festung erneut aufzuriisten. Der angeblich zum
						Oberkommandierenden in Ungarn ernannte Cicala soll die Rückeroberung von
						Stuhlweißenburg/Székesfehérvár und Gran/ Esztergom planen. Der Erzbischof
						von Salzburg [Raitenau] besetzt ein vakantes Kanonikat mit Erzherzog Karl,
						die erzherzogliche Familie bittet um rasche Bestätigung durch Rom. Dank für
						die Dispens für Vopolio.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="297.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Februar 11</head>
				<div>
					<p>È ritornato dal suo viaggio di Praga il ser.mo Arciduca Ferdinando, il quale
						sendo co ’l fratello Massimiliano gionto qua alli 7 del corrente, se ben<pb xml:id="P5_0000649"/> s’è havuta confirmatione di quanto ho scritto con
						le antecedenti a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_297.1_02" type="footnote">Nr.
							294.2 (Kopie eines Berichtes an San Giorgio).</note> in proposito della
						sodisfattione data et ricevuta scambievolmente dalla M.tà dell’Imperatore et
						dall’A. S., tuttavia non ostante che Cesare habbia promesso molto circa li
						aiuti, pare che qui le speranze non sian maggiori dell’ordinario in haverli
						rispetto alla tardanza delle essecutioni et alle difficoltà di ritrar dinari
						dalli Ministri dell’Impero et parimente da quelli di S. M.tà, li quali,
						rivolti a loro più prossimi interessi et ai bisogni dell’Ungheria portati
						innanzi dall’Arciduca Mattia et dal Duca di Mercurio, hanno l’animo così di
						provedere a quelle parti che queste potranno per aventura o restare
						dimenticate o puoco soccorse et aiutate.</p>
					<p>Li affari del Tirolo si sono finalmente composti et stabiliti in conformità
						di ciò che da me fu scritto li giorni adietro<note xml:id="FN5_297.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, li principai Capi del cui
						stabilimento sono ch’il più vecchio di Casa d’Austria habbia ’l governo del
						stato et sia pro indiviso, che delle rendite si paghino principalmente i
						debiti del già Arciduca Ferdinando et che poi si dividino per metà et giusta
						portione l’una per l’Imperatore et fratelli, l’altra similmente per questi
						Principi di Graz. Intanto toccando l’amministratione del sodetto Stato a
						Cesare, come d’età maggiore, ha prononciato Governatore et vi anderà
						l’Arciduca Massimiliano fratello in luoco di S. M.tà, la quale mi vien
						communicato in molta confidenza che habbia ricercato quest’Arciduca che le
						facesse dono della portione che gli perveniva dell’entrate cavatesi dal
						Tirolo dopo la morte di Ferdinando, et che, havendone S. A. compiacciuto
						l’Imperatore, la ser.ma Madre per interesse degl’altri figliuoli l’habbia
						sentito puoco volentieri, massime sendo hormai sette anni da che morì
						l’Arciduca et perciò la somma non puoco importante<note xml:id="FN5_297.1_04" type="footnote">Im Prager Vergleich vom 5. Februar
							1602 wurde rund sieben Jahre nach dem Tod Eh. Ferdinands von Tirol die
							Unteilbarkeit Tirols und der Vorlande sowie die Aufteilung der Einkünfte
							unter den Mitgliedern des Hauses Habsburg festgelegt. Erzherzog
							Maximilian III. trat im Juli 1602 seine Regierung als Statthalter von
							Tirol an: vgl. EGGER 2, S. 276; HIRN, Tirol. Vgl. Nr. 174.1.</note>.</p>
					<p>Questi giorni m’è stato detto per cosa certa che ’l Bassa della Bosna con li
						Beghi di Sighet, Zernich et Possega<note xml:id="FN5_297.1_05" type="footnote">Nicht identi.fiziert.</note> doveva venire forte di
						quattromila persone alla volta di Canisa per guernirla de monitioni,
						fortificarla di nuovo et condur fuori l’Artiglieria lasciata da nostri
						nell’assedio, inviandola alla volta di Costantinopoli, onde si teme di
						qualche irrutione et scorreria alla volta di Rochenspurg.</p>
					<p>Per via de Prigioni et spie, si ha che ’l Cicala<note xml:id="FN5_297.1_06" type="footnote">Scipione Cicala (1545–1605), Cighala-Zade Sinan Pascha.
							Der aus Messina gebürtige Scipione geriet 1561 mit seinem Vater Visconte
							in türkische Gefangenschaft, konvertierte zum Islam und machte innerhalb
							des islamischen Reiches eine beeindruckende militärische Karriere. Nach
							1600 war er als General im Grenzgebiet zwischen der Türkei und Persien
							tätig: vgl. BARTL, Westbalkan, S. 53f.; JAITNER, Clemens VIII., S. 285f.
							(Anm. 8); EI 2, S. 35f.</note> sia per uscire con carica suprema di
						Generale in Ungheria et che i primi disegni dell’inimico siano<pb xml:id="P5_0000650"/> il riacquisto di Albaregale et di Strigonia et che
						senza ’l possesso dell’uno et l’altro luoco non sarà mai per prestare
						orecchia a partito alcuno di pace.</p>
					<p>Attorno ’l Canonicato di Salzburg haverà V. S. Ill.ma veduto per altre mie
							lettere<note xml:id="FN5_297.1_07" type="footnote">Nr. 294.2.</note> che
						sendone seguita vacanza l’Arcivescovo n’ha hormai compiacciuta la ser.ma
						Arciduchessa nominandovi l’Arciduca Carlo, la cui speditione dovendosi far
						costì, se n’è di già dato ordine al Pico et supplicata anco V. S. Ill.ma,
						come si fa di nuovo, a volerla favorire con la molta sua auttorità<note xml:id="FN5_297.1_08" type="footnote">Vgl. Nr. 294.2.</note>, alla quale
						si rendono gratie humilissime della dispensa ottenuta da S. B.ne per il
							Vopolio<note xml:id="FN5_297.1_09" type="footnote">Vielleicht Ulpiano
							Volpi (1559–1629), Abbreviator di parco maiori (1603), Erzbischof von
							Chieti (1609–1615), außerordentlicher Nuntius in Spanien (1610– 1611),
							Sekretär der Congregazione dei Vescovi e Regolari (1616–1621), Bischof
							von Novara (1619–1622), Datar Gregors XV. (1621–1623), Brevensekretär
							(1623– 1627):vgl.HC4,S.262,332; GIORDANO, Paolo V,S.233f.;
							JAITNER,Prosopographie,S. 172.</note>, et di ciò n’haverà cura parimente
						il sodetto Pico. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
