<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_255.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-17" n="1">1601-09-17</title>
                    <title level="a">255.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 115r–116v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_255.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-09-17" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_254.3.xml">254.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_255.2.xml">255.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_254.3.xml">254.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 September 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_255.2.xml">255.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia fürchtet um die Gesundheit von Gian Francesco Aldobrandini und möchte
						zu ihm reisen. Ausführlicher Bericht über die Vorbereitungen zur Belagerung
						der Festung Kanizsa. Der Großwesir [Yemishdji Hasan Pascha] wird die
						türkischen Truppen in Kanizsa unterstützen. Für den Rückeroberungsversuch
						von Kanizsa wäre die Einnahme Stuhlweißenburgs/ Székesfehérvárs durch den
						Herzog von Mercœur von Vorteil. Die Auseinandersetzungen zwischen dem Herzog
						von Mantua [Vincenzo I.] und Giovanni de’ Medici wurden trotz Vermittlung
						Erzherzog Ferdinands noch nicht gänzlich beigelegt. Aus Mailand erwartet man
						Geld zur Bezahlung der Truppen von Oberst Madruzzo. Zuversicht bezüglich der
						Einnahme Kanizsas auf Grund neuester Nachrichten.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="255.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000572"/>
					<p>Doppo ’l ritorno del Servitore mio ch’io mandai al Ecc.mo Sig. Generale,
						questa serenissima mandò di subito il Sig. Frangipani a visitar anco S. E.
						et offerirle quanto si poteva in suo servitio, né questo gentilhuomo è anco
						ritornato che mi apporta un fastidio et una sospension’ d’animo grandissima
						intendendo che la quartana duri et che trovandosi hormai nell’autunno si
						possa temere che questa febre duri più lungamente di quello bisognerebbe et
						per l’età di S. E. et anco per gl’affari che corrano. Onde io ne sto mezzo
						che disperato, dolendomi che S. E. sia così lontana da questa parte et in
						luoco si può dir fuor di mano, per dove non vanno né vengano corrieri né
						ordinarii né straordinarii se non si manda a posta. Tengo desiderio estremo
						di veder S. E. et vorrei transferirmi sin a quella parte, ma temo di non
						sodisfarle, lasciando qui i negotii et alcune cose anco di suo servitio et
						potendole dispiacere ch’io mostri di temer del suo male; però sin hora io me
						ne sto irresoluto sin ch’io habbi almeno qualche avviso di S. E. o di alcun
						de suoi, che non può tardare né posso né debbo dubitare che a V. S. Ill.ma
						non sia significato diligentissimamente quanto può occorrere circa gl’affari
						et stato di S. E., dalla quale io non desidero altro che d’esser commandato
						et di questo la supplico continuamente con mie lettere.</p>
					<p>Ne particolari dell’assedio di Canisa penso che V. S. Ill.ma sarà
						diligentemente avvisata dal campo, però io aggiungerò solo quello che mi
						vien significato.</p>
					<p>L’Arciduca con le sue genti si affatica di far erigere due forti dirimpetto
						alle due Porte et uscite di Canisa et quivi piantar l’artigliaria per levar
						le sortite agl’Inimici et le diffese; et il Colonel Orfeo pensa di alzar un
						cavallier dalla parte verso Seghet et da quello destrugger tutta la fortezza
						et quelle genti che la diffendano. Però si ha avviso che gli Turchi hanno
						fatto de luochi sotterranei ne quali si accommoderanno et diffenderanno da
						questi tiri et si manterran lungamente, massime perché han da viver a
						sufficienza. Et la longhezza di questo assedio sarà per noi contraria ad
						ogni buon successo, consumandosi polvere, vettovaglie, danari et genti,
						delle qual cose non ce n’è grand’abondanza. Di più ci è avviso che al certo
						sia per venir soccorso di dodicimila cavalli, i quali, quando non potessero
						far sloggiar i nostri per forza d’armi, potrebbon necessitarli col impedirli
						i viveri, la condotta de quali si fa continuamente dal fiume Mora sin al
						Campo per camino di sette miglia Italiane con assai buon ordine sin hora,
						havendosi per ciò fatto un forte su la Ripa del fiume sudetto et un altro a
						mezza strada verso il Campo per assicurar meglio il viaggio, ma venendo
						soccorso potrebbon in ogni modo infestar molto questa condotta. Mi fu anco
						detto heri per cosa certa che la M.tà dell’Imperatore habbi scritto
						all’Arciduca Ferdinando che stii avvertito et ben circonspetto
						nell’alloggiarsi sotto Canisa, perché S. M.tà ha avviso che il Gran Turco
						habbi dato ordine al suo primo<pb xml:id="P5_0000573"/> Visir<note xml:id="FN5_255.1_01" type="footnote">Yemishdji Hasan Pascha: Nr.
							253.3.</note> che in ogni modo soccorra questa piazza et che al certo
						egli sia per venire, et per questo gli nostri solecitano di fortificarsi et
						trincerarsi.</p>
					<p>Gran vantaggio si havrebbe se il Duca di Mercurio aquistasse Albaregale, come
						si dice esserci gran speranza, perché di già si eran alloggiato sin sotto le
						Muraglie della sudetta piazza, lontana da Canisa tre giornate solamente.</p>
					<p>Havrà fors’anco inteso V. S. Ill.ma che nell’accostarsi a Canisa et fargli
						alloggiamenti il Sig. Duca di Mantova venisse a parole col Sig. Don Giovanni
						de’ Medici, poiché si dice che havevano assegnato l’allogio per l’Arciduca
						in luoco assai pericoloso et esposto all’Inemico, di che havendo il Sig.
						Duca di Mantova fatto un poco di querela in modo di meravigliarsi di simil
						errore, il Sig. Don Giovanni si alterò come che fosse ripreso et notato in
						cosa del suo ufficio et carica et quasi che vennero all’armi doppo alcune
						parole moleste, ma in fine si accommodò il tutto per instanza dell’Arciduca,
						gli cui Padiglioni furno poi mutati ancora in altra parte et in somma si
						scuoprì che non possan esser concordi que due Signori.</p>
					<p>Qui mi dicano che si aspetti di Milano cinquantamila scudi in contanti per
						pagar li soldati del Colonel Madrucci, il quale ha di già mandato quattro
						Muli per levarli et portarli al Campo.</p>
					<p>Hor hora ricevo lettere dal Campo de 14<note xml:id="FN5_255.1_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> ne quali dicano che habbin
						buona speranza di aquistar Canisa, che gli Turchi se ne stanno né escan più
						fuori, et se se li potesse levar due forti o Rivelini fatti in fuori sopra
						le due porte di Canisa che sarebbe facil cosa il conquistarla. Dio ce ne dia
						la gratia et conceda ogni felicità a V. S. Ill.ma …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
