<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_277.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-12-01" n="1">1601-12-01</title>
                    <title level="a">277.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 100v–101v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_277.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-12-01" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_276.2.xml">276.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_277.2.xml">277.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_275.1.xml">275.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 November 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_277.2.xml">277.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Ainkhürn verlässt Rom. Hinsichtlich der Übertragung des Klosters Arnoldstein
						an den Jesuitenorden wünscht Clemens VIII., dass Erzherzog Ferdinand sowie
						Portia auf den Bischof von Bamberg [Gebsattel] einwirken, um eine
						einvernehmliche Befolgung der päpstlichen Bulle zu erreichen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="277.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</head>
				<div>
					<p>Il Sig. Giorgio Ainchion che è venuto qui per il Ser.mo Arciduca havrà hoggi
						la sua speditione, con la quale credo che partirà subito havendo mostrato
						desiderio di ritornare presto a servire a S. A. Egli ha trattato con N. S.
						del negotio d’Arnolstain, facendo instanza che si commetta a V. S. per Breve
						che dia il possesso di quel Monasterio ai Padri Giesuiti et è stata la
						risposta di S. S.tà che l’Arciduca procuri di quietare il Vescovo di
						Bamberga, le pretensioni del quale son note, et che se ben desidera la
						satisfattione di S. A. desidera nondimeno ancora che si prevenghi ogni
						inconveniente et si privino gl’Heretici del piacere che sentirebbero del
						desiderio di due Principi Cattolici vicini<note xml:id="FN5_277.1_01" type="footnote">Eine anonyme Supplik in diesem Zusammenhang gerichtet an
							San Giorgio vom 22. November 1601 be.findet sich in: ASV, Fondo
							Borghese, serie I 715, fol. 87r.</note>. Dal Sig. Giorgio adunque devrà
						essere rappresentato all’Arciduca il senso di N. S., conforme al quale ci
						persuadiamo che S. A. sia per movere li suoi offitii co ’l Bambergense, ma
						perché non giovarà forsi poco che vi concorrino quelli anco di V. S. se le
						dice, oltre l’avvertirla di quanto passa, che preso un puoco di lume di
						quello che S. A. sia per fare, ella potrebbe scrivere al Vescovo esortandolo
						a ricevere in bene che il negotio di Arnolstain habbia l’effetto suo nel
						modo che si è concluso et spedito, et valersi delle ragioni che furono già
						dedotte in una scrittura rimessa altre<pb xml:id="P5_0000621"/> volte di qua
						a V. S.<note xml:id="FN5_277.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 148.1, 211.1,
							217.2, 222.4.</note>, dalla quale appariva che la unione del Monasterio
						non gl’apportava quel pregiuditio ch’egli pretende, et mostrarle l’obligo
						ch’egli ha di corrispondere alla benignità di S. B.ne che lo desidera, la
						quale potendo commettere assolutamente che si eseguischino le sue Bolle o
						che egli se ne satisfaccia o no, usa nondimeno termini così amorevoli seco
						et sentirebbe dispiacere di essere posta in necessità di venire finalmente
						all’ordine di tale esecutione. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
