<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_262.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-10-07" n="1">1601-10-07</title>
                <title level="a">262.1. Portia an Aldobrandini - Warasdin, 1601 Oktober 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 127r–128r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_262.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-10-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3188383">Varaždin</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_261.1.xml"
                        >261.1. San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_263.1.xml">263.1.
                        San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_260.3.xml">260.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_263.3.xml">263.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Oktober 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia hielt sich zehn Tage am Kriegsschauplatz auf, um sich um die päpstlichen
                    Truppen zu kümmern; nach Warasdin/Varazdin zuriickgekehrt, bemüht er sich um die
                    famiglia des Gian Francesco Aldobrandini. Erzherzog Ferdinand, dem das
                    péipstliche Breve mit der Ernennung Del.finis zum Befehlshaber der päpstlichen
                    Truppen übergeben wurde, hat jegliche Unterstützung zugesichert. Die
                    Schwierigkeiten bei der Rückeroberung Kanizsas werden durch den Tod einzelner
                    Befehlshaber, wie z. B. Oberst Orfeo, verstärkt. Anstatt Colloredo wird Johann
                    Georg Ainkhürn von Erzherzog Ferdinand mit den Beileidsbekundungen nach Rom
                    gesandt. Die famiglia des Gian Francesco wird auf ihrer Rückreise über Kärnten,
                    Villach und Treviso von erzherzoglichen Komissaren unterstützt werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="262.1">Portia an Aldobrandini - Warasdin, 1601 Oktober 7</head>
            <div>
                <p>Essendomi trattenuto per dieci giorni in Campo per servire a negotii et
                    occorrenze dell’Essercito di S. B.ne et havendo sodisfatto per quanto mi è stato
                    possibile et con l’Arciduca et con suoi Ministri et anco in tutto quello c’ho
                    giudicato convenirsi, et m’è stato ricordato et communicato dal rev.mo
                        Commissario<note xml:id="FN5_262.1_01" type="footnote">Giacomo Serra: vgl.
                        Nr. 259.1.</note>et Sig. Flaminio Delfini, me ne son venuto a Varasdino per
                    servir anco per quant’io posso alle genti et famiglia dell’Ecc.mo Sig. Generale
                    di bona memoria, da che espedito me ne passarò a Graz et Monsig. Commissario al
                    Campo. Monsig. Commissario et io il giorno innanti la nostra partita dal Campo
                    presentassimo il Breve della S.tà di N. S. all’Ar<pb xml:id="P5_0000587"/>ciduca
                        <note xml:id="FN5_262.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom,
                        1601 September 24: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14119.</note>con far insieme
                    quell’offitio che si conveniva in dichiaratione della confermatione della carica
                    del Sig. Delfini et in raccommandatione di tutte le genti di S. B.ne et de Capi
                    di essa, et S. A. con riceverlo promise ogn’assistenza et favore et in
                    particolare disse che hora che s’aggiuntava la maggior parte con gl’altri Corpi
                    delle sue genti c’havrebbe fatto provederla molto meglio et c’havrebbe in
                    ogn’occasione fatto conoscer la stima et l’affetto che portava a Ministri et
                    genti di S. B.ne. Di questi sopradetti particolari et altri simili et dei
                    successi del Campo et della guerra son certo che Monsig. Commissario supplirà,
                    ne io dirò altro se non che nell’impresa di Canisa seguono delle difficoltà et
                    gli Turchi si mostrano assai gagliardi nella difesa, et la morte di molti de
                    principali de nostri apporta gran danno co ’l avvicinarsi la stagione contraria
                    allo star in Campagna et con incommodo delle genti et vettovaglie.</p>
                <p>La morte del Colonello Orfeo apporta anco molto incommodo poiché nell’offitio
                    ch’egli haveva dell’Artiglieria si può dire che consista al presente
                    l’importanza dell’impresa. La gente manca nel numero et per l’infermità et per
                    gli patimenti dell’assedio et però si potrebbe prolungare anco per qualche
                    giorno il fine di quest’espugnatione. Il ser.mo Arciduca mi disse nel
                    licentiarmi che il Colonello Orfeo prima che morisse fece dimandarle et
                    richiederle più volte perdono d’haverlo consegliato et condottolo a
                    quest’impresa con impegnarvi la sua persona et le sue genti, che ha fatto
                    meravigliare et ricreder molti<note xml:id="FN5_262.1_03" type="footnote">Zum
                        Tod Orfeos: vgl. Nr. 251.2.</note>. Tuttavia non manca la speranza se gli
                    tempi non si rompono et che non manchino le cose necessarie et che si richiedono
                    all’espugnatione, poiché quant’al soccorso non pare che si possa più temere,
                    sendo il Duca di Mercurio in Campagna a quest’effetto, il quale promette
                    ogn’aiuto et assistenza per impedir il Turco.</p>
                <p>In luoco del Sig. Colloreto che doveva venir a Roma mandato dal ser.mo Arciduca,
                    penso che sia per venire il Sig. Giovanni Giorgio Ainchirn<note
                        xml:id="FN5_262.1_04" type="footnote">Eh. Ferdinand kündigte Johann Georg
                        Ainkhürn mit Schreiben vom 27. September 1602 bei Kardinal San Giorgio und
                        Clemens VIII. an: vgl. Ferdinand an San Giorgio, Campo sotto Canisa, 1601
                        September 27, ASV, Fondo Borghese, serie III 112 CD, fol. 103r; Ferdinand an
                        Clemens VIII., Castris prope Canisiam, 1601 September 27, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 85 A, fol. 64r. Zur Person Ainkhürns: vgl. Nr.
                        12.1.</note>, il quale ultimamente era stato chiamato al Campo per ispedirlo
                    quanto prima. …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_262.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Mi son anco offerto a questi Signori della famiglia dell’Ecc.mo
                    Sig. Generale di felice memoria in commune et in particolare per ogni lor ser<pb
                        xml:id="P5_0000588"/>vitio et commodo, et gl’ho anco procurato et ottenuto
                    dall’Arciduca Commessarii per tutto lo Stato, gli quali gl’accompagnaranno et
                    provederanno di tutte le cose necessarie con procurarli tutti quegl’indrizzi che
                    mi son parsi convenire per questa <note xml:id="SN5_262.1_b" type="siglum"
                        >Ergänzt nach Kopie in DAG</note>conclu<ref target="#SN5_262.1_b"/>sione et
                    effetto. Si pensa che dovran far la strada di Carinthia per Vilacco et la
                    Trevisa per esser più commoda per la carrozza et uno o due carri che dovran
                    condursi. Insomma io non mancherò di servire a queste genti et prestarle
                    ogn’aiuto conforme all’obligatione et devotione ch’io tengo alla memoria di quel
                    Signor tanto riverito et amato da me, et per esseguir anco gli commandi di V. S.
                    Ill.ma ...<ref target="#SN5_262.1_a"/><note xml:id="SN5_262.1_c" type="siglum"
                        >Dorsalvermerk des Staatssekretariates, fol. 128v: Erminio risponda.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
