<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_250.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-01" n="2">1601-09-01</title>
                <title level="a">250.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 84r–85r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_250.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-09-01" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_250.1.xml"
                        >250.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_250.3.xml">250.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_250.1.xml">250.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_252.1.xml">252.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit über die Entscheidung Erzherzog Ferdinands, die Visitation des
                    Benediktinerinnenklosters in Aquileia durch den Bischof von Treviso [Molino]
                    nicht zu behindern. Doch sollte der Erzherzog von seiner Forderung nach
                    landesfürstlichen Kommissaren bei der Visitation abgebracht werden, wozu der
                    Bischof von Laibach [Chrön] als einer der vorgesehenen Kommissare beitragen
                    könnte.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="250.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</head>
            <div>
                <p>Fa l’Arciduca quello che conviene alla sua pietà co ’l levare ogni sorte di
                    impedimento alla visita delle Monache di Aquileia commessa al Vescovo di
                    Trevigi, et restiamo satisfatti qui degl’offitii co’i quali ha procurato V. S.
                    di persuadere S. A. a tale deliberatione<note xml:id="FN5_250.2_01"
                        type="footnote">Die Visitation durch Bischof Molino fand in diesem Jahr
                        nicht statt. Erst im April des folgenden Jahres wurde der apostolische
                        Protonotar und spätere Bischof von Anagni, Antonio Seneca, mit der
                        Visitation des Klosters betraut (ASV, Secr. Brev., Reg. 320, fol. 83r–v und
                        86r): vgl. FRANCESCHIN, S. 219f. Vgl. Nr. 222.1.</note>. Non piace già
                        intieramente<pb xml:id="P5_0000555"/> che alla visita habbiano da
                    intervenire Commissarii Arciducali conforme all’avviso di V. S. <note
                        xml:id="FN5_250.2_02" type="footnote">Nicht auffindbar. Vgl. Nr. 230.2,
                        239.1, 248.1.</note>, perché se bene il pretesto ha apparenza honesta et può
                    giudicarsi ragionevole da ogn’uno ch’il Principe temporale prevenga ogni
                    pregiuditio che si potesse fare alla sua giurisditione in quell’atto, è
                    nondimeno un restringere la libertà ecclesiastica o molto o poco et forsi si
                    potrebbero dare loro instruttioni tali che ne verrebbe ristretta pur troppo con
                    pericolo di qualche disordine et inconveniente, tal che sarebbe con più
                    satisfattione nostra et con più sicurezza che i Deputati non ci fossero et co ’l
                    sapersi che i Ministri Apostolici non sogliono eccedere i loro termini, né
                    procedere altrimente che con circospettione, si havrebbe in ogni caso da
                    disporre l’Arciduca a curarsi meno di tale intervento. Si confida grandemente
                    nella retta intentione dell’Arciduca, la quale ci promettiamo che debba anco
                    essere secondata dal Vescovo di Lubiana in particolare dovendo egli essere uno
                    dei Commissarii di S. A. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
