<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_252.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-08" n="2">1601-09-08</title>
                <title level="a">252.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 86v–87v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_252.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-09-08" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_252.1.xml"
                        >252.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_252.3.xml">252.3.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_252.1.xml">252.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_252.3.xml">252.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Nuntius in der Schweiz [G. della Torre] hat auf Geheiß der Kurie Giulio della
                    Torre nach Murbach entsandt, um den gewählten Abt [Kalkenriedt] zur Annahme
                    Erzherzog Leopolds als Koadjutor zu bringen oder andernfalls den klösterlichen
                    Besitz dem Nuntius zur Verwaltung zu übertragen. Durch Vermittlung des Bischofs
                    von Basel [Blarer] hat der gewählte Abt die Koadjutorie des Erzherzogs unter
                    bestimmten Bedingungen schließlich angenommen. Ein entsprechendes Schriftstück
                    ist der Kurie zugegangen und wird in Kopie an Portia gesandt, der die Erzherzöge
                    darüber informieren soll. Die kaiserlichen Funktionäre im Elsaß hatten sich für
                    diese Angelegenheit nicht eingesetzt, da sie weder eine kaiserliche noch eine
                    erzherzogliche Weisung erhalten hatten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="252.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000560"/>
                <p>Da Monsig. di Veglia Nuntio ai Svizzeri fu mandato a Murbach ultimamente per
                    ordine havutone di qua<note xml:id="FN5_252.2_01" type="footnote">Clemens VIII.
                        an G. della Torre, Bischof von Veglia und Nuntius in der Schweiz, Rom, 1601
                        Juni 9: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14018.</note>un Canonico di Como chiamato
                    Giulio della Torre <note xml:id="FN5_252.2_02" type="footnote">Giulio della
                        Torre (gest. 1621), Neffe des Giovanni della Torre, des Bischofs von Veglia
                        und Nuntius in der Schweiz. Sekretär seines Onkels in der Schweiz, Auditor
                        des Nuntius in der Schweiz (1605), Economo generale dello stato di Milano
                        (1606), Economo generale del ducato e dello stato di Milano ad vitam (1609).
                        Er kam im August 1601 nach Murbach: vgl. GATRIO, S. 270; GIORDANO, Paolo V,
                        S. 175–177. Kalkenriedt und die Mönche von Murbach lehnten die Koadjutorie
                        ab: vgl. LEGIN, S. 35. Vgl. Nr. 185.1.</note>, persona discreta et prudente
                    e pratica et stimata in quei paesi, per conoscere bene lo stato del negotio di
                    quella Badia et per disporre l’Eletto ad accettare l’Arciduca Leopoldo per
                    Coadiutore o avvocarne il possesso al Nuntio da chi ne haveva mandato
                    sufficiente, quando l’havesse potuto fare senza rumore, il che pur a benefitio
                    del medesimo Arciduca. Andò il Torre et nel primo abboccamento con l’Eletto
                    hebbe intentione ferma da lui che consentirebbe alla Coadiutoria; se ne pentì
                    nondimeno poi subito, in tanto che egli havendo difficoltà nell’avvocatione del
                    possesso si partì da lui et s’incaminò verso il Vescovo di Basilea <note
                        xml:id="FN5_252.2_03" type="footnote">Jakob Christoph Blarer von Wartensee
                        (1542–1608), Domherr in Konstanz und Basel, Bischof von Basel (1575–1608):
                        vgl. GATZ, 1448-1648, S. 57–60.</note>, lasciando le cose nel termine di
                    prima et con segni tali del disgusto che haveva ricevuto dell’Eletto che gli
                    diedero materia di pensare ai casi suoi, il quale seguitandolo perciò al luogo
                    dove il Vescovo risiede s’indusse in fine persuaso anco da quel Prelato a far
                    procura in alcuni a consentire nella Coadiutoria, ma con alcune conditioni <pb
                        xml:id="P5_0000561"/>senza le quali dice che non vi consentirebbe mai. Di
                    essa procura adunque che il Torre ha mandata in mano mia s’invia a V. S. la
                    copia che sarà qui inclusa <note xml:id="FN5_252.2_04" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>, affinché la faccia vedere costì et intenda in ogni cosa
                    il parere di quelli dell’Arciduca, ma in particolare intorno alle predette
                    conditioni, et dia conto alla Ser.ma Arciduchessa di quanto si è fatto et si fa
                    dalla parte nostra et me ne risponda. Né ho da tacere almeno per sua
                    informatione che dei Ministri dell’Imperatore in Alsatia non ve ne è stato
                    alcuno che habbia spesa una parola in questo negotio della Coadiutoria, dicendo
                    tutti di non haverne havuta commissione da S. M.tà, né esserne stati richiesti
                    dal Ser.mo Arciduca Ferdinando, benché S. A. sia solita di scriver loro spesse
                    volte per altre occorrenze che di tanto ci avvisò il Canonico sodetto. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
