<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_263.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-10-13" n="1">1601-10-13</title>
                <title level="a">263.1. San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 91v–93r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_263.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-10-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_262.1.xml"
                        >262.1. Portia an Aldobrandini - Warasdin, 1601 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_263.2.xml">263.2.
                        San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_261.1.xml">261.1. San Giorgio an
                        Portia - Frascati, 1601 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_263.2.xml">263.2. San Giorgio an
                        Portia - Frascati, 1601 Oktober 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trauer um Gian Francesco Aldobrandini. San Giorgio dankt Portia für dessen
                    Bemühungen in Warasdin/Varazdin sowie vor Kanizsa und hofft auf Berichte über
                    die Gespräche Portias mit Erzherzogin Maria hinsichtlich der Abtei Murbach. Der
                    Erhalt eines Berichtes des Sekretärs Portias [Tomasi] wird bestätigt.
                    Unzufriedenheit des Papstes über die schlechte Behandlung der péipstlichen
                    Truppen und Delfinis durch Erzherzog Ferdinand. Die diesbezüglichen päpstlichen
                    Breven für Erzherzog Ferdinand und Erzherzogin Maria werden an Serra
                    gesandt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="263.1">San Giorgio an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</head>
            <div>
                <p>Nella morte del Sig. Giovanni Francesco felice memoria ho provato in me che siamo
                    più deboli in reggere alle avversità che animosi in aspettarle et presumerle,
                    che se bene pensai di disporre l’animo ad ogni cosa, quando intesi che il male
                    di S. E. si aggravava, mi è nondimeno riuscito il contrario, essendo restato
                    afflittissimo dell’accidente. Fece V. S. quello che poteva co ’l moversi per
                    Varasdino quando sentì chiamarsi dal bisogno et, se a quel Signore non prestò i
                    servitii che desiderava in vita, le merita in ogni modo quelli che gli prestò in
                    morte, la memoria dei quali sarà perpetua in questa Casa. Fu opportuna l’andata
                    di V. S. al Campo sotto Canisa, di dove piacerà forsi a Dio che sentiamo avvisi
                    tali che consolino le nostre private disaventure et l’acquisto di Albaregale ce
                    ne accresce la speranza.</p>
                <p>Da Gratz aspetto d’intendere quanto V. S. havrà passato con la Ser.ma
                    Arciduchessa nel negotio di Murbach, perché qui nascono nuove difficoltà et con
                    le risposte di S. A. si penserà di pigliare qualche deliberatione. Io <pb
                        xml:id="P5_0000589"/>accuso la lettera scrittami dal Secretario di V. S. che
                    è data alli 24 di Settembre <note xml:id="FN5_263.1_01" type="footnote">Vom 24.
                        September 1601 ist nur ein Bericht Giorgio Tomasis an Aldobrandini
                        vorhanden: Nr. 258.1.</note>. …</p>
                <p>N. S. havendo havuta relatione dei mali trattamenti che si fanno alla nostra
                    soldatesca et di quello particolarmente in che si manca co ’l Sig. Flaminio
                    Delfino che non è più chiamato né admesso ai Consigli come era altrevolte, ne
                    scrive in risentimento all’Arciduca et all’Arciduchessa madre<note
                        xml:id="FN5_263.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Frascati,
                        1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14132; Clemens VIII. an Maria,
                        Frascati, 1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14133. Das an Eh. Maria
                        adressierte Breve wurde an Portia geschickt. Portia und Serra sprachen sich
                        schon kurze Zeit nach Erhalt gegen die Aushändigung der Breven aus, womit
                        sich die Kurie letztendlich einverstanden erklärte: vgl. Serra an
                        Aldobrandini, Campo sotto Canisa, 1601 Oktober 27, ASV, Fondo Borghese,
                        serie III 93 A, fol. 168r–170r. Vgl. Nr. 263.2, 268.1, 270.2,
                    273.1.</note>et si mandano i Brevi in mano del Commissario Serra che gli
                    presenti, se ne dà conto a V. S. perché sia informata di quel che passa et
                    perché in occasione rappresenti anch’essa il giusto sentimento di S. B.ne et
                    massime all’Arciduchessa, con la quale presuppongo che sia per haverne commodità
                    maggiore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
