<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_253.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-10" cert="low" n="3">vermutlich
                    1601-09-10</title>
                <title level="a">253.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 September 10)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 108r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_253.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_253.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1601-09-10" n="3" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_253.2.xml"
                        >253.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_254.1.xml">254.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_253.2.xml">253.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_254.3.xml">254.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht über die Vorbereitungen zur Belagerung und Rückeroberung der Festung
                    Kanizsa. Schlechte Versorungslage, Desertionen. Seifried Christoph von Breuner
                    ist bereits im Kriegsgebiet eingetroffen und hat den Auftrag, mit Gian Francesco
                    Aldobrandini über die Zusammenlegung der erzherzoglichen und kaiserlichen
                    Truppen im südlichen Ungarn zu verhandeln. Von Erzherzog Matthias weiß man, dass
                    sich Yemishdji Hasan Pascha nach Ofen/Buda begeben und keine weiteren Truppen
                    für Stuhlweißenburg/ Székesfehérvár und Kanizsa bereitstellen wird, dagegen aber
                    Ausfälle gegen Osterreich planen konnte. Der nach Warasdin/Varazdin gesandte
                    Vertraute Portias ist zurückgekehrt und berichtet über den Gesundheitszustand
                    des Gian Francesco. Portia wird sich bemühen, Gian Francesco davon zu
                    überzeugen, nach Radkersburg zu kommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="253.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 September 10]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000567"/>
                <p>Con le lettere de 3<note xml:id="FN5_253.3_02" type="footnote">Nr. 251.1,
                        251.2.</note>si notificorono a V. S. Ill.ma li primi andamenti del Campo
                    Arciducale, dopo i quali si sono sempre andati ammassando et raccogliendo le
                    genti da guerra, né si è tralasciato di mandar intorno spie per ben assicurarsi
                    del disegno del nemico et per far a pieno riconoscer et considerare il contorno
                    di Canisa, com’anco se ’l sito del ponte è sicuro o soggiaccia a pericolo
                    d’esser nociuto da Turchi et se possano esser intercette le vettovaglie et altre
                    condotte, sono stati fuori accompagnati da cento Cavalli il Colonello Orfeo et
                    il Generale di Schiavonia <note xml:id="FN5_253.3_03" type="footnote">Hans
                        Sigmund Herberstein: Nr. 72.1.</note>. Al sodetto ponte è stata posta
                    l’ultima mano, fabricato nella stessa postura ove l’anno adietro fu quello del
                    Sig. Duca di Mercurio quando venne per soccorrere, se bene li nostri nel
                    marciare con l’essercito fanno conto di tenere camino diverso per porre
                    l’assedio di quello che tenne il Duca per dare il soccorso. Et questi rispetti
                    et considerationi sono state quelle c’hanno trattenuto l’Arciduca a non
                    spingersi sin hora più innanti co ’l Campo, ancorché di qualche impedimento sia
                    anco stato il mancamento di duecento Carri, de quali si è reso difficile di far
                    provedimento il Conte di Srino <note xml:id="FN5_253.3_04" type="footnote">Georg
                        Zrinski: Nr. 244.2.</note>co ’l mezo de suoi sudditi, che finalmente si
                    tiene però che seguirà et che attorno li 1O che è hoggi o alla più lunga che è
                    alli 12 si truoverà senz’altro tutto l’Essercito accampato sotto Canisa, anco
                    con le genti del Gran Duca che sono state l’ultime a gionger in Campo, si dice
                    per difetto de viveri che difficilmente si truovavano per <pb
                        xml:id="P5_0000568"/>camino et di già Don Giovanni de’ Medici è stato la
                    seconda volta a riconoscer Canisa per alloggiarvi tutto ’l Campo. Il numero di
                    tutta la massa fatta riesce assai minore di quello si pensava, né per quanto si
                    dice è per eccedere ventimila, poiché non solo il Colonello Madrucci ha puoca
                    soldatesca et mal pagata, ma et di quella et de soldati del Gran Duca appena
                    gionti et d’altri et insomma d’ogni natione ne va scappando quantità non ostante
                    che si faccia rigorosa giustitia.</p>
                <p>Il Prainer Consigliere Cesareo, del quale si scrisse la settimana antecedente che
                    di Praga era stato spedito<note xml:id="FN5_253.3_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        252.1.</note>, se ne passò già quattro giorni al Campo, intendendosi che la
                    principale sua commissione sia di trattare co ’l Ecc.mo Sig. Generale nostro, et
                    per me tengo che la negotiatione tenda a concertar il modo d’unire in ogni caso
                    l’Essercito Arciducale con quello di Cesare dell’Inferiore Ungaria, massime che
                    dovendosi impiegare le genti del Duca di Mercurio all’assedio d’Albaregale
                    gl’Esserciti non saranno discosti l’uno dall’altro più di 3 picciole giornate in
                    circa, et potrà perciò l’unione succedere con agevolezza et senza
                    grand’incommodo.</p>
                <p>Per aviso del ser.mo Arciduca Mattias si ha esser stato preso un Turco inviato
                    con lettere al Bassa di Buda<note xml:id="FN5_253.3_06" type="footnote"
                        >Mankirkuschi Mohammed Pascha: vgl. Nr. 225.1.</note>da Hassan Bassa <note
                        xml:id="FN5_253.3_07" type="footnote">Yemishdji Hasan Pascha (gest. 1603),
                        einer von zwölf Großwesiren unter Sultan Mehmed III. Nach dem Tod seines
                        Vorgängers Damad Ibrahim Pascha wurde er am 12. Juli 1601 zum Großwesir
                        ernannt und kurze Zeit nach seiner Absetzung am 24. September 1603
                        hingerichtet: vgl. ENCYCLOPÉDIE DE L’ISLAM 11, S. 348.</note>, che per un
                    interim sostiene la carica del morto Ibraim <note xml:id="FN5_253.3_08"
                        type="footnote">Damad Ibrahim Pascha: vgl. Nr. 203.1.</note>, le quali
                    portano che, se bene li Christiani sono per assediare Albaregale et Canisa et
                    che non potendo il medesimo Hassan formare essercito importante, sarà necessario
                    che li presidii soli si difendino, ch’egli nondimeno fra puoco si muoverà da
                    Belgrado verso Buda con quelle puoche forze che potrà raccorre et che per tanto
                    si faccino calare dal Castello pure di Buda a basso alcuni pezzi d’Artiglieria,
                    acciò al suo arrivo li truovi in ordine et in punto per valersene. Dal qual
                    ragguaglio fa conseguenza il sodetto Arciduca et li suoi che Hassan potrebbe
                    uscire con venticinque o trentamila persone, con disegno per divertire li
                    assedii di scorrere et danneggiare verso Pappa et que Confini d’Austria verso
                    Vienna.</p>
                <p>Da Varasdino è ritornato l’altr’heri la persona ch’io spedii all’Ecc.mo Sig.
                        Generale<note xml:id="FN5_253.3_09" type="footnote">Vgl. Nr. 253.1.</note>,
                    dal quale et da lettere di S. E. medesima intendo che la febre non è di momento,
                    ma che s’era mutata in quartana et che riusciva molesta et noiosa per dubbio
                    c’habbia a continuare et ad esser cagione che l’E. S. non possa così presto come
                    vorrebbe passar al Campo. Et perché il sodetto luoco <pb xml:id="P5_0000569"/>di
                    Varasdino non è di quell’aria salubre che si richiede a non intieramente sani,
                    né vi puonno in tal caso havere le commodità necessarie, farò ogni possibil
                    tentativo acciò S. E. levandosi di là si trasferisca a Rochenspurg o ad altro
                    sito migliore, né mancarò di servirle con tutte le forze et poter mio in
                    conformità di quanto devo. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
