<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_214.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-21" n="1">1601-04-21</title>
                <title level="a">214.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 37r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 38r, Copia della lettera che si scrive a S. M.tà, Di
                        casa, 1601 April 18<lb/>(bezüglich Neubesetzung des Bistums Mainz).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_214.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-04-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_213.1.xml"
                        >213.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 April 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_215.1.xml">215.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_213.1.xml">213.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 April 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_215.3.xml">215.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Erzherzog Ferdinand schöpft Mut bezüglich der päpstlichen
                    Unterstützung in der Türkenabwehr. Der Kaiser hat Erzherzog Ferdinand erlaubt,
                    an die Front zu ziehen und sichert die Entsendung von Soldaten sowie
                    .finanzielle und Hilfe anderer Art zu. Erzherzog Ferdinand setzt auf die
                    Unterstützung des Papstes, des Erzbischofs von Salzburg [Raitenau] und des
                    Herzogs von Bayern [Maximilan I.].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="214.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 21</head>
            <div>
                <p>La speranza che V. S. Ill.ma con la giunta di propria mano alla lettera de 7 del
                        corrente<note xml:id="FN5_214.1_01" type="footnote">Nr. 209.3. Die
                        eingenhéindige Ergéinzung des Kardinals ist nicht auffindbar.</note>s’è
                    compiacciuta di dare, che tosto si sia per intendere nuova delli aiuti che
                    disegna la S.tà di N. S. d’inviare a questo ser.mo Arciduca, è arrivata a tempo
                    opportunissimo, et a S. A. che rende infinite gratie et si professa molto
                    obligata a V. S. Ill.ma è stato l’aviso di non poco contento, perché, havendo
                    ultimamente l’istesso Principe havuto il consenso dalla M.tà dell’Imperatore
                    d’uscire in Campagna et anco parola d’essere soccorso dalla medesima M.tà di
                    numero di gente, di qualche somma di dinaro et d’altre cose necessarie per
                    guerreggiare, spera parimente co ’l favore di V. S. Ill.ma che quanto prima si
                    determinerà costì per l’istesso fine, anzi che <pb xml:id="P5_0000481"/>S. A.,
                    desiderosa di mettersi in punto et di sapere con che essercito habbia a
                    spingersi fuori, s’è risoluta di dare nuovo ordine in Roma a suoi Ministri che
                    solecitino presso N. S. le deliberationi et supplichino V. S. Ill.ma a favorire
                    il negotio, il buon fine del quale si promette l’A. S. dalla solita affettione
                    et grande autorità di V. S. Ill.ma, mentre ella attende a far provedimenti di
                    vettovaglie et munitioni, per le quali, se ben qui si sono di nuovo esborsati
                    ventimila fiorini, S. A. però non resta di solicitare per Gentilhuomo a posta
                    Monsig. Arcivescovo di Salzburg acciò mandi le munitioni già promesse et che ’l
                    Sig. Duca di Baviera aiuti con grani et viveri, oltreché in Augusta
                    medesimamente si fa procaccio di quantità di polvere et insomma non si tralascia
                    per quanto comporta il potere di pensare a tutti i bisogni et necessità venture.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
