<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_254.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-15" n="3">1601-09-15</title>
                <title level="a">254.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 64v–65v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_254.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-09-15" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_254.2.xml"
                        >254.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_255.1.xml">255.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_253.3.xml">253.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1601 September 10)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_255.1.xml">255.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 September 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beunruhigung aufgrund der Berichte über den Gesundheitszustand des Gian Francesco
                    Aldobrandini, dessen Unterstützung dem Erzherzog beim Rückeroberungsversuch der
                    Festung Kanizsa fehlen wird. Portia sollte in Graz bleiben, da er vor Ort von
                    großer Bedeutung ist. Dankt Portia für dessen Bemühungen, das Problem des
                    Vorranges zwischen Gian Francesco und dem Herzog von Mantua [Vincenzo I.]
                    diskret zu lösen. In die Schwierigkeiten zwischen dem Herzog von Mantua und
                    Giovanni de’ Medici soll Portia sich nicht einmischen. Aldobrandini verweist auf
                    seine Intervention zu Gunsten Portias bezüglich der fehlenden Zahlungen der
                    Apostolischen Kammer und des Zehents.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="254.3">Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 15</head>
            <div>
                <p>Sono molte le cagioni per le quali sentiamo qua grande afflittione d’animo
                    dell’indispositione del Sig. Giovan Francesco, ma oltre le private della Casa
                    mia, creda pur V. S. che molto particolare è quella dell’impedimento che ha S.
                    E. di non poter servire con la propria vita il Ser.mo Arciduca Ferdinando in
                    questa impresa, se però il male non è cessato in tempo che l’E. S. possa
                    trovarsi in Campo con le sue genti. Questo rispetto mi accresce la passione
                    oltre quella per altro ne sentirei et che ne sento; nondimeno spero nella bontà
                    di Dio che si degnerà di far gratia a S. E. delle pristina salute, acciò possa
                    faticare per la sua santa causa. Ringratio V. S. del particolar raguaglio che me
                    ne ha voluto dare et della buona volontà che mi ha rappresentata di havere con
                    la sua lettera<note xml:id="FN5_254.3_01" type="footnote">Vermutlich handelt es
                        sich um die Berichte Portias an Aldobrandini vom 3. September 1601: Nr.
                        251.1, 251.2.</note>di andare in persona ad assistere a S. E. quando così
                    fusse stato bisogno; onde io spero nella Divina bontà che farà cessare il
                    bisogno, oltre che la persona di V. S. è necessariissima a Gratz per molti
                    rispetti, come ella stesso può molto ben considerare con la sua prudenza che <pb
                        xml:id="P5_0000571"/>è quanto posso dire in risposta della prima sua
                    lettera. Dall’altra di V. S. ho visto il pensiero che ha tenuto et che tiene,
                    perché al Sig. Giovan Francesco sia dato il luogo che per tutti le ragioni se li
                    deve, nel che certo che io non so trovar difficoltà, né credo che nessuno (fuori
                    di passione) possa giudicare altrimente; tuttavia i ricordi dati da Lei sono
                    stati opportunissimi et io glieli gradisco molto, come so che farà S. E. in
                    particolar memoria della sua bontà et amorevolezza. Non occorre ricordarli il
                    continuare nei medesimi offitii, perché so che lo farà senz’altro, et però
                    senz’altro me le offero per fine con tutto l’animo, ringratiandola de soliti
                    duplicati et avvisi <note xml:id="FN5_254.3_02" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>.</p>
                <p>In questa materia delle preminenze del Signore io veramente desidero et per il
                    rispetto publico et privato di S. E. che le cose passino con quella reputatione
                    che conviene al grado che sostiene. Vorrei bene che ciò si facesse con destrezza
                    et senza incontrarsi con nessuno, se fusse possibile, et in particolare senza
                    pigliar pena con il Sig. Duca di Mantova, et in ciò V. S. di gratia habbia
                    l’occhio particolarmente avertendo che gente maligna non entri di mezzo a far
                    mali offitii et V. S. ci può rimediare col pigliare i passi inanzi et metter
                    sempre bene. Io spero haver servito V. S. con qualche suo utile nelle
                    pretensioni con la Camera et nelle decime. Degl’altri disgusti che passano in
                    Campo tra il Sig. Duca di Mantova et Don Giovanni de’ Medici credo sia bene
                    lasciar fare a loro et star bene con tutti, intricandosi poco nelle passioni
                    particolari.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
