<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_287.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-12-31" n="3">1601-12-31</title>
                <title level="a">287.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 176r–177v, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_287.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-12-31" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_287.2.xml"
                        >287.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_288.1.xml">288.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Januar 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_287.2.xml">287.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_288.1.xml">288.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Januar 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Bischof von Bosnien [Újlaky] wird demnächst nach Rom abreisen. Er wird über
                    die Lage in Innerösterreich und die Ereignisse in Kanizsa Bericht erstatten
                    sowie den Dank für die päpstliche Hilfe überbringen, aber vermutlich auch um
                    .finanzielle Unterstützung für die Türkenabwehr bitten, wie das ebenfalls in
                    Spanien geschehen wird. Der Sekretär des Erzherzogs [Casal] wird den Bischof von
                    Bosnien als Übersetzer begleiten. Portia zweifelt die Information über die
                    Inhaftierung des Königs von Polen [Sigismund III.] durch die Polen an, weist die
                    Vorwürfe des Herzogs von Mantua [Vincenzo I.] entschieden zurück und
                    unterstreicht seine Loyalität gegenüber Gian Francesco Aldobrandini und den
                    päpstlichen Truppen. Gegenseitige Schuldzuweisungen unter den Kommandierenden.
                    Ein Memorial Frangipanis wird mit Empfehlung der Erzherzöge beigelegt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="287.3">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Conforme a quello ch’io ho significato a V. S. Ill.ma con altre mie<note
                        xml:id="FN5_287.3_01" type="footnote">Nr. 284.2, 285.1, 287.1.</note>,
                    questo Serenissimo espedirà tra un giorno o due il Vescovo della Bosna per
                    render gratie alla S.tà di N. S. degl’aiuti havuti quest’anno, per rappresentar
                    il successo di Canisa et le cause del disordine, lo misero et pericoloso stato
                    di queste Provincie et in fine (com’intendo) per chieder nuovi aiuti et, per
                    tema di non poter haver gente, dimandar il soccorso in danari, com’han fatto
                    dissegno che possi rissolversi di dar anco il Re di Spagna, se ben l’instanza
                    sarà di tanti soldati quanti son stati quelli del Madrucci <note
                        xml:id="FN5_287.3_02" type="footnote">Giannangelo Gaudenzio Madruzzo: vgl.
                        Nr. 187.1.</note>. Questo particolare vien sin hora tenuto per secreto,
                    siasi per rispetto della M.tà dell’Imperatore o per altro ch’io non so, ma sin
                    hora nessun de Prencipi né de Consiglieri si è lasciato meco intender di questo
                    in particolare, però non lo affermo per certo. Questo Vescovo, benché habbi il
                    titolo Episcopale dalla Provincia della Bosna, habita et risiede in Sabaria,
                    luoco distante da Canisa una giornata, in modo che per veduta et habitatione
                    saprà discorrer di tutte le cose di <pb xml:id="P5_0000637"/>Hungaria et di que
                    Confini, et per questo intendo che habbin fatto elettione di questa persona, la
                    quale non sa altra lingua che l’Hunghera, Allemana et latina. Havrà però seco un
                    Interprete Segretario di questo Arciduca, il quale altre volte fu servitore del
                    Sig. Cardinale Madrucci di buona memoria.</p>
                <p>Heri mi venne certo avviso capitato per via di Mercanti di Polonia in quelli di
                    Vienna che il Re di Polonia sia stato posto in Arresto o sotto custodia da’ suoi
                    Polacchi, né si dice altra cagione se non perché il Re, doppo la rotta datale
                    dal Duca Carlo, havesse mutato tutti gl’officiali Poloni et persone in lor
                    cambio di quelli di Livonia, penso però che non debba esser vero et lo desidero
                    per pace di quel Regno<note xml:id="FN5_287.3_03" type="footnote">Vgl. Nr.
                        245.1.</note>. Penso che il Sig. Duca di Mantova dovrà esser sodisfatto
                    dell’ossequio ch’io ho sempre dimostrato alla persona di S. A. come Prencipe
                    tanto amato da S. B.ne et congiunto con V. S. Ill.ma, ma se io ho a dir il netto
                    et puro di tutto questo fatto a V. S. Ill.ma quanto è successo e avvenuto da
                    principio, nel mezzo et nel fine per essersi conosciuto ch’io ho voluto servire
                    et fare quello ch’io doveva per honor della persona dell’Ecc.mo Sig. Generale di
                    felicissima memoria et anco doppo de Ministri Pontificii rimasti sopra di che
                    Monsig. Commissario Serra et il Sig. Ottavio del Bufalo potran rifferir a V. S.
                    Ill.ma quanto è passato. Et io mi contento con sommo mio piacere di esser stato
                    tenuto troppo ardente et in eccesso di servir alla persona di S. E. et di
                    mantener la riputatione delle genti di S. S.tà, di che tutti questi Prencipi
                    m’han notato, perché questo mio eccesso (nel quale se ci è colpa ne son io il
                    colpevole) non può pregiudicar alla corrispondenza che si conviene tra i miei
                    Padroni et S. A., perché mi contento di esser sopra di ciò giudicato et anco
                    bisognando incolpato per servitio di quelli a quali tanto debbo. Ma forse il
                    Sig. Duca havrebbe voluto da principio molto et poi anco doppo la morte di S. E.
                    assai più del nostro potere, né io poteva far di meno di dichiararmi con
                    l’Arciduca chiarissimamente et con proteste in scrittura et polize anco
                    mentr’ero infermo, perché così tenevo gl’ordini da S. E. di buona memoria, ma
                    non dechiaravo la commissione da che parte mi venisse. Insomma dal desiderio di
                    commandare et dall’affettar certe apparenze da detti et parole di qualche
                    Maligno o forse mal contento son cresciuti questi desiderii et affetti, da quali
                    son successi poi tanti et tali disordini et miserie che si son vedute et intese
                    le quali non si possan veramente scrivere, ma V. S. Ill.ma l’havrà intese
                    particolarissimamente hormai tutte.</p>
                <p>Ma le male sodisfattioni qui et altrove son maggiori di quello che si potesse
                    scrivere perché la colpa si scarica scambievolmente et hora si dice da tutti che
                    se fosse stato vivo l’Ecc.mo Sig. Generale si sarebbe presa Canisa, perché tutti
                    havrebbon havuto manco che pretendere. Così ha permesso S. D. M.tà per i nostri
                    peccati et io ne ho havuto et ho la mia parte di peni<pb xml:id="P5_0000638"
                    />tenza et la riccevo con pace grandissima. Prego Dio N. S. che mi mantenghi
                    nella sua divina gratia et nella protettione di V. S. Ill.ma et in queste due
                    case mi quieto et consolo. Supplico V. S. Ill.ma a conservarmi nella sua gratia
                    et per fine humilmente le bacio le mani, pregandola di perdonarmi questa lunga
                    et imperfetta diceria, la qual merita di esser lacerata anco per la qualità
                    della materia et argomento suo.</p>
                <p>L’aggiunto memoriale del Sig. Frangipani<note xml:id="FN5_287.3_04"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>vien raccomandato dai Prencipi a V.
                    S. Ill.ma et così l’invio sotto la sua protettione, sperando che non havrà molta
                    difficoltà nell’impetratione. Di questo si desidera da Monsig. P. Bernardino
                    Datario <note xml:id="FN5_287.3_05" type="footnote">Bernardino Paolini: vgl. Nr.
                        195.1.</note>, massime col patrocinio di V. S. Ill.ma.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
