<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_207.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-31" n="1">1601-03-31</title>
                <title level="a">207.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 55r–56v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_207.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-03-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_206.1.xml"
                        >206.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_208.1.xml">208.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_205.2.xml">205.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_209.1.xml">209.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 April 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Heilige Stuhl bedauert, dass Erzherzog Ferdinand durch sein zögerliches
                    Vorgehen einen militärischen Erfolg gefährdet. Der Abhandlung des Jesuiten
                    Martín de Funes hinsichtlich der Möglichkeiten der Geldbeschaffung für die
                    Kriegsführung ist nicht in allem zuzustimmen, doch wurde sie an erfahrene
                    Personen weitergeleitet. Man verfügt über Informationen, dass der wahrscheinlich
                    ungültig gewählte Prior von Lüders/Lure [Mugnans] sein Amt unter unzulässigen
                    Bedingungen an Erzherzog Leopold abtreten möchte. Die Kurie ergreift Partei für
                    den erwählten Abt von Murbach [Kalkenriedt] und hofft, dass Erzherzog Leopold
                    bald an anderem Ort zum Zug kommt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="207.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 31</head>
            <div>
                <p>S’intendono volontieri tutte le particolarità che appartengono alla guerra, si è
                    inteso in spetie il ragionamento che haveva passato con V. S. il Generale di
                        Schiavonia<note xml:id="FN5_207.1_01" type="footnote">Hans Sigmund von
                        Herberstein: vgl. Nr. 72.1.</note>intorno ai pericoli in che sono le cose
                    dell’Arciduca et al modo di prevenirli. Et se bene dobbiamo credere che S. A. si
                    trovi in difficoltà non ordinarie, la verità è nondimeno che l’A. S. sì come
                    stando otiosa toglierà l’animo et l’ardire agl’altri, così movendosi et facendo
                    quello almeno che il mondo può giudicare essere in sua facoltà lo accrescerà et
                    accrescerà a sé medesima seguito et riputatione, il che non lascierà V. S. di
                    ricordare opportunamente. Agl’altri particolari ch’ella dice pure spettanti alla
                    guerra non ci è che rispondere benché sia piacciuto il sentirli tutti. Et quanto
                    alla scrittura del P. Martino Funos della Compagnia del Giesù <note
                        xml:id="FN5_207.1_02" type="footnote">Martín de Funes (1560–1611), SJ
                        (1577), nach seinem Studium in Salamanca unterrichtete er von 1587–1595 in
                        Graz Theologie und veröffentlichte mehrere Abhandlungen. Im Anschluss an
                        seine Lehrtätigkeit in Mailand setzte er 1604 nach Amerika über, um die
                        Vizeprovinz des neuen Königreichs von Granda y Quinto zu gründen. Erster
                        Superior des Kollegs in Bogotá (1604–1606): vgl. SOMMERVOGEL 3, Sp. 1067f.;
                        DHCJ 2, S. 1542f.</note>, se bene vi si vedono mol<pb xml:id="P5_0000468"
                    />te cose che riescono più in discorso che non riuscirebbero nella esecutione,
                    si considererà nondimeno con maturità, et si è data a vedere quella parte che
                    riguarda al congregar danari che come sa ogn’uno è sempre il nervo degl’eserciti
                    a persone perite in simili materie delle quali si havrà il parere.</p>
                <p>È un pezzo che qui ancora si hebbe nuova che a Luders era desiderata la persona
                    dell’Arciduca Leopoldo, non che i Monaci lo volessero eleggere in loro Abbate,
                    ma che il loro Priore che si pretendeva già eletto volesse cederli la sua
                    elettione con alcuni patti da non essere né admessi né sentiti<note
                        xml:id="FN5_207.1_03" type="footnote">Claudius von Mugnans (Prior des
                        Klosters Lüders/Lure), wurde Anfang 1601 gegen den in Murbach gewählten Abt
                        Kalkenriedt von den Kapitularen des Klosters Lüders/Lure zum neuen Abt
                        erklärt. Er bot sein Anrecht auf die Abteien Eh. Leopold unter der Bedingung
                        an, für sich die Koadjutorie und 2.000 Gulden Jahresgehalt behalten zu
                        dürfen. 1602 erfolgte die päpstliche Bestätigung Kalkenriedts, der in der
                        Folge die definitive Zusammenlegung der Kloster Murbach und Lüders/Lure
                        erreichen konnte: vgl. GATRIO, S. 270. Vgl. Nr. 185.1, 252.2, 269.1,
                        273.1.</note>. A due difficoltà si restringe hora il negotio, ciascuna delle
                    quali è atta a farlo svanire: l’una è che la elettione fatta in favore del
                    Priore sodetto non sia buona come siamo quasi chiari che non sia, l’altra che
                    essendo unita l’Abbatia di Luders a quella di Murbach con l’autorità Apostolica
                    non vi possa essere che quel solo Abbate che si dice esser già stato eletto
                    canonicamente a Murbach <note xml:id="FN5_207.1_04" type="footnote">Johann Georg
                        von Kalkenriedt: vgl. Nr. 195.1.</note>, della sussistenza et validità della
                    quale unione si conosce al presente. Et sì come non si ha da dubitare che N. S.
                    non sia per gratificare a quel Principe in quello che giustamente potrà, così
                    sente S. B.ne dispiacere nelle difficoltà che vi conosce ch’egli non fosse
                    aiutato meglio dalla parte dell’Imperatore quando lo richiedeva il tempo. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
