<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_240.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-07-23" n="1">1601-07-23</title>
                <title level="a">240.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 82r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_240.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-07-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_239.2.xml"
                        >239.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_241.1.xml">241.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_239.2.xml">239.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_241.4.xml">241.4. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gian Francesco Aldobrandini begibt sich auf die Reise nach Agram/Zagreb, wo sich
                    die péipstlichen Truppen bereits be.finden. Portia wird ihn so lange begleiten,
                    wie Aldobrandini es will. Aus Wien hat man erfahren, dass sowohl Mähren als auch
                    Kanizsa ein türkischer Einfall droht. Der Herzog von Mantua [Vincenzo I.] wird
                    gegen den Willen der Erzherzöge bis nach <pb xml:id="P5_0000533"/>Graz reisen,
                    jedoch Gian Francesco Aldobrandini dort nicht mehr antreffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="240.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 23</head>
            <div>
                <p>Dopo havere l’Ecc.mo Sig. Generale ricevuto da questi Prencipi ser.mi tutti
                    quelli honori et sodisfattioni che potevano derivare dalle A. A. loro in
                    dimostratione della divotione particolare che portano alla S.tà di N. S. della
                    stima et conto che fanno di S. E. di tutta l’Ill.ma sua Casa et del molto obligo
                    che professano d’havere a V. S. Ill.ma, hoggi l’E. S. si muove da Graz verso
                    Zagabria, ove è aviso che siano arrivate tutte le genti, et io ne la seguito per
                    servire sin dove mi sarà commandato da S. E., alla quale se ben so per la
                    tenuità mia di non haver potuto servire come meritava, so almeno d’haver fatto
                    ogni mio sforzo con quella divotione, diligenza et fede che mi si conviene et
                    che sarò sempre per usare nei commandamenti di S. E. et di V. S. Ill.ma, a cui
                    non havendo che aggionger oltre il dupplicato<note xml:id="FN5_240.1_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>…</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_240.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Gl’ultimi avvisi di Vienna sono che si debba avvertire d’una
                    scorreria verso Moravia et d’un’altra verso Canisa, però si starà più che mai
                    avvertiti dalla parte di qua.</p>
                <p>Il Sig. Duca di Mantova si è ressoluto contra l’opinione di questi serenissimi di
                    venir di lungo per le poste a Graz et arriverà come scrive giovedì prossimo et
                    S. E. sarà hormai vicino a Zagabria con le sue genti.<ref target="#SN5_240.1_a"
                    />
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
