<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_203.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-17" n="1">1601-03-17</title>
                <title level="a">203.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 52r–53r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_203.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-03-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_202.1.xml"
                        >202.1. Aldobrandini an Portia - Parma, 1601 März 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_203.2.xml">203.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_200.1.xml">200.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_203.2.xml">203.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude über die Rückkehr Portias nach Graz. Posteingang. Die Bestätigung der Wahl
                    des Brixner Bischofs [Spaur] ist erfolgt und die Breven an den Kaiser, Erzherzog
                    Ferdinand und das Kapitel von Brixen werden abgesandt. Den vom Weihbischof von
                    Brixen [Feurstein] überbrachten Forderungen des gewählten Bischofs kann nicht
                    nachgekommen werden. Man freut sich über die Bereitschaft des Erzherzogs, sich
                    persönlich an der Grenzsicherung zu beteiligen und hofft auf eine möglichst
                    rasche diesbezügliche Entscheidung am Kaiserhof, sodass Jakob von Breuner aus
                    Prag zurückkehren kann. Der Bischof von Zengg/Senj [De Dominis] berichtet <pb
                        xml:id="P5_0000462"/>Positives, hofft auf die Abberufung des Hauptmannes
                    [Barbo] und die weitere Anwesenheit Rabattas.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="203.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 17</head>
            <div>
                <p>Il ritorno di V. S. con salute a Gratz ha quietato in me quel pensiero con che io
                    stavo di sentirlo et hanno le lettere sue delli 5<note xml:id="FN5_203.1_01"
                        type="footnote">Vom 5. Méirz 1601 ist nur ein Bericht Portias an
                        Aldobrandini auffindbar: Nr. 199.1.</note>che ne portano l’avviso portato
                    insieme argomenti non ordinarii della sua diligenza.</p>
                <p>Nelle cose di Bressinone non ci è che dirle di qua, se non che al nuovo Vescovo,
                    la confirmatione del quale seguì nell’ultimo concistoro, s’inviano i Brevi che
                    per ricordo di V. S. si sono scritti in favor suo all’Imperatore, all’Arciduca
                    Ferdinando et al Capitolo<note xml:id="FN5_203.1_02" type="footnote">Clemens
                        VIII. an Rudolf II., Rom, 1600 März 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13864; Clemens
                        VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 März 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13865; Clemens
                        VIII. an das Domkapitel von Brixen, Rom, 1600 März 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13867.</note>et che si spedirà il suffraganeo che venne in suo nome et diede
                    un memoriale con diverse petitioni, nelle quali tutte sarà quasi impossibile di
                    sodisfarlo.</p>
                <p>Il pensiero dell’Arciduca d’intervenire alla guerra in persona è pieno di
                    generosità alla quale è da desiderare che corrisponda la buona fortuna, et se
                    ben crediamo che l’Imperatore non possa se non confirmarcelo, s’intenderà
                    nondimeno volontieri a suo tempo la deliberatione con che ritornerà il
                        Prainer<note xml:id="FN5_203.1_03" type="footnote">Jakob von Breuner
                        (1565–1606), Freiherr von Stübing, Hofmarschall am Grazer Hof (1597–1601),
                        Obersthofmarschall am Kaiserhof (1602–1606). Nur wenige Monate vor seinem
                        Tod wurde er zum Obersthofmeister am Kaiserhof ernannt: vgl. LOSERTH, Akten
                        2, S. 154; THIEL 1, S. 204; LANJUS, T. 2; SCHWARZ, S. 208f.; WALTEN, S.
                        132–136; HAUSENBLASOVÁ, S. 207.</note>da Praga, dove non sono così poco note
                    le arti d’Ibraim Bassa <note xml:id="FN5_203.1_04" type="footnote">Damad Ibrahim
                        Pascha (gest. 10. Juli 1601), Großwesir des Osmanischen Reiches
                        (April–Oktober 1596, Dezember 1596–November 1597, Januar 1599–Juli 1601):
                        vgl. ENCYCLOPÉDIE DE L’ISLAM 3, S. 1025f.; EI 3, S. 1000f.</note>che debbano
                    mostrarsi manco accurati nelle provisioni della guerra per la pratica della pace
                    ch’egli rinuova.</p>
                <p>Da Segna continua quel Vescovo in darci le solite buone nuove delle cose
                    degl’Uscocchi et, quando da quella Piazza si parta il Capitano che la custodiva,
                    sarà facilmente la salute del negotio, affermando così di nuovo il Vescovo
                    medesimo et insistendo che si dia ordine al Rabatta di fermarvisi in ogni modo
                    per qualche tempo<note xml:id="FN5_203.1_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        197.2.</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
