<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_273.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-11-17" n="1">1601-11-17</title>
                    <title level="a">273.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 November 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 98r–100r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_273.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-11-17" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_272.3.xml">272.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_273.2.xml">273.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 November 17</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_272.1.xml">272.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1601 November 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_275.1.xml">275.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 November 24</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. In der Angelegenheit der Stifte Murbach und Lüders/Lure liegt
						Handlungsbedarf vor, da sich auch Erzherzog Albrecht als Graf von Burgund in
						die Abtwahl einmischt und einen Kandidaten für Lüders/Lure [Richardot]
						vorgeschlagen hat. Die Ernennung Erzherzog Leopolds zum Koadjutor des
						Klosters Murbach-Lüders/Lure hängt eng mit dem Resultat dieser Abtwahl
						zusammen. Unsicherheit über den Ausgang der Belagerung Kanizsas. Del.fini
						und Serra bestéitigen, dass die Obermittlung des péipstlichen Breves an
						Erzherzog Ferdinand nicht mehr notwendig erscheint.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="273.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 November 17</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000610"/>
					<p>Con un medesimo ordinario si sono ricevute le lettere di V. S. delli 29 del
						passato et delli 5 del presente con gl’avvisi che vi erano inserti<note xml:id="FN5_273.1_01" type="footnote">Vom 29. Oktober und 5. November
							1601 sind nur Berichte Portias an Aldobrandini mit einer Beilage und
							einem Avviso, jedoch anderen Inhalts, auf.findbar: Nr. 268.1, 270.1,
							270.2.</note>. Havrà veduto per altre mie che il negotio di Murbach
						pigliavamo già da noi qualche consiglio ch’ella ci dà<note xml:id="FN5_273.1_02" type="footnote">Nr. 252.2, 269.1.</note>, perché
						veramente non si può tener sospeso. Se il Mandero ne ha scritto costì, non
						havrà forsi parlato dell’Abbatia di Murbach, ma di quella di Ludres che gli
						fu già unita, i Capitolari della quale elessero un loro particolare
							Abbate<note xml:id="FN5_273.1_03" type="footnote">Claudius von Mugnans:
							vgl. Nr. 207.1.</note>, che si pretende eletto illegitimamente dal
							Murbacense<note xml:id="FN5_273.1_04" type="footnote">Johann Georg von
							Kalkenriedt: vgl. Nr. 195.1.</note>, et si nota del difetto della
						irregolarità che V. S. tocca. È favorita la parte di Ludres dall’Arciduca
						Alberto, non per interesse della persona eletta, ma per il suo, pretendendo
						egli di dover nominare il nuovo Abbate come Duca di Borgogna sotto pretesto
						che la unione già fatta non fosse valida, nel qual caso viene nominato da
						lui un figliuolo del Presidente Riccardo<note xml:id="FN5_273.1_05" type="footnote">Jean Grusset genannt Richardot (1540–1609), wurde von
							seinem Onkel François Richardot, Bischof von Arras (gest. 1574),
							adoptiert. Präsident des Rates des Artois in Arras (1582), Präsident des
							Geheimen Rates der spanischen Niederlande (1597). Dessen Sohn, Jean
							Richardot (ca. 1577–1614), war nach der Kandidatur von Claudius Mugnans
							in der Auseinandersetzung um die Abtwahl der Stifte Murbach und
							Lüders/Lure zum Abt des Stiftes Lüders/Lure ernannt worden. Er war ein
							Protegé Eh. Albrechts, der durch die Heirat mit der Infantin Isabella
							Clara Eugenia Mitregent der Spanischen Niederlande und damit auch der
							Freigrafschaft Burgund geworden war, in der Lüders/Lure lag. Nach der
							Wahl Kalkenriedts zum Abt des Stiftes Murbach reiste Richardot nach Rom
							und legte Klage über die Zusammenlegung der beiden Klöster ein, die aber
							erneut bestätigt wurde. Richardot war Agent der spanischen Niederlande
							am Hl. Stuhl (1600–1603), Bischof von Arras (1603–1609), Bischof von
							Cambrai (1609–1614): vgl. GATRIO, S. 270–272; BNB 19, Sp. 274–282;
							SCHWENNICKE 9, T. 108; LOUANT, S. 349 (Anm. 1). Ein Empfehlungsschreiben
							Eh. Albrechts und seiner Gattin für den ernannten Abt von Lüders/Lure,
							Jean Richardot, vom 1. Februar 1601 in: ASV, Fondo Borghese, serie IV
							287, fol. 144r.</note> che è<pb xml:id="P5_0000611"/> qui et tratta li
						negotii di S. A. Fu veduta diligentemente et giudicata buona la unione, onde
						cessa la nominatione dell’Arciduca Alberto; con tutto ciò si contenta N. S.
						che si riveda di nuovo ad instanza del nominato, il quale presuppone di
						haver trovate nuove ragioni a proprio favore, et in questo stato sono le
						cose di Ludres. Quelle di Murbach considerate separatamente caminano con più
						facilità, perché resta di chiarire solamente se la elettione dell’Abbate
						fosse canonica, come pare che si creda che sia, et per quello che si può
						giudicare sin qui o conietturare dall’esito del negotio in universale,
						caderà l’una et l’altra Abbatia in questo solo soggetto, di maniera che chi
						disfavorisce la sua parte viene a disfavorire quella dell’Arciduca Leopoldo,
						se la Coadiutoria havrà effetto, perché se restasse senza Ludres restarebbe
						mutilata quella Prelatura et di conditione molto inferiore. A me scrive la
						Ser.ma Arciduchessa ringratiandomi della volontà che ho mostrata verso il
						servitio del figliuolo et la inclusa per S. A. è la risposta ch’io le
							faccio<note xml:id="FN5_273.1_06" type="footnote">Beide Schreiben nicht
							auffindbar. Sie wurden mit einer Weisung San Giorgios vom 24. November
							1601 an Portia übermittelt: vgl. Nr. 275.1. Ergänzende, aber anonyme und
							undatierte Schreiben an San Giorgio bezüglich der Abtwahl in Murbach und
							Liiders/Lure be.finden sich in: ASV, Fondo Borghese, serie IV 235, fol.
							57r-58r.</note>.</p>
					<p>Del successo dell’impresa di Canisa stiamo co ’l solito pensiero et nelle
						incertezze che ci sono habbiamo il dispiacere certo delle perdite che si
						fanno ogni giorno. Scrivono a noi ancora il Sig. Flaminio et Monsig. Serra
						che si era giudicata non necessaria la presentatione dell’ultimo Breve<note xml:id="FN5_273.1_07" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand,
							Frascati, 1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14132.</note>, poiché
						l’Arciduca dava loro le satisfattioni convenienti, et qui si è approvato il
						consiglio, ma in ogni modo gioveranno sempre gl’offitii di V. S. La
						deliberatione di S. A. di non ritirarsi dalla espugnatione, benché dovesse
						svernare in quel luogo, è degna della sua generosità, la quale è verisimile
						che voglia confirmare con la esecutione …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
