<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_212.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-16" cert="low" n="2">vermutlich
                    1601-04-16</title>
                <title level="a">212.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 16)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 32r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_212.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 33r–34r, Copia litterarum Mehemet Aga ad Ducem Mercurii,
                        quibus<lb/>eum rogat, ut pacis ineundae bonus esse velit promotor idque
                        rogare se di-<lb/>cit, non quod dif.fidat suis, vel Imperatoris sui viribus,
                        sed ut popolus inno-<lb/>cens tandem liberetur a divexationibus et
                        depredationibs militum. 10. Feb-<lb/>ruarii. Anno secundum computum nostrum
                        millesimo nono.<lb/>fol. 39r, Copia di lettera scritta dal Generale d’Ibraim
                        Bassa all’Arciduca<lb/>Ferdinando sopra ’l trattato di pace, Alba Greca,
                        1009 März 16.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_212.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1601-04-16" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_212.1.xml"
                        >212.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_213.1.xml">213.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 April 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_212.1.xml">212.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 April 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_213.1.xml">213.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 April 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Da Jakob von Breuner noch nicht vom Kaiserhof zurückgekehrt ist und man keine
                    Anweisungen vom Kaiser erhalten hat, verzögert sich der Aufmarsch an den Grenzen
                    Innerösterreichs. Die Türken haben sich bereits den Übergang von Kanizsa über
                    die Drau nach Slawonien gesichert, was eine direkte Gefahr fiir
                    Warasdin/Varazdin darstellt. In Folge mangelhafter Überwachung konnte der
                    Botschafter des Wesirs Damad Ibrahim Pascha bis Marburg/Maribor gelangen. Er
                    wird nun in Warasdin/Varazdin entsprechenden Verhören unterzogen werden, um
                    seine Absichten in Erfahrung zu bringen. Die Kopie eines Schreibens des Mehmet
                    Aga an den Herzog von Mercœur [Philippe-Emmanuel] bezüglich eines
                    Friedensschlusses wird beigelegt. Die Erzherzöge hoffen noch auf eine Lösung
                    hinsichtlich des Stiftes Murbach.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="212.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 April 16]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000478"/>
                <p>Il Baron Prainer, Maresciale et Consigliere segreto di quest’Arciduca, non
                    essendo sin hora ritornato di Corte Cesarea, né sapendosi tampoco ciò che ’l
                    Consiglio di S. M.tà habbia deliberato attorno le cose della guerra<note
                        xml:id="FN5_212.2_02" type="footnote">Im Bericht des venezianischen
                        Botschafters am Kaiserhof, Pietro Duodo, an den Dogen vom 16. April 1601
                        erfährt man, dass Jakob von Breuner mit folgenden Zugeständnissen des
                        Kaisers abgereist war: … Ha avuto da S. M.tà per l’Arciduca 10000 talleri
                        del contado di Tirolo e certi Iuri, li quali ella ha in Svevia, con facoltà
                        di poterli vendere, da quali S. A. potrà cavar qualche somma di denari .:
                        Duodo an Grimani, Prag, 1601 April 16, HHStA, Dispacci di Germania 31, S.
                        38–46, hier S. 40. Vgl. Nr. 214.1.</note>et l’uscita di S. A., è cagione che
                    qui non si vegga per ancora apparecchio alcuno apparente et che ’l Prencipe
                    resti sospeso, né sappia a che dare cominciamento, se ben nel resto non si vede
                    punto scostato dal desiderio di farsi vedere in Campagna, anzi che con occasione
                    lo tengo io di maniera inanimito alla gloria et alla difesa de suoi stati che
                    arde di voglia di tentare qualch’impresa, et se l’Imperatore non lo trattiene et
                    che li aiuti non gli manchino, tengo che senz’altro n’habbia a seguire
                    l’effetto, il quale tanto maggiormente dovrebbe accelerarsi quanto che il Turco
                    per assicurarsi passaggio da Canisa in Schiavonia s’intende c’habbia piantato
                    hormai un Forte su la sponda del Dravo et che all’incontro dall’altro canto del
                    fiume edifichi il secondo per guardare ch’il ponte gettato a mezo non venga
                    offeso né distrutto da nostri, disegnando egli per le congetture che s’hanno di
                    spingersi sopra la fortezza di Coprainiz, luoco puoco lontano dal Dravo et dalla
                    Piazza di Varasdino residenza del Generale di Schiavonia <note
                        xml:id="FN5_212.2_03" type="footnote">Hans Sigmund von Herberstein: vgl. Nr.
                        72.1.</note>, che per l’opportunità del passo vien stimata di molta
                    importanza et qui si teme grandemente di perderla, massime scuoprendosi
                    l’inimico forte senza speranza di potergli resistere, non essendo la fortezza
                    molto munita né havendosi forze da uscir fuori a combatterlo.</p>
                <p>L’Ambasciatore del Visir Ibraim inviato a questa volta gionse ultimamente per
                    puoca accuratezza de Ministri del Generale di Schiavonia sino a Morpurg, Terra
                    discosta di qua tre poste, il che essendosi inteso non si permise che passasse
                    più oltre<note xml:id="FN5_212.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 210.2.</note>, ma
                    subito si diede ordine che fosse menato et <pb xml:id="P5_0000479"/>condotto in
                    Varasdino, dove si è data commissione che debba esser essaminato, et intesa
                    minutamente la cagione della sua venuta, havendosi trattanto ch’egli porti
                    presenti all’Arciduca et al Generale sodetto, che si sospetta essere inventione
                    Turchesca per spiare et scuoprire più a pieno l’essere di questo paese, massimo
                    dando di ciò chiaro inditio l’esser egli possessore di molti linguaggi et il
                    saper dare minutissimo conto del numero delle genti, de Capitani et delle
                    compagnie che l’anno adietro si truovorono in Campo sotto il Sig. Duca di
                    Mercurio per soccorrer Canisa, anzi alcuni vogliono ch’egli sia di natione
                    Francese, il che se sarà vero lo chiarirà tosto l’essame che si deve tenere di
                    lui et se ne darà conto a V. S. Ill.ma, alla quale in questo mezo invio aggionta
                    copia della lettera che scrive Mehemt Aga <note xml:id="FN5_212.2_05"
                        type="footnote">Nicht identi.fiziert.</note>in proposito di pace al Sig.
                    Duca di Mercurio<note xml:id="FN5_212.2_06" type="footnote"> Beilagen dieser
                        Nr.</note>.</p>
                <p>Questi Prencipi tengono tuttavia prattica in Alsatia per l’Abbatia di Murbach con
                    speranza potendosi effettuare cos’alcuna d’haver il favore di N. S., ma se
                    l’elettione dell’Abbate viene approvata per canonica, come io riferirò alle loro
                    A. A.<note xml:id="FN5_212.2_07" type="footnote">Zur Abtwahl: vgl. Nr.
                        185.1.</note>, bisognerà che si levino affatto dal pensiero et che in altre
                    occorrenze s’aiutino et cerchino d’esser aiutate dall’Imperatore con più affetto
                    che non è seguito nelle vacanze passate …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
