<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_221.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-14" n="1">1601-05-14</title>
                <title level="a">221.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 56r–57r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_221.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-05-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_220.2.xml"
                        >220.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_222.1.xml">222.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_220.2.xml">220.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_222.5.xml">222.5. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Ferdinand dankt erneut für die päpstlichen Bemühungen zur Aufstellung
                    einer Armee gegen die Türken. Kardinal San Giorgio hat angeregt, die päpstlichen
                    Truppen dort aufzustellen, wo das türkische Heer am stärksten sein dürfte.
                    Dieser Plan wird aus strategischen Gründen in Graz abgelehnt, da die Grenzen
                    Innerösterreichs gesichert werden müssen. Die Bedrohung nicht nur der
                    italienischen Staaten, sondern auch Wiens und des Reiches ist zu bedenken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="221.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 14</head>
            <div>
                <p>Questo ser.mo Arciduca confessa ch’ogni giorno se gli augumentano gl’oblighi con
                    la S.tà di N. S. poiché non solo si mostra desiderosa della <pb
                        xml:id="P5_0000493"/>conservatione del Stato di S. A. co ’l mandare in sua
                    difensione il soccorso delli diecimila Fanti, ma con voler anco far officio che
                    ’l Gran Duca di Toscana concorra con qualche aiuto nella Causa commune, sì come
                    scrive l’Ill.mo Sig. Cardinale San Giorgio che S. B.ne habbia determinato di
                    fare <note xml:id="FN5_221.1_01" type="footnote">Nr. 217.4.</note>. Et perché S.
                    S. Ill.ma accenna in un tempo medesimo che in caso che ’l Turco si mostrasse più
                    forte da un altro canto che da questo che converrebbe all’Arciduca di lasciar
                    passare là le genti forastiere e le forze radunate, m’è parso di dire a V. S.
                    Ill.ma come a quella in cui mano è la somma delle cose ch’è opinione
                    d’intelligenti che non si debba in modo alcuno lasciar sprovisti i confini di
                    queste Provincie, perché co ’l tenervi questa state l’essercito non solo si
                    procurerà di assicurare le parti pericolose et di procurare che l’inimico non
                    s’impadronisca di qualche fortezza dalla quale si possa poi temere disturbo
                    all’Italia, come averrebbe perdendosi Carlestat o Segna, ma si verrà anco a
                    tenere in sospetto il Turco et a renderlo irresoluto di spingersi ad impresa
                    importante, avertendo che un Campo di quarantamila persone, che tale si tiene
                    dover essere in queste parti, sarà bastante a divertire ogni assedio che
                    disegnasse, né delibererà così di facile d’impegnarsi sotto fortezza, vedendo
                    pronta gente atta a distornarlo et a stringere quale una delle sue maggiori
                    Piazze.</p>
                <p>A questo si aggiunge che quando bene il Turco disponesse di passare in Austria
                    all’impresa di Vienna, l’Imperio per la vicinanza non lasciarebbe d’impiegare le
                    sue forze in aiuto et mantenimento di quella Città o d’altra, per timore che
                    perdendosi l’inimico non entrasse più oltre in Germania, cosa che non averrebbe
                    al Stato dell’Arciduca Ferdinando stimato di minor pericolo ai Prencipati
                    dell’Imperio, anzi che, vedendo li Alemani più tosto importare alli Potentati
                    d’Italia che ad altri la conservatione di queste provincie, non se ne
                    prenderebbono pensiero et haverebbono a caro di mettere in obligo l’Italia a far
                    continua spesa che le sarebbe necessaria ogni volta che cadesse in mano del
                    nemico l’una delle sodette fortezze, Carlestat o Segna, i quai luochi sono così
                    debolmente proveduti che non essendo essercito che quest’anno si mostri di
                    volerli guardare sarà agevol cosa al Turco d’impadronirsene et di calare sopra
                    ’l Mare Adriatico et sopra ’l Friuli, di maniera che si conclude che non si
                    debbano muovere da queste Provincie le genti che verranno di fuori, se
                    peraventura il nemico steso in Campagna et convocando da tutti i confini le
                    forze non risolvesse di fare giornata, nel qual caso non si potrebbe far di meno
                    di non unirsi et di giuntare insieme la potenza dopo che si fossero ben
                    presidiate et munite le frontiere et assicurati con nuovi forti i passi che
                    potessero dar adito a’ Turchi d’entrare in queste parti, le quali restando
                    spogliate d’essercito in tempo che l’hoste possa spin<pb xml:id="P5_0000494"
                    />gersi a suoi danni et che Canisa haverà nervo di farsi sentire fuori è chiara
                    cosa che anderebbono tutte in ruina et che ’l nemico se ne impadronirebbe,
                    potendo poi a suo piacere accostarsi ai luochi più finitimi al Friuli et al
                    Mare. Le quai considerationi, stimandosi di molta conseguenza, ho giudicato mio
                    debito doverne dar conto a V. S. Ill.ma, che a luogo et tempo con la singolar
                    sua prudenza vederà se potranno essere di qualche profitto. .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
