<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_205.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-03-24" n="1">1601-03-24</title>
                <title level="a">205.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 54r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_205.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-03-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_204.1.xml"
                        >204.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 März 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_205.2.xml">205.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_203.2.xml">203.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_205.2.xml">205.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 März 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude über die Schwangerschaft der spanischen Königin [Margarete]. Der Erfolg
                    der Mission des Sigismund von Thurn liegt der Kurie sehr am Herzen, dessen
                    Rückkehr wird sich jedoch noch etwas verzögern. Entscheidung der Erzherzogin
                    Maria, ihre Söhne Leopold und Karl in Judenburg zurückgezogen aufwachsen zu
                    lassen, ist zu begrüßen. Lob für Erzherzog Ferdinand und dessen Einsatz für die
                    Türkenabwehr und die Rekatholisierung. Posteingang. Clemens VIII. wird ein
                    Gratulationsbreve zur Schwangerschaft der spanischen Königin entsenden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="205.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 März 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000465"/>
                <p>Le buone nuove che si hanno costì di Spagna et spetialmente della gravidanza
                    della Regina si sono havute anco qui dove N. S. ne ha sentita una estrema
                    consolatione et la sentirebbe maggiore se fosse possibile per quella che ne
                    presuppone costì nella Ser.ma Arciduchessa et nel Ser.mo Arciduca con li quali
                    V. S. se ne havrà da congratulare affettuosamente.</p>
                <p>La speditione del Conte Sigismondo non sta più a core ad altri che a noi, ma
                    nasce la tardanza dal desiderio et dal fine che si ha ch’egli habbia da
                    ritornare con più sodisfattione et servitio delle loro A. A.</p>
                <p>In ogni luogo che si fossero educati gl’Arciduchi Leopoldo et Carlo non havrebbe
                    potuto credere N. S. che la educatione fosse stata altrimente che conforme al
                    loro nascimento, ma tanto migliore la stimerà S. B.ne intendendo che per
                    elettione della Ser.ma Arciduchessa si sieno ritirati a vivere a Iudemburg con
                    la famiglia proportionata et assignata da S. A., la prudenza et pietà della
                    quale si riconosce ugualmente in tutte le cose<note xml:id="FN5_205.1_01"
                        type="footnote">Seit 1601 lebten die Eh. Leopold und Karl mit den Jesuiten
                        P. Michael Polt (Erzieher Eh. Leopolds), P. Peter Laubich und P. Guillelmus
                        Johnston in der neuerrichteten Burg zu Judenburg. Bereits 1600 schrieb der
                        Ordensprovinzial Alfonso Carillo dem Jesuitengeneral in Rom, Claudio
                        Acquaviva, er habe zwei Patres (P. Joannes Reinel und P. Christophorus
                        L’Abbé) zu Eh. Leopold zur aula materna Judenburgum gesandt: den einen als
                        confessarius, den zweiten als magister: vgl. LUKÁCS 1, S. 601, 754; LUKÁCS
                        2, S. 3; ANDRITSCH, Judenburg, S. 177–180.</note>.</p>
                <p>Ai pensieri del Ser.mo Arciduca di applicarsi tutto alla guerra et proseguire le
                    cose della religione, speriamo che Dio assisterà co ’l suo favore, ch’è quanto
                    ho da rispondere qui alle lettere di V. S. delli 12<note xml:id="FN5_205.1_02"
                        type="footnote">Vom 12. Méirz 1601 ist nur ein Bericht Portias an
                        Aldobrandini auf.findbar: Nr. 201.1.</note>…</p>
                <p>Aggiunta: N. S. scriverà due Brevi per coteste A. A. in congratulatione della
                    gravidanza della Regina et si farà co ’l seguente ordinario non essendosi potuto
                    per questa sera<note xml:id="FN5_205.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar. In
                        der Weisung vom 31. Méirz 1601 werden diese Gratulationsbreven nicht mehr
                        erwähnt: vgl. Nr. 207.1.</note>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
