<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_238.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-07-16" n="1">1601-07-16</title>
                <title level="a">238.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 74r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_238.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-07-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_237.1.xml"
                        >237.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_238.2.xml">238.2.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_236.1.xml">236.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_238.2.xml">238.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft des Gian Francesco Aldobrandini in Graz in der vorangegangenen Woche.
                    Ehrerbietung Erzherzog Ferdinands ihm gegenüber. Bisher wurden Gespräche über
                    die Kriegsführung geführt und der Vorschlag des Kaisers diskutiert, die
                    päpstlichen Truppen anfangs für die Rückeroberung von Ofen/Buda zu nutzen.
                    Erzherzog Ferdinand möchte die Entscheidung Gian Francesco Aldobrandini
                    überlassen, worüber Jakob von Breuner den Kaiser informieren wird. Die
                    skeptische Haltung den Türken gegenüber hält an. Portia hofft, dass durch die
                    bevorstehende Ankunft des Herzogs von Mantua [Vincenzo I.] in Graz keine
                    Unstimmigkeiten hinsichtlich des Oberbefehls aufkommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="238.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</head>
            <div>
                <p>Dalle lettere dell’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco et mie che furono scritte la
                    settimana precedente<note xml:id="FN5_238.1_01" type="footnote">Nr. 236.1. Vom
                        9. Juli 1601 ist ein Schreiben Gian Francescos an San Giorgio im Original
                        und als Kopie, adressiert an Kardinal Aldobrandini, vorhanden. Dem beigelegt
                        war eine Liste mit 15 Punkten, die Eh. Ferdinand als Fragen an die Kurie
                        richtete: vgl. G. F. Aldobrandini an San Giorgio, Graz, 1601 Juli 9, ASV,
                        Segr. Stato, Particolari 4, fol. 417r–420v, 421r–422r; G. F. Aldobrandini an
                        Aldobrandini, Graz, 1601 Juli 9, ASV, Segr. Stato, Cardinali 4, fol.
                        206r–208r. Gian Francesco Aldobrandini berichtete während seiner Abwesenheit
                        von Rom regelmäßig an die Kardinäle San Giorgio und Aldobrandini. Neben den
                        Berichten aus den Jahren 1595 bis 1597 befinden sich im Band Segr. Stato,
                        Particolari 4 des ASV auch jene von seiner letzten Reise im Auftrag des Hl.
                        Stuhles im Jahr 1601, davon stammen fünf Schreiben (9., 10., 16. und 22.
                        Juli 1601) aus Graz. Weitere Berichte an Kardinal Aldobrandini befinden sich
                        im Band Segr. Stato, Cardinali 4 des ASV und reichen vom 6. Juni bis zum 10.
                        September 1601 (fol. 172r–267r). Hier auch Kopien der Berichte an Kardinal
                        San Giorgio beigelegt.</note>havrà V. S. Ill.ma alla gionta di queste havuto
                        <pb xml:id="P5_0000530"/>l’aviso del felice arrivo di S. E. qua et
                    degl’honori che le vengono esshibiti da questi Prencipi ser.mi et in specie
                    dall’Arciduca Ferdinando, che, dopo essersi rihavuto dalla puoca indispositione
                    che pativa, non si satia in publico et in privato d’usare verso S. E. tutti quei
                    termini di cortesia et di rispetto che si puonno desiderare.</p>
                <p>Questi giorni non s’è atteso ad altro che a consultationi et discorsi tenuti
                    sopra la presente speditione di guerra et sopra la proposta della M.tà Cesarea
                    che desiderarebbe s’impiegassero unite tutte le forze per far l’impresa di Buda,
                    presupponendo l’Imperatore che ricuperata quella Città si possa più agevolmente
                    poi riacquistare Canisa et far cadere Albaregale et altre Piazze d’Ungaria. Ma
                    parendo a questi Signori Colonelli et capi esperti più difficile l’espugnatione
                    di Buda che quella di Canisa et non volendo il ser.mo Arciduca, per non mostrar
                    di attendere al solo particolare suo, deliberare sopra ciò cos’alcuna, si è
                    rimesso in tutto al giuditio et parere di S. E., fuori della quale non intende
                    S. A. di uscire in minima parte, et per ciò non solo d’ogni negotiatione l’E. S.
                    ha havuto intiera notitia et parte, ma di tal sua determinatione et del
                    rimettersi che fa in S. E. n’ha anco il Prencipe voluto dar conto a S. M.tà,
                    verso la quale al medesimo fine spacciò due giorni sono il Baron Prainer suo
                    Maresciale di Corte<note xml:id="FN5_238.1_02" type="footnote">Jakob von Breuner
                        kam am 17. Juli 1601 in Prag an: vgl. Spinelli an Aldobrandini, Prag, 1601
                        Juli 23, ASV, Fondo Borghese, serie I 651 A, fol. 139r–v.</note>. Attorno
                    che qual sia l’opinione et parere dell’Ecc.mo Sig. Generale, non mi stimo di
                    dover fare altra relatione, poiché io so che dall’E. S. V. S. Ill.ma riceverà
                    essattissimo et pieno ragguaglio d’ogni cosa.</p>
                <p>Il trattato di pace per ancora non è affatto escluso, ma si tiene che debba
                    svanire, avertendosi che la dilatione dell’ultimo abboccamento procurata sempre
                    dal Turco sia chiaro inditio delle sue insidie ordinarie, co’ quali cercando
                    d’ingrossare l’essercito a tempo dell’uscita de Cesarei si fa giuditio ch’egli
                    habbi animo di fare qualche improviso tentativo. Per il Sig. Duca di Mantova si
                    comincia a preparare l’alloggio et spero che con la sua venuta non darà causa di
                    disconvenienza alcuna, come so di certo che l’Arciduca non permetterà che si
                    pregiudichi punto all’autorità et grandezza dell’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco, a
                    cui non lascio conforme al mio debito di continuamente servire in tutto quello
                    m’è possibile et che mi viene comandato da S. E. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
