<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_263.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-10-13" n="3">1601-10-13</title>
                <title level="a">263.4. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol. 177v–178r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_263.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-10-13" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_263.3.xml"
                        >263.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_264.1.xml">264.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_263.3.xml">263.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_264.1.xml">264.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia wird damit beauftragt, sich um die Hinterlassenschaft des Gian Francesco
                    Aldobrandini und dessen famiglia sowie dessen Gedenkstätte in Warasdin/Varazdin
                    zu kiimmern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="263.4">Aldobrandini an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</head>
            <div>
                <p>Non raccomandai a V. S. al primo aviso della morte del Sig. Giovan Francesco di
                    felice memoria le cose sue che erano restate, parendomi ch’ella non fusse per
                    essere commoda da potere facilmente dare aiuto all’accommodamento della famiglia
                    et delle robbe, oltre che mi persuadevo ch’ella per la solita amorevolezza sua
                    se sarebbe mossa a farlo da sé se n’havesse conosciuto il bisogno. E se bene
                    fusse dato buon ordine sopra ogni cosa a Monsig. Commissario<note
                        xml:id="FN5_263.4_01" type="footnote">Giacomo Serra: vgl. Nr.
                    259.1.</note>et al Sig. Ottavio del Bufalo <note xml:id="FN5_263.4_02"
                        type="footnote">Ottavio del Bufalo, Hofmeister Gian Francesco Aldobrandinis,
                        der sich nach dessen Tod um die famiglia und die Hinterlassenschaft
                        Aldobrandinis sowie um dessen Leichnam kümmerte und den Rücktransport nach
                        Rom organisierte: vgl. Serra an Aldobrandini, Warasdin/Varazdin, 1601
                        September 16, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A, fol. 139r–142r; ASV,
                        Segr. Stato, Particolari 1, fol. 293r–355r (Liste der Ausgaben fiir die
                        Reise G. F. Aldobrandinis nach Warasdin/Varazdin). Im August 1601 ernannte
                        Gian Francesco Aldobrandini Del Bufalo zum Hauptmann von hundert
                        Arkebusieren seiner persönlichen Wache: vgl. G. F. Aldobrandini an
                        Aldobrandini, Agram/Zagreb, 1601 August 12, ASV, Segr. Stato, Cardinali 4,
                        fol. 251r–252r. Nach dem Tod G. F. Aldobrandinis stellte Del.fini Anfang
                        Oktober 1601 Oberlegungen an, ihm anstatt einer berittenen eine Fu/3truppe
                        anzuvertrauen: vgl. Del.fini an Aldobrandini, Campo sotto Kanizsa, 1601
                        Oktober 6, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2, fol. 38r-v. Mehrere
                        Schreiben Del Bufalos an Aldobrandini be.finden sich in: ASV, Fondo
                        Borghese, serie IV 218.</note>, ho però voluto per<pb xml:id="P5_0000592"/>
                    maggiore sodisfattione mia scriverne ancora a lei, acciò che occorrendo si
                    compiaccia di dare il suo aiuto per il smaltimento delle robbe che s’havranno da
                    vendere, potendo ella più commodamente d’ogn’altro pigliarsene qualche pensiero
                    et darne la cura a persone fidate et conosciute da lei, overo per indirizzo
                    della condotta di quelle che hanno a venire in Italia et per la fameglia
                    conforme all’ordine già dato; la prego però affettuosamente ad havere per
                    raccomandati questi affari et ad aiutare in quello che possa dependere da lei.
                    Intendendosene con Monsig. Commissario, col Nuntio di Venetia et con chi
                    bisognarà et mi preme assai che la fameglia sia ben trattata et mandata con
                    sicurezza et con sodisfattione, et che delle robbe ancora sia tenuta
                    diligentemente cura, et se occorresse per questi servitii a trattarne con
                    l’Arciduchessa o con l’Arciduca, la prego a fare da parte mia tutti gl’uffitii
                    che saranno necessarii. E perché intendo che si pensava di fare un poco di
                    memoria a Varasdino dove sono state sepellite l’interiora di quella benedetta
                    anima, mi pare de pregarla ch’ella faccia questa carità di pigliarsene cura, se
                    pure giudicherà espediente che si faccia, et in ogni caso non se dovrà fare se
                    non cosa semplice et di poca spesa. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
