<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_250.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-01" n="1">1601-09-01</title>
                    <title level="a">250.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 83v–84r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_250.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-09-01" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_249.1.xml">249.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 27</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_250.2.xml">250.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_248.1.xml">248.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 August 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_250.2.xml">250.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Clemens VIII. ist über die langsamen Kriegsvorbereitungen und
						den dadurch entstehenden Zeitverlust enttäuscht. Das Ansehen des Erzherzogs
						könnte darunter leiden. Der Sieg des Basta sollte den Kriegseifer anspornen.
						Das Ausbleiben der vom Kaiser angekündigten Strafmaßnahmen hat die Linzer
						Protestanten übermütig gemacht. Zufriedenheit über die Besetzung des Amtes
						des Grenzobersten der kroatischen Grenze. Gute Wünsche für Portias
						Gesundheit.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="250.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000553"/>
					<p>Puoco altro richiedono in risposta da me le lettere di V. S. delli 20 di
							Agosto<note xml:id="FN5_250.1_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> communicate con N. S. conforme al solito, se non che
						S. B.ne havria desiderata più celerità nella esecutione delle cose che
						dependono dall’Arciduca o dai suoi ministri, importando troppo ogni picciola
						perdita di tempo et offendendo altrettanto per la riputatione il sentirsi
						che mancassero tuttavia le armi, quanto per il danno che si riceve.</p>
					<p>La confirmatione della vittoria conseguita dal Basti ci fa credere che
						soleciteranno tutti di moversi contra i Turchi<note xml:id="FN5_250.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 246.3.</note>, nei quali havrà accresciuto il
						timore l’intender che gl’Imperiali rifiutino così costantemente la pace, ma
						non si vorrebbe perder più tempo. È un pezzo che l’Arcivescovo Spinelli fece
						offitii caldissimi con l’Imperatore perché si castigasse l’audacia et la
						temerità degl’Heretici di Lintz et ne furono dati ordini per quello che
						s’intese molto gagliardi, ma dalla loro non esecutione saranno poi nati in
						gran parte nuovi inconvenienti di che V. S. scrive<note xml:id="FN5_250.1_03" type="footnote">Die im März 1600 eingerichtete
							Reformationskommission für das Land ob der Enns, die die Unterbindung
							des protestantischen Religionsexerzitiums und des protestantischen
							Schulwesens zum Ziel hatte, konnte dies in Linz nicht dauerhaft
							umsetzen. Schon kurze Zeit später öffnete die Landschaftsschule erneut
							ihre Tore und ab Februar 1601 wurde der Landhausgottesdienst wieder
							öffentlich gefeiert. Zwischen dem Landeshauptmann Hans Jakob Löbl und
							den Ständen entwickelte sich eine Feindschaft, die auch die
							Landesgeschäfte zum Erliegen brachte, sodass im September 1601 im
							Auftrag des Kaisers eine Kommission für die Umsetzung der
							Rekatholisierung eingerichtet wurde: vgl. EDER, S. 326–339.</note>, né
						altro si può da noi che deplorare la miseria di questi tempi. Del Generalato
						di Croatia ci rallegriamo che l’Arciduca habbia proveduta persona che ne sia
						capace per valore et per ogn’altra conditione<note xml:id="FN5_250.1_04" type="footnote">Veit Khisl (gest. 1609), Sohn von Hans Khisl zu
							Kaltenbrunn. Er diente unter spanischer Fahne in den Niederlanden und
							wurde 1601 zum Grenzobersten der kroatischen Grenze mit Sitz in
							Karlstadt/Karlovac ernannt: vgl. WISSGRILL 5, S. 104; VALVASOR 4, S. 56;
							ADB 15, S. 708. Am 14. Juli 1601 schlug Eh. Ferdinand Kaiser Rudolf II.
							Veit Khisl für das Amt des Grenzobersten der kroatischen Grenze vor und
							bat um eine Entscheidung in dieser Angelegenheit: vgl. Ferdinand an
							Rudolf II., Graz, 1601 Juli 14, StLA, Meillerakten XIII-C–21, fol.
							270r–v und 283r–v. Die Verordneten von Krain und Kärnten hatten auf
							Anordnung des Kaisers und Eh. Ferdinands bereits Anfang Juni mehrere
							Personen für dieses Amt vorgeschlagen, dazu gehörten unter anderem Veit
							Khisl, Josef Rabatta, Peter und Thomas Erdödy. Letztgenannter richtete
							am 30. Juni und 13. Juli 1601 diesbezüglich auch direkte Bittschreiben
							an Eh. Ferdinand: vgl. StLA, Meillerakten XIII-C–21, fol. 269r–283v. In
							der neueren Literatur wird Daniel Frankol als Nachfolger Lenkoviés als
							Grenzoberster der kroatischen Grenze angeführt, während er in der
							älteren Literatur als Vizegeneral der kroatischen Grenze bezeichnet
							wird: vgl. VALVASOR 4, S. 93, 128; PÀLFFY, Türkenabwehr, S. 129. Der
							venezianische Botschafter am Kaiserhof, Pietro Duodo, bezeichnete
							Frankol in seinen Berichten als Vizegeneral von Karlstadt/Karlovac und
							Veit Khisl als Nachfolger Lenkoviés: vgl. Duodo an Grimani, Prag, 1601
							September 24, HHStA, Dispacci di Germania 31/32, S. 178f.; Duodo an
							Grimani, Prag, 1602 Februar 25, HHStA, Dispacci di Germania 31/32, S.
							327. Auch Rabatta benannte Frankol Anfang Oktober 1601 in einem
							Schreiben an Pasqualigo als Vizegeneral der kroatischen Grenze mit Sitz
							in Karlstadt/Karlovac: vgl. HORVAT 1, S. 376. Portia berichtete Offredi
							im Mai 1602: Il Chisel Generale di Croatia è aviso che d’Italia sia
							ritornato in Cragno . : vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Mai 13, ASV,
							Fondo Borghese, serie III 48 A-F, fol. 57r (Avviso).</note>, né altro ho
						che dir qui a V. S. se non ch’ella<pb xml:id="P5_0000554"/> ponga ogni cura
						di ricuperare la sanità et conservarla per interesse anco degl’altri. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
