<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_287.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-12-31" n="2">1601-12-31</title>
                    <title level="a">287.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 169r–170r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_287.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-12-31" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_287.1.xml">287.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_287.3.xml">287.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_287.1.xml">287.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_287.3.xml">287.3. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzog Ferdinand reist mit wenig Hofstaat, jedoch mit Vertretern der
						einzelnen Provinzen, nach Prag, um mit dem Kaiser über die Sicherung der
						innerösterreichischen Grenzen zu verhandeln. Über die türkischen Truppen in
						Kanizsa und das Schicksal der von den Kaiserlichen hinterlassenen Artillerie
						sind unterschiedliche Informationen eingegangen. Der Pascha von Kanizsa
						[Terjaki Hasan Pascha] soll auf Wunsch des Sultans [Mehmed III.] nach
						Konstantinopel/Istanbul gezogen sein und möglicherweise im nächsten Jahr als
						Oberkommandierender zurückkehren.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="287.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 31</head>
				<div>
					<p>Sta di partenza questo ser.mo Arciduca alla volta di Praga, nel qual camino
						non haverà seco molti di sua Corte, ma per riscaldar meglio il negotio per
						il quale egli va a ritruovare S. M.tà, haverà bene S. A. da ognuna di queste
						Provincie un Commissario<note xml:id="FN5_287.2_01" type="footnote">Die
							Abgesandten von der Steiermark, Kärnten und Krain waren: Hofkriegsrat
							Wilhelm von Windischgrätz, der Amtspräsident der steirischen Landschaft
							Hans Sigmund Wagen zu Wagensperg, Ludwig von Dietrichstein und Weikart
							von Auersperg. Sie erhielten für ihre Verhandlungen in Prag eine
							Instruktion Eh. Ferdinands vom 20. Januar 1602: vgl. THIEL,
							Kriegsverwaltung, S. 164.</note> che la seguiterà. La cagione che fa
						muovere il Prencipe a questa andata è l’haver egli veduto il pericolo et
						ruina che soprasta dal commune nemico a questi confini et che perciò il suo
						pensiero sia di portare innanzi alla M.tà dell’Imperatore, che havendo l’A.
						S. gl’anni precedenti osservato esserle impossibile di difendere contro ’l
						Turco li confini di queste parti, et di ciò sendosi più che mai chiarita
						questo anno, ancorché havesse li aiuti di S. S.tà et del Re suo Cognato
						insieme co ’l sforzo de suoi paesi et del poter suo, vogli S. M.tà nel modo
						che per il passato il confine di Canisa et di Petrina è stato sempre
						custodito et guardato da gente et presidii della stessa M.tà che il medesimo
						si facci hora, et non permetta che si lasci abbandonato in esterminio et
						danno di queste Provincie et dell’Austria ancora, poiché si tratta
						dell’impossibile che li Sudditi di qua siano sufficienti a guardare i
						confini di Schiavonia et di Croatia, non<pb xml:id="P5_0000635"/> che questi
						anco dalla parte di Canisa che hanno ingresso patentissimo così alla volta
						di Gratz come di Vienna et d’altri luochi di questo et quel Paese<note xml:id="FN5_287.2_02" type="footnote">Der undatierte Entwurf eines
							diesbezüglichen Schreibens Eh. Ferdinands an Kaiser Rudolf II. be.findet
							sich in: STLA, Meillerakten XIII-B-53. Eine undatierte schriftliche
							Stellungnahme zu einem Memorial des Kaisers in dieser Angelegenheit in:
							STLA, Meillerakten XIII-B-55. Während dieses Aufenthaltes von Eh.
							Ferdinand und Maximilian Ernst in Prag wurde auch eine Vereinbarung
							bezüglich Tirol getroffen: vgl. Nr. 297.1.</note>.</p>
					<p>Con queste et altre dimostrationi l’Arciduca tenterà che la M.tà
						dell’Imperatore si risolva di prendersi cura et pensiero medesimamente di
						queste parti et di farle difendere con le sue forze et si crede che all’A.
						S. non sarà ciò difficile di ottenere come forse il farlo havere
						essecutione, poiché alcuni tengono che, se ben S. M.tà sarà per dimostrare
						buona intentione, che però non vorrà muovere l’animo già applicato alle
						parti di Buda, massime che con la diversione delle Armi nemiche in quel lato
						farà conto di giovare parimente a questo, il quale pare nondimeno che possa
						sentire poco beneficio, sendosi li nemici guadagnati così innanzi verso
						questa Provincia di Stiria.</p>
					<p>Da Confini sono lettere con ragguaglio che da Turchi siano stati condotti in
						Canisa ottanta Carriaggi di monitioni et che trattavano di far tirare a
						Seghet l’Artiglieria lasciata da nostri sotto la fortezza, la qual cosa
						acciò resti impedita, l’Arciduca ha mandata Commissione al Conte di
							Srino<note xml:id="FN5_287.2_03" type="footnote">Georg Zrinski: vgl. Nr.
							244.2.</note>, al Nadasdi et Botteiani<note xml:id="FN5_287.2_04" type="footnote">Franz Batthyány (1573–1625), Sohn von Balthasar
							Batthyány und Dorothea Zrinski. Er nahm ab 1593 an den Kriegszügen gegen
							die Türken teil und gehörte 1601 mit seinem Onkel Georg Zrinski zu den
							Truppen, die zur Befreiung Kanizsas ausgesandt wurden. Oberst von
							Körmend (1601–1602), Oberstmundschenk (1603–1604), Oberststallmeister
							(1608), Kreisoberst Transdanubiens (1604–1609), Obergespan des
							Ödenburger Komitats (1605), Kreisoberst Transdanubiens unter Gabriel
							Bethlen (1620–1621): vgl. KOLTAI, S. 9–12, 310f.</note> che fossero in
						punto con le loro genti, ma si dubita che potranno effettuar poco per i
						freddi et nevi che impediscano il camino et le strade, oltreché se ben
						rimanesse la medesima condotta dell’Artiglieria arrestata, non si potrebbe
						cavar fuori dal paese nemico se non con un essercito et con non poca
						quantità de cavalli, che innanzi fosse in punto ci vorrebbe del tempo. Et
						questo sendo ’l fine di quanto significo anco con le lettere publiche<note xml:id="FN5_287.2_05" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> …</p>
					<p>Sono poi comparse altre lettere dal Conte di Serino, quali portano che ’l
						Bassa di Canisa<note xml:id="FN5_287.2_06" type="footnote">Terjaki Hasan
							Pascha, Pascha von Ofen/Buda (August 1599 – November 1599, 4. September
							1600 – April 1601, 28. November 1609 – Januar 1614), Pascha von Kanizsa
							(1. Juli 1601): vgl. GÉVAY, S. 67, 68, 70; ENCYCLOPÉDIE DE L’ISLAM 4, S.
							570.</note> sia stato chiamato alla Porta, che ’l Turco disegni di
							farlo<pb xml:id="P5_0000636"/> Gran Visir, esserci opinione ch’egli
						l’Anno venturo debba venir Generale in Ungheria et che l’Artiglieria
						adoprata nell’assedio di Canisa non solo sia per condursi a Seghet ma che ’l
						Gran Signore<note xml:id="FN5_287.2_07" type="footnote">Mehmed III.
							(1566–1603), Sohn von Murad III., dreizehnter türkischer Sultan
							(1595–1603): vgl. EI 6, S. 981f.</note> la vogli havere in
						Constantinopoli per triunfo.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
