<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_211.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-04-14" n="1">1601-04-14</title>
                    <title level="a">211.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 14</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 58r–59r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_211.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-04-14" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_210.3.xml">210.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_212.1.xml">212.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 16</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_209.2.xml">209.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_215.1.xml">215.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Kein Posteingang. Der Bischof von Bamberg [Gebsattel] widersetzt sich der
						Widmung der Einkünfte des Klosters Arnoldstein an den Jesuitenorden.
						Erzherzog Ferdinand soll darüber informiert werden, um mit Portia eine
						zufriedenstellende Losung zu .finden. Die entsprechenden Schreiben werden
						übermittelt, genauere Informationen über die päpstliche Hilfe werden
						folgen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="211.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 14</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000476"/>
					<p>Intendiamo da Venetia che in quella Città non era giunto il Corriero di
						Vienna quando si spedì l’ordinario di Roma, onde restiamo senza lettere di
						V. S. et senza tutte l’altre che sogliono capitarci per quella via. A lei
						non havrò però quasi che scrivere se non che essendosi havute lettere del
						Vescovo di Bamberga che si oppone con ragioni assai gagliarde alla unione
						del Monasterio di Orlestain destinato al Collegio dei Padri Giesuiti, le
						quali si sono communicate qui di ordine di N. S. con l’Ambasciator
							Cesareo<note xml:id="FN5_211.1_01" type="footnote">Raimund von Thurn:
							vgl. Nr. 51.1.</note> che trattò il negotio per il Ser.mo Arciduca
						Ferdinando affinché deducesse quanto gl’occorreva in contrario come ha
						fatto, è parso a S. B.ne che et delle lettere del Vescovo et della scrittura
						dell’Ambasciatore si mandi a V. S. la copia qui inclusa<note xml:id="FN5_211.1_02" type="footnote">Nicht auffindbar. Eh. Ferdinand
							hatte bereits im November 1600 Kommissare damit beauftragt, die
							Umwidmung der Besitzungen und Einkünfte des Stiftes Arnoldstein an den
							Jesuitenorden durchzuführen, um die Grundlage für die Errichtung eines
							Jesuitenkollegs in St. Veit zu schaffen. In einem Schreiben vom 23.
							Dezember 1600 bat er Bischof Gebsattel um dessen Zustimmung und
							Unterstützung: vgl. LOSERTH, Akten 2, S. 85, 118–120 (Ferdinand an
							Gebsattel, Graz, 1600 Dezember 23, KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz. 23,
							fol. 23r–v; Domkapitel an Ferdinand, Bamberg, 1601 Februar 2, KLA, Stift
							Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 28r–v). Am 26. Februar 1601 hatte
							Gebsattel sich an Clemens VIII. gewandt und die Übertragung Arnoldsteins
							abgelehnt: vgl. LOOSHORN, S. 305f.; WEISS, Bistum, S. 322. Eine
							Abschrift dieses Briefes be.findet sich in: KLA, Stift Arnoldstein I,
							Fasz. 23, fol. 36r-v. Vgl. Nr. 148.1.</note> perché ella dia parte a S.
						A. della instanza che si fa contra la unione et dei suoi fondamenti et a
						quel Prelato delle ragioni che si portano in favore di essa unione contra le
						sue, et così procuri che convengano insieme, di maniera che in qualunque
						modo si stabilisca il negotio concorra la satisfattione commune delle parti
						et conspirino unitamente per dir così al servitio di Dio et della religione.
						Fra tanto è bene che il Vescovo sappia che la supplica è già segnata per i
						Padri Giesuiti ai quali si può difficilmente non perfettionar la gratia.</p>
					<p>Nella materia degl’aiuti si scriveranno in breve tutti i particolari a V. S.
						come le fu promesso, la quale essendo provocata a parlarne potrà dire che
						già si va disponendo la speditione. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
