<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_215.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-21" n="2">1601-04-21</title>
                <title level="a">215.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 59r–60v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_215.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-04-21" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_214.1.xml"
                        >214.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_215.2.xml">215.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_211.1.xml">211.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 April 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_215.2.xml">215.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 April 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Portia hatte San Giorgio über Bedenken Erzherzogs Ferdinands
                    bezüglich der Verschwiegenheit von Angestellten des päpstlichen
                    Staatssekretariates unterrichtet. Kardinal San Giorgio bittet um Nachforschungen
                    iiber den vermuteten Informationsfluss.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="215.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 21</head>
            <div>
                <p>Scrive V. S. con una delle lettere sue delli 9<note xml:id="FN5_215.1_01"
                        type="footnote">Vom 9. April 1601 sind drei Berichte Portias an Aldobrandini
                        vorhanden, zwei davon sind Kopien der Berichte an San Giorgio. Ein Schreiben
                        dieses Inhaltes ist nicht auf.findbar: vgl. Nr. 210.2, 210.3.</note>che
                    l’Arciduca, dandole certa lettera secreta per N. S.<note xml:id="FN5_215.1_02"
                        type="footnote"> Nicht auffindbar.</note>, le haveva accennato di haver
                    qualche ombra della publicità delle cose della Secretaria di S. B.ne, et
                    soggiuntoli ch’ella si meraviglierebbe se vedesse le scritture et gl’avvisi, che
                    se le mandano, come usciti dalla medesima secretaria, et dice poco appresso V.
                    S. in un aggiunto di sua mano che tutto ciò se le era scoperto da quelle A. A.
                    mentre che le animava a communicar con S. B.ne le cose più importanti
                    dell’Imperio et della guerra. Ch’ella l’habbia inteso più in un proposito che
                    nell’altro io le resto grandemente tenuto che le sia piacciuto di avvertirmene,
                    perché sì come non mi è difficile il sopportare qualche imperfettione in molti
                    servitori, così sarebbe impossibile che tolerassi una minima ombra d’infedeltà
                    in alcuno. Ma perché servirebbe a poco l’avvertimento se anco non si penetrasse
                    più innanzi, non sapendo io che diligenza fare per la parte mia per venire in
                    chiarezza del fatto sopra una relatione tanto generale et pretendendo che <pb
                        xml:id="P5_0000482"/>bastino gl’ordini dati et che presuppongo osservati in
                    quanto alla cautela, la prego con ogni maggiore affetto ad investigare
                    diligentemente quali particolari sieno arrivati alla notitia dell’Arciduca, et,
                    se possibile sarà, per qual via se ci fosse stata qualche lettera o scrittura,
                    se volgare o latina et ogni cosa simile, et in tutti i casi se quello che si
                    troverà sarà capitato loro direttamente di qua o indirettamente per altra mano
                    et per via d’altri Principi o di persone publiche o private, perché ogni
                    picciola scoperta, anco lontana che si facesse, delle materie o delle persone o
                    dei mezi somministrerebbe il modo di arrivare tutto il negotio che sarebbe con
                    mio singolar contento. Con l’Arciduca non giudicherà forsi bene V. S. de venire
                    a tante sottilità, né pur d’entrare in tal materia se non con gran destrezza, in
                    che mi riporto alla sua prudenza; ma con più libertà et più sicurezza potrebbe
                    ben tentare in ogni caso qualche Ministro confidente di quelli che sanno le cose
                    più intime et massime che essendo il Principe ingenuo et di un candore
                    incomparabile, non si userà forsi la tenacità che si userebbe in qualche altra
                    Corte. Et se bene sopra la copia della lettera et relatione del Sig. Cardinal
                    Diatricstain che V. S. dice haver saputo che fu mandata costì <note
                        xml:id="FN5_215.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>non si fa gran
                    riflesso per qualche ragione, mi sarebbe nondimeno di gran piacere ch’ella
                    cercasse di sapere per qual mano l’habbia l’A. S. havuta …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
