<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_282.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-12-17" n="1">1601-12-17</title>
                    <title level="a">282.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 157r–158r, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 162r–163r, Copia literarum domini Roswurm ad Ser.mum
						Archiducem<lb/>Mathiam, Copernach, 1601 November 20.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_282.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-12-17" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_281.3.xml">281.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Dezember 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_282.2.xml">282.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_281.3.xml">281.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Dezember 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_282.2.xml">282.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Erzherzöge Ferdinand und Maximilian Ernst werden Anfang Januar nach Prag
						reisen, um mit dem Kaiser über die Sicherung der innerösterreichischen
						Grenzen zu verhandeln. Die angebliche Unzufriedenheit des Erzherzogs über
						Giovanni de’ Medici und die Truppen des Großherzogs der Toskana wurden wohl
						von deutschen und ungarischen Protestanten in Umlauf gebracht, jedoch von
						dem in Graz eingetroffenen Federico Ghislieri dementiert. Die Kopie eines
						Briefes Rußworms an Erzherzog Matthias wird diesem Postpaket beigelegt. Der
						Herzog von Mantua [Vincenzo I.] hat in Salzburg über ein Kanonikat für
						seinen Sohn Ferdinando verhandelt. Ghislieri, der Portia mit Informationen
						über die zurückgebliebenen päpstlichen Soldaten in Pettau/Ptuj versorgt hat,
						hofft auf eine Empfehlung Erzherzog Ferdinands beim König von Spanien
						[Philipp III.] für die Erhöhung seiner Pension in Neapel. Erinnerung an die
						Bitte der Erzherzogin bezüglich der Errichtung eines Nonnenklosters in
						Graz.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="282.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</head>
				<div>
					<p>Heri ritornò di Praga il Corriere espedito da questo Arciduca alla M.tà
						dell’Imperatore per ottenere di poter andar a complir con S. M.tà et trattar
						degl’interessi di questi Stati et diffesa di questi confini; et intendo che
						la sudetta M.tà scrive alcune lettere di consolatione all’Arciduca,
						essortandolo a ricever patientemente dalla mano di Dio il poco buon successo
						dell’assedio di Canisa con sperare di dover haver con l’aiuto divino maggior
						prosperità in altre imprese. Et così l’Arciduca, ben contento di
						quest’amorevol officio di S. M.tà, partirà di qua col fratello Massimiliano
						per Praga alli 2 o 3 del seguente et come si pensa si tratterà come si possi
						assicurarsi da questa parte contra ’l Turco<note xml:id="FN5_282.1_01" type="footnote">Zur Reise Eh. Ferdinands nach Prag: vgl. Nr.
							287.2.</note>.</p>
					<p>Seguita in questo Serenissimo poca sodisfattione del Sig. Don Giovanni de’
						Medici et delle genti fiorentine, essendo anco venuto ultimamente detto da
						un Turco di Canisa fatto pregione dalle genti del Conte di Serino<note xml:id="FN5_282.1_02" type="footnote">Georg Zrinski: vgl. Nr.
							244.2.</note> che fos<pb xml:id="P5_0000628"/> sero entrati in Canisa
						otto soldati de fiorentini, ch’hanno fatto star constanti gli Turchi in non
						rendersi. Ma io credo che sian inventioni di Thedeschi et hungari Heretici,
						i quali dicano anco alcuna cosa de nostri, de quali si dice esser vero che
						tre Turchi fatti già Christiani in Italia et poi rollati nelle genti
						Pontificie sian fuggiti al Turco et rinegato. Et il Sig. Federico
							Ghisilieri<note xml:id="FN5_282.1_03" type="footnote">Federico Fabio
							Ghislieri (1560–1622), stand seit 1590 im Dienst des Papstes und
							begleitete die päpstlichen Hilfstruppen in den Jahren 1595, 1597 und
							1601 bei den Feldzügen gegen die Türken in Ungarn. Nach Italien
							zurückgekehrt bemühte er sich, in den Dienst des spanischen Königs
							aufgenommen zu werden, nahm aber erneut den Dienst am römischen Hof auf.
							1605 wechselte er für kurze Zeit in den Dienst des Großherzogs der
							Toskana und 1617 endgültig in jenen des Herzogs von Savoyen: vgl.
							VALORI, S. 166; DBI 54, S. 59–61; BRUNELLI, S. 147. 1601 war Ghislieri
							als Generalmajor am Rückeroberungsversuch Kanizsas beteiligt und wurde
							nach dem Tod Gian Francesco Adobrandinis im Dienstgrad als zweiter im
							Kommando nach Del.fini bestéitigt: vgl. Ghislieri an Aldobrandini, Campo
							sotto Canisa, 1601 September 22, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2,
							fol. 20r. An Eh. Ferdinand hatte er eine Abhandlung über den
							Rückeroberungsversuch von Kanizsa gerichtet, für die dieser ihm über
							Portia dankte: vgl. TOMASI, Lettere, fol. 17r–v, [o. D.].</note> che si
						trova qui al presente ha udito di queste cose dall’Arciduca stesso et gl’ha
						risposto assai prudente et sensatamente.</p>
					<p>Invio anco a V. S. Ill.ma copia d’una lettera del Rosburn Maestro di Campo
						dell’essercito Imperiale, scritta al Arciduca Mattias et mandata a Praga
							all’Imperatore<note xml:id="FN5_282.1_04" type="footnote">Beilage dieser
							Nr.</note>, la quale ha turbato molti, parendo che tocchi altri per
						scusar se medesimo.</p>
					<p>Il Sig. Duca di Mantova, per quanto si dice, è stato in Salsburg grandemente
						accarezzato et si è fermato due giorni et mezzo con quell’Arcivescovo presso
						’l quale si discorre che habbi fatto instanza per far Canonico in quella
						Chiesa il Prencipe Ferdinando<note xml:id="FN5_282.1_05" type="footnote">Ferdinando (1587–1626), Sohn von Herzog Vincenzo I. von Mantua und
							Eleonora de’ Medici. Ursprünglich als zweitgeborener Sohn für den
							geistlichen Stand bestimmt, studierte er von 1599 bis 1602 an der
							Universität in Ingolstadt, musste aber nach dem Tod seines Bruders
							Francesco am 22. Dezember 1612 die Regierung des Herzogtums übernehmen.
							1613 verzichtete er auf das ihm 1607 verliehene Kardinalsamt: vgl. DBI
							46, S. 242–252; MALACARNE, S. 237–291. Ferdinando Gonzaga erlangte weder
							in Salzburg noch in Trient und Passau ein Kanonikat: vgl. BONELLI;
							RIEDL; KRICK. Im Juni 1605 resignierte Jakob Rassler das Kanonikat in
							Brixen dem Hl. Stuhl zu Gunsten Ferdinandos: vgl. WOLFSGRUBER, S. 156f.,
							193. Im Jahr 1599 hatte Ferdinando ein Kanonikat in Augsburg erhalten,
							da er dieses nie in Besitz nahm wurde er 1617 abgesetzt: vgl. HAEMMERLE,
							S. 54 (Nr. 251, versehentlich als Vincenz Herzog von Gonzaga und Mantua
							angeführt).</note> suo secondogenito che hora studia in Ingolstadio, sì
						come S. A. ha desiderato il medesimo in Trento et Possa, ma questa natione
						et gli Prencipi son molto difficili et contrarii a ricever forastieri,
						massime di tal conseguenze. …<pb xml:id="P5_0000629"/>
					</p>
					<p>Il Sig. Federico Ghisilieri è qui per licentiarsi dall’Arciduca et per
						ottener lettere di favore presso il Re di Spagna in augumento di certa sua
						pensione in Napoli<note xml:id="FN5_282.1_06" type="footnote">Eh. Ferdinand
							übermittelte an Clemens VIII. ein Empfehlungsschreiben für Ghislieri:
							vgl. Ferdinand an Clemens VIII., Graz, 1601 Dezember 18, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 85 A, fol. 47r.</note>. Mi son valuto di lui et
						della sua informatione per certi successi et insolenze fatte da Cittadini di
						Pettovia ad un Mercante che serviva di panni le genti di S. B.ne et penso
						che que Terrazzani saran ben puniti, havendomi così promesso l’Arciduca anco
						per benefitio di quel Hospitale quivi rimasto, perché con questa correttione
						gli porteran più commodità et rispetto.</p>
					<p>La ser.ma Arciduchessa ricorda a V. S. Ill.ma il negotio di quel Monasterio
						di Monache et gli lo raccommando caldissimamente come a figliolo, sperando
						che V. S. Ill.ma lo havrà per raccommandato come cosa desiderata da sua
						carissima Madre che la servirà sempre in ogni occasione. Queste son le
						parole precise che S. A. mi ha mandato a dire per scriver a V. S. Ill.ma
							…<note xml:id="SN282.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk des
							Staatssekretariates, fol. 158v: Si da copia dell’ultimo capitolo a
							Monsig. Agocchi.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
