<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_239.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-07-21" n="1">1601-07-21</title>
                <title level="a">239.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 77r–78v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_239.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-07-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_238.2.xml"
                        >238.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_239.2.xml">239.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_237.1.xml">237.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_241.1.xml">241.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude über die Ankunft Gian Francesco Aldobrandinis in Graz. Portia war diesem
                    entgegengereist. Posteingang. Man erwartet Informationen über die Haltung
                    Erzherzog Ferdinands zur Visitation des Benediktinerinnenklosters Santa Maria in
                    Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="239.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 21</head>
            <div>
                <p>Supplì il Secretario di V. S. al difetto della sua presenza con lo scrivermi
                    l’ordinario passato<note xml:id="FN5_239.1_01" type="footnote">Das von Tomasi am
                        2. Juli 1601 verfasste Schreiben ist nicht auffindbar: vgl. Nr. 237.1. Am 9.
                        Juli berichtete Portia wieder selbst: Nr. 236.1.</note>, et ella impiegò
                    ottimamente quel tempo che spese nell’incontrare et servire l’Ecc.mo Sig. Giovan
                    Francesco, l’arrivo del quale costì con quel di più che contengono le ultime sue
                    delli 9 <note xml:id="FN5_239.1_02" type="footnote">Vom 9. Juli 1601 ist nur ein
                        Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr. 236.1.</note>si è inteso con
                    molto piacere di tutti noi. Io non rispondo a particolare alcuno perché non ve
                    n’è bisogno et le dico solamente che il Ser.mo Arciduca farà il suo proprio
                    servitio confidando nel Sig. Giovan Francesco, perché fra le parti che
                    concorrono in lui deve essere stimata grandemente un’ottima volontà che ha verso
                    le cose di S. A.</p>
                <p>Aspettiamo di intendere il frutto del Breve che V. S. doveva presentare alla
                    medesima A. nel particolare delle Monache di Aquileia<note xml:id="FN5_239.1_03"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1601 Juni 15:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14020. Vgl. Nr. 230.2.</note>, perché quel <pb
                        xml:id="P5_0000532"/>Monasterio non visitato camina al precipitio et dicono
                    i meglio informati che non vi sarà riparo quando si continui verso le Monache
                    quel favore che si sono acquistate con mali modi come s’intende in Corte di S.
                    A. <note xml:id="FN5_239.1_04" type="footnote">In den vorangegangenen
                        Visitationen des Klosters (1585, 1594) wurden vor allem die Verstöße der
                        Nonnen gegen die Klausur hervorgehoben. Besonders vermerkt wurde ihre
                        Abwesenheit während der Sommermonate, in denen sie sich aufgrund der Hitze
                        zu Verwandten oder an andere Orte zurückzogen: vgl. FRANCESCHIN, S. 211f.,
                        215. Vgl. Nr. 222.1, 230.2.</note>, non lo sapendo forsi essa, la quale è
                    necessario che si spogli della cura dei Chiostri lasciandola a chi deve haverla.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
