<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_225.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-28" cert="low" n="3">vermutlich
                    1601-05-28</title>
                <title level="a">225.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 53r–54r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_225.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_225.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1601-05-28" n="3" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_225.2.xml"
                        >225.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_226.1.xml">226.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_225.2.xml">225.2. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_226.3.xml">226.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Ferdinand zeigt sich für die Bemühungen des Papstes beim Großherzog der
                    Toskana [Ferdinando I.] dankbar und würde eine .finanzielle Unterstützung für
                    den Ausbau der Festungen und andere Sicherheitsmaßnahmen der Entsendung von
                    Soldaten vorziehen. Aus strategischen Gründen, die Portia ausführlich erläutert,
                    sollten keine Truppen von den <pb xml:id="P5_0000505"/>innerösterreichischen
                    Grenzen abgezogen werden. Keineswegs dürfen sich die Reichsfürsten sicher
                    fühlen, da sie sich sonst der Unterstützung in der Türkenabwehr entziehen und
                    glauben würden, diese den italienischen Fürsten überlassen zu können. Die Gefahr
                    für Italien ist in der Tat gegeben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="225.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 Mai 28]</head>
            <div>
                <p>Ho riferito al ser.mo Arciduca la benigna mente che tiene N. S. oltre li aiuti
                    destinati delli diecimila fanti di voler anco far officio che ’l Gran Duca
                    concorra nella causa commune con qualche soccorso, di che S. A. è restata
                    consolatissima et rende gratie infinite a S. B.ne che si degna haver tanto a
                    cuore la salvezza del suo Stato, et resta con obligo a V. S. Ill.ma che sia anco
                    così ben disposta et inclinata a questa difesa, aggiongendosi che quando
                    quegl’aiuti fossero in dinari per far certe spese più importanti come di
                    fortificatione o altra simil opera rilevante, che forse sarebbono più accetti
                    come più accommodati al bisogno di queste fortezze molto esposte al pericolo per
                    esser assai puoco munite, et questo tanto più perché si crede che con tutti
                    gl’aiuti insieme ci sarà buona copia di fanteria, facendosi conto di
                    ventiquattromila oltr’alla Cavalleria, et così m’ha detto uno di questi
                    Consiglieri segreti in particolare confidenza.</p>
                <p>Per ancora non si penetra dove possa esser il gran sforzo dell’inimico, ma segua
                    in che parte si voglia, è opinione che non si debbano muovere le genti
                    aussiliari da questi Confini, se prima non si veggono bene assicurati,
                    stimandosi li medesimi più importanti, non solo perché mantenuti guardano et
                    rendono sicure queste parti, ma perché tolgono ogni pericolo anco all’Italia et
                    fermandosi l’essercito nel paese dell’Arciduca verrà in un tempo stesso a tener
                    in sospetto ’l Turco et a farlo irresoluto di stringere Vienna o Strigonia con
                    assedio, poiché oltre le forze Cesaree, che gli sarà a fronte, temerà sempre
                    d’havere queste alle spalle et di poter essere diversione d’ogni suo disegno nel
                    modo che seguì sotto Varadino, il quale non si conservò per altro che per
                    l’andata che si fece verso Buda, la qual Piazza dubitando poi l’inimico di
                    perdere, fu forzato mandarvi parte delle genti de quali si serviva nell’assedio
                    per soccorso et in fine per torla affatto fuori di pericolo levò intieramente il
                    Campo dall’assedio, cosa che non sarebbe seguita se l’Essercito Imperiale si
                    fosse truovato impegnato della difesa della sodetta fortezza.</p>
                <p>Si considera di più che in occorrenza che ’l Turco havesse mira di passare in
                    Austria, essendo quella Provincia così contigua ai Prencipi dell’Imperio, è da
                    credere ch’essi unitamente conspirarebbono al mantenimento suo per tenere
                    adietro la potenza de barbari et per difensione di loro stessi. <pb
                        xml:id="P5_0000506"/>Il che di certo non averrebbe alle Provincie del ser.mo
                    Arciduca Ferdinando et per la lontananza et per esser riputate divise dalla
                    communanza dell’Imperio, aggiongendosi anco che vedendo la Germania il male
                    esser più vicino all’Italia che a sé vederebbe volentieri che la tempesta si
                    scarricasse di qua con danno, assicurati che converrebbe per l’avenire la soma
                    maggiore della difesa et del pensiero ai potentati d’Italia, come accaderebbe
                    ogni volta che si facesse iattura di Carlestat, Segna o di qualch’altro luogo,
                    li quali saranno facili ad esser occupati da nemici se l’essercito non verrà
                    loro a far scudo et a farsi stimare da Turchi, da quali con l’opportunità della
                    Piazza di Canisa, mancando gente in Campagna o non essendosi fortificate le
                    frontiere et i passi, si potrà ad ogni piacere scorrere le campagne di Stiria et
                    impadronirsi di Pettovia, Rochespurg et d’altre Terre, co ’l desolare anco la
                    Carniola et avicinarsi al Friuli con puoco nervo di gente, et a ciò sarebbe
                    sempre bastante il solo Bassa della Bossina <note xml:id="FN5_225.3_02"
                        type="footnote">Derwisch Pascha: vgl. Nr. 51.1.</note>, quando non s’havesse
                    soccorso in pronto di fuori. Onde si conchiude non doversi levare da questo
                    paese le genti che s’apparecchiano, se non in congiuntura di qualche estrema
                    necessità et che si scuoprisse che ’l Turco ben forte in Campagna deliberasse di
                    venir a giornata et che non si potesse devitarla senza danno, perché in tal caso
                    parimente l’inimico verrebbe ad unire tutti li soldati et bastarebbe che si
                    fossero ben presidiate et munite le frontiere che non potrebbono patire
                    incontro, ancorché nel combattimento le cose de Christiani non gissero in tutto
                    prospere, essendo consueto che le giornate che seguono co ’l Turco finiscono in
                    stagione non più atta a campeggiare, né a continuare altre fattioni. Le quai
                    cose mi son mosso di significare a V. S. Ill.ma, parendomi che si debba havere
                    oggetto di conservare queste Provincie per maggior sicurezza d’Italia, essendo
                    io nel resto sicurissimo che l’Arciduca per la buona corrispondenza che tiene
                    con la M.tà dell’Imperatore sarà pur troppo facile ad esseguire et a secondare
                    la sua volontà in qualonche maniera et occasione che sarà commandato dalla
                    medesima M.tà di spingersi altrove con le forze che si ritruoverà haver
                    raddunate. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
