<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_270.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-11-05" n="2">1601-11-05</title>
                <title level="a">270.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 139r–140v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_270.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-11-05" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_270.1.xml"
                        >270.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_271.1.xml">271.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 November 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_270.1.xml">270.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_271.3.xml">271.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 November 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Post nach Umweg über Kanizsa eingetroffen. Portia sichert erneut zu, dass er
                    alles in seiner Macht Stehende für die famiglia Gian Francesco Aldobrandinis und
                    die Überführung von dessen Leichnam unternommen hat. Im Wesentlichen wurde Gian
                    Francesco Aldobrandinis Hinterlassenschaft von den päpstlichen Truppen
                    übernommen, wofür seine Erben entschädigt werden sollen. Bezüglich der geplanten
                    Gedenkstätte für Aldobrandini in Warasdin/Varazdin und die verbleibende
                    Hinterlassenschaft wird er sich mit Kommissar Serra in Verbindung setzen. In
                    Warasdin/Varazdin diirfte eine einfache Gedenktafel mit dem Aldobrandini-Wappen
                    am Ort der Beisetzung der Eingeweide ausreichend sein. Serra und Portia werden
                    die Breven für Erzherzog Ferdinand und Erzherzogin Maria nicht übergeben, da
                    sich das Verhéiltnis zu den péipstlichen Truppen und deren Befehlshaber
                    [Del.fini] in der Zwischenzeit gebessert hat. Posteingang. Portia hat
                    Erzherzogin Maria Schreiben Kardinal Aldobrandinis und der Olimpia Aldobrandini,
                    Witwe Gian Francesco Aldobrandinis, übermittelt, die sich und ihre Kinder dem
                    Wohlwollen des Erzherzogs emp.fiehlt. Das erzherzogliche Mandat fiir die Abtei
                    Rosazzo wird in Kopie iibermittelt. Capponi be.findet sich auf dem Weg der
                    Besserung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="270.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000603"/>
                <p>Le lettere di V. S. Ill.ma de 13 del passato che dovevano capitarmi con
                    l’ordinario precedente<note xml:id="FN5_270.2_01" type="footnote">Nr. 263.3,
                        263.4. Vgl. Nr. 268.1.</note>, mi sono ultimamente state mandate dal Campo
                    da Monsig. Rev.mo Commissario <note xml:id="FN5_270.2_02" type="footnote"
                        >Giacomo Serra: vgl. Nr. 259.1.</note>, a cui gionse il Corriere spacciato
                    di costà. Et quanto a quello s’aspetta di fare per la Famiglia della felice
                    memoria del già Ecc.mo Sig. Giovan Francesco acciò havesse buon indrizzo per il
                    viaggio d’Italia, et le cose restate fossero di quella cura et pensiero che si
                    conveniva, haverà hormai V. S. Ill.ma da antecedenti mie potuto conoscere che
                    non lasciai punto desiderare l’opera mia<note xml:id="FN5_270.2_03"
                        type="footnote"> Nr. 262.1.</note>et che in Varasdino et in Campo fui
                    assistente et procurai Commissarii et altri recapiti per facilitar il camino
                    delli Familiari et del Corpo dell’E. S. Il che tutto stimai appartenere al
                    debito mio di effettuare senza attendere altro commandamento da V. S. Ill.ma,
                    poiché a servitori tocca di servire anco non commandati, specialmente in
                    occorrenze che si può giudicare di non potere se non sodisfare all’obligo che si
                    ha con Padroni suoi. Delle robbe che rimasero, li Ministri Camerali per
                    valersene nell’Essercito se ne sono hormai serviti della maggior parte a nome
                    della Camera, dandone credito alli heredi di S. E., et penso parimente che del
                    restante Monsig. Commissario n’haverà fatto essito compito. Pure rimanendoci
                    cos’alcuna da uscirne, non tralascierò io d’adoprarmi et di ciò n’ho scritto
                    appunto già tre giorni al detto Monsig. Commissario<note xml:id="FN5_270.2_04"
                        type="footnote"> Nicht auffindbar.</note>, acciò occorrendo n’avisi subito
                    et mi dica anco se per aventura in proposito della memoria che si pensava di
                    fare in Varasdino habbia altro disegno, perch’io anderò divisando quello s’habbi
                    a fare, parendomi quasi che si possa ommettere cosa tale, massime sendo
                    Varasdino il luoco che è fuori di mano et di puoco conto. Pure in ogni caso
                    credo che bastarebbe pingere o scolpire le insegne Aldobrandine nel muro et
                    porre sopra ’l luoco dove sono riposte l’interiora una pietra semplice con
                    epitaffio brevissimo o pur con una croce di metallo, com’ho veduto usarsi anco a
                    Prencipi in Francia <note xml:id="FN5_270.2_05" type="footnote">Portia war 1589
                        im Gefolge des Kardinallegaten Enrico Caetani nach Frankreich gereist: vgl.
                        RAINER, GN 3, S. XIII.</note>.</p>
                <p>Il Breve che Monsig. Commissario doveva presentare al ser.mo Arciduca<note
                        xml:id="FN5_270.2_06" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Frascati,
                        1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14132.</note>diferì egli di dare
                    sinché havesse inteso il parer mio, giudicando però che fosse meglio il non
                    presentarlo, poiché ricevendo il Sig. Flaminio Delfini dopo gl’officii che si
                    fecero da noi con l’Arciduca in Campo, così nell’entrare ne consegli come in
                    altro ogni piena sodisfattione da S. A., pareva che non potesse partorire se non
                    qualche tristezza nel Prencipe, che stimarebbe <pb xml:id="P5_0000604"/>farsegli
                    torto in questo tempo che si mostra più facile et benigno nell’havere et fare
                    che s’habbia quel rispetto che si conviene alle genti et Ministri di N. S. <note
                        xml:id="FN5_270.2_07" type="footnote">Eh. Ferdinand dankte Portia in einem
                        Schreiben vom 6. November 1601 für seine Unterstützung in dieser
                        Angelegenheit und sicherte ihm zu, sich um die päpstlichen Truppen
                        entsprechend zu kümmern, wie z. B. durch die exklusive Preissenkung des
                        Brotes für diese Soldaten: vgl. Ferdinand an Portia, Dal campo sotto Canisa,
                        1601 November 6, BNCF, Fondo nazionale II.II.510, fol. 66r.</note>; nella
                    qual opinione sendo concorso ancor io, ho scritto al sodetto Monsignore parermi
                    che in ogni modo si lasci di presentarlo et l’istesso si farà parimenti da me in
                    quello per la ser.ma Arciduchessa <note xml:id="FN5_270.2_08" type="footnote"
                        >Clemens VIII. an Maria, Frascati, 1601 Oktober 13: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        14133.</note>, sperando che di tal risolutione S. B.ne sia per rimanere
                    contenta et V. S. Ill.ma sodisfatta, massime che non sendosi scritti i Brevi per
                    altro che per ridurre l’Arciduca al termine in che truova hora d’accarezzare et
                    stimare il Sig. Flaminio et di far tener conto della soldatesca, giudico maggior
                    riputatione della Sede Apostolica che S. A., havendo conosciuto quello se le
                    convenga per corrispondere alla benignità di S. B.ne, si sia mossa ai deboli
                    officii fatti dalli Ministri di S. S.tà, che se hora l’havesse fatto per il
                    risentimento di N. S. oltre che l’Arciduchessa, che dopo la morte del già Ecc.mo
                    Sig. Giovan Francesco ha sempre bramato che sodisfi alli Ministri et alle genti,
                    ne l’ha più volte a mia instanza raccommandato all’Arciduca, si sarebbe presa
                    dolore estremo per il disgusto di N. S., di modo che per tutti li sodetti
                    rispetti ho speranza che s’approverà da V. S. Ill.ma la non presentatione de
                    sodetti Brevi et questo servirà per risposta alla lettera sua de 20 del
                        passato<note xml:id="FN5_270.2_09" type="footnote"> Nr. 265.2.</note>.</p>
                <p>A Madama sodetta ho reso io due lettere, l’una di V. S. Ill.ma et l’altra
                    dell’Ecc.ma Signora Olimpia<note xml:id="FN5_270.2_10" type="footnote">Nicht
                        auffindbar. Olimpia Aldobrandini (1567–1637), Schwester von Kardinal Pietro
                        Aldobrandini und Nichte Clemens’ VIII., Witwe des Gian Francesco
                        Aldobrandini: vgl. WEBER, Genealogien 29.1, S. 31; JAITNER, Prosopographie,
                        S. 283 (Anm. 457).</note>, le quali sono state oltre modo care all’A. S. et
                    dopo haver gradita molto l’offerta fatta a lei et alli Arciduchi figlioli della
                    servitù di quelli di S. E. nipote di V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_270.2_11"
                        type="footnote"> Silvestro Aldobrandini: vgl. Nr. 266.1. Aus der Ehe von
                        Gian Francesco und Olimpia Aldobrandini gingen 12 Kinder (6 Buben und 6
                        Mädchen) hervor. Zwei Söhne, Silvestro und Ippolito, schlugen die kirchliche
                        Laufbahn ein und wurden zu Kardinälen ernannt: vgl. WEBER, Genealogien 29.1,
                        S. 30.</note>con grandissima dimostratione d’amore m’ha detto ch’ella,
                    sapendo di quant’obligo insieme con li figlioli suoi era tenuta alla buona
                    memoria dell’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco et quanto maggiormente deve hora per
                    haver quell’anima spesa la vita in loro beneficio, vuole di questo credito ne
                    siano heredi li figlioli dell’E. S. et che in occasione l’habbino ad essigere,
                    sicurissimi di truovare le A. A. loro in ogni tempo prontissime et inclinate a
                    suoi commodi et augumenti, come <pb xml:id="P5_0000605"/>rimarranno sempre
                    desiderose di servire a V. S. Ill.ma, a cui persuadendomi che la relatione di
                    ciò non potrà essere se non di contento ho stimato appartenersi alla divotion
                    mia di non doverla omettere.</p>
                <p>La patente per Rosaccio si è già ottenuta et qui allegata. Spero di mandarnela
                    copia, inviandosi l’originale drittamente al Governatore della Badia<note
                        xml:id="FN5_270.2_12" type="footnote">Nicht auffindbar. Verwalter der Abtei
                        war Fabrizio Paulucci: vgl. Nr. 64.4.</note>.</p>
                <p>Il Sig. Neri Capponi è andato migliorando di modo dalla sua indispositione che
                    spero non ci sarà più pericolo, se ben in ogni caso non mancarò d’invigilare a
                    quello potrà importare il servitio degl’Ecc.mi Nipoti di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
