<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_294.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-01-28" n="1">1602-01-28</title>
                <title level="a">294.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 184r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_294.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-01-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_293.1.xml"
                        >293.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_294.2.xml">294.2.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Januar 28)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_293.1.xml">293.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_294.2.xml">294.2. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1602 Januar 28)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Pompeo Mattei hat beschlossen, mit den marschfähigen päpstlichen Soldaten nach
                    Italien zurückzukehren und die Kranken und Verletzten in Hospitälern von
                    Pettau/Ptuj und Laibach/Ljubliana zurückzulassen. Für den <pb
                        xml:id="P5_0000643"/>Rückzug wurde er mit entsprechenden Begleitschreiben
                    ausgestattet. Man erwartet die Rückkehr Erzherzog Ferdinands aus Prag. Die
                    vorherrschende Krankheit erfordert viele Todesopfer, vor allem unter jenen, die
                    an der Belagerung Kanizsas beteiligt waren. Auch der aus Rom zurückgekehrte
                    Ainhkürn ist erkrankt. Kein Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="294.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 28</head>
            <div>
                <p>Il Capitano Pompeo Mattei<note xml:id="FN5_294.1_01" type="footnote">Pompeo
                        Mattei, stammte aus Forlì. Er zog mit den päpstlichen Truppen sowohl 1597
                        als auch 1601 gegen die Türken: vgl. BRUNELLI, S. 93 (Anm. 69), 183 (Anm.
                        215). Er war während des Rückeroberungsversuches von Kanizsa als
                        Quartiermeister tätig: vgl. Serra an Aldobrandini, Görz 1601 Dezember 20,
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A, fol. 208r; ASV, Fondo Borghese, serie
                        IV 232 Bis, fol. 41r–v (Copia de Gradi distribuiti).</note>, che fu lasciato
                    in Pettovia soprastante alla Soldatesca inferma, vedendo che se si volesse
                    aspettare il fine de tutti la cosa non si compirebbe si può dir mai, s’è
                    risoluto d’incaminarsi alla volta d’Italia conducendo seco quelli che potranno
                    portare gl’incommodi del viaggio et lasciando gl’altri con qualche dinaro
                    raccommandati parte nelli Hopitali di Pettovia et parte in quelli di Lubiana, et
                    acciò potesse questo seguire con qualche fermezza et che nell’andare con
                    facilità truovasse ricapito de carri, d’alberghi et d’altro, se gli sono fatte
                    dare lettere per li Giudici delle sodette Città et Patenti per il viaggio dalla
                    ser.ma Arciduchessa, che gratiosamente ha concesso quanto si è dimandato, di
                    modo ch’io spero che alli viandanti succederà il camino prospero et a quelli che
                    saranno restati non si mancarà di opera caritativa et pia.</p>
                <p>Qui si sta in aspettatione del ser.mo Arciduca, il cui ritorno da Praga si tiene
                    dover essere di corto, com’anco che sia per venire sodisfatto di ciò che bramava
                    dalla M.tà dell’Imperatore<note xml:id="FN5_294.1_02" type="footnote">Vgl. Nr.
                        287.2.</note>.</p>
                <p>Quell’influsso di febre maligna che n’ha morti tanti dopo la ritirata da Canisa
                    ancora non rimette della sua fierezza sendo anco entrata nelle genti del
                        Madrucci<note xml:id="FN5_294.1_03" type="footnote">Giannangelo Gaudenzio
                        Madruzzo: vgl. Nr. 187.1.</note>, che morono al pari di quello ch’hanno
                    fatto gl’Italiani, et il Gentilhuomo detto Ainchirn, che ultimamente fu in Roma
                    mandato da questo Prencipe, s’è parimente li giorni adietro truovato in pericolo
                    di vita.</p>
                <p>Con l’ultimo ordinario d’Italia non si sono vedute lettere di V. S. Ill.ma onde
                    perciò non rimanendo a me che aggiunger altro fuori del Dupplicato<note
                        xml:id="FN5_294.1_04" type="footnote">Nr. 294.2.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
