<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_210.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-09" cert="low" n="2">vermutlich
                    1601-04-09</title>
                <title level="a">210.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 26r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_210.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_210.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1601-04-09" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_210.1.xml"
                        >210.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 April 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_210.3.xml">210.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_210.1.xml">210.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 April 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_210.3.xml">210.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Ferdinand dürfte bereit sein, dem Herzog von Mantua [Vincenzo I.] das
                    Amt des Generalleutnants im Grenzgebiet zu überlassen, die gewünschten 600
                    Pferde als Begleitschutz für die Infanterie aus Mailand können von
                    Innerösterreich aber nicht gestellt werden. In Graz kursiert das Gerücht, dass
                    Herzog Ferdinand von Bayern für das Amt des Generalleutnants vorgesehen war.
                    Verlust von Wilcar in Siebenbürgen und Belagerung der Festung
                    Kopreinitz/Koprivnica durch die Türken. In Warasdin/ Varazdin ist ein
                    levantinischer Jude eingetroffen, der angeblich im Auftrag des Wesirs [Damad
                    Ibrahim Pascha] mit Erzherzog Ferdinand verhandeln soll. Wegen Verdachts auf
                    Spionage wird man ihn dort festhalten. Laut Informationen aus Wien soll sich
                    Nadasdy in Prag befinden und dort Friedensverhandlungen vorantreiben, wobei die
                    Türken angeblich Kanizsa gegen Gran/Esztergom eintauschen würden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="210.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 April 9]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000473"/>
                <p>Il Sig. Duca di Mantova, come si scrisse la settimana passata<note
                        xml:id="FN5_210.2_02" type="footnote">Vom 2. April 1601 ist nur ein Bericht
                        Portias an Aldobrandini auffindbar, in dem aber auch auf den Herzog von
                        Mantua Bezug genommen wird: Nr. 208.1.</note>, ha fatto fare offitio et
                    instanza qui appresso questo Arciduca per haver la carica di luogotenente
                    generale in questi Confini, come quello che si dice dover haver il carico sopra
                    li seimila fanti che dovran esser mandati dal Conte di Fuentes, però non ha
                    potuto haver risposta di resolutione, se ben l’Arciduca ha dimostrato di
                    contentarsi di darle quel carico et di doverlo haver accetto et a favore, ma con
                    haver fatta instanza il medesimo Commesso del Duca che si dovessero assoldare
                    almeno seicento cavalli per assicurar meglio l’Infanteria di Milano, non ha
                    ricevuto altra risposta se non ch’in questi parti non sia possibile assoldar
                    altra cavalleria che quella ch’assolderanno le Provincie, le quali sono pur
                    troppo aggravate dalle contributioni et genti di già ordinate, et così s’è
                    licentiato il Mandato del Duca a portarne la risposta con diligenza verso
                    Mantova <note xml:id="FN5_210.2_03" type="footnote">Vgl. Nr. 208.1.</note>, di
                    dove si crede che subito sarà spedito verso Milano per risolversi co ’l Conte di
                    Fuentes di quanto s’haverà a fare, credendosi ch’il sudetto Duca non habbia
                    trattato di questo con altri che con esso Conte di Fuentes. Alcuni han detto,
                    forse più tosto per discorso et coniettura che per altro, che qui fusse animo di
                    dar questa carica al Duca Ferdinando di Baviera <note xml:id="FN5_210.2_04"
                        type="footnote">Ferdinand (1550–1608), Sohn von Herzog Albrecht V. von
                        Bayern und Anna von Österreich. Im Auftrag seines Bruders Herzog Wilhelm V.
                        führte er 1583 die bayerischen Truppen erfolgreich gegen den
                        protestantischen Kurfürsten und Kölner Erzbischof Gebhard Truchseß von
                        Waldburg im sog. Kölner Krieg (1583–1588), durch den der Versuch vereitelt
                        werde konnte, das Erzbistum Köln in ein erbliches, protestantisches
                        Herzogtum zu verwandeln: vgl. SCHWENNICKE 1, T. 25; RALL, S.
                    122.</note>fratello del Duca Guglielmo che è stato Generale nella guerra di
                    Colonia contra il Truxes <note xml:id="FN5_210.2_05" type="footnote">Gebhard
                        Truchseß von Waldburg (1547–1601), Kurfürst-Erzbischof von Köln (1577–1583;
                        päpstliche Bestätigung 1580). Er heiratete 1583, beabsichtigte das Erzstift
                        als weltliches Fürstentum beizubehalten und seinen Untertanen die
                        Augsburgische Konfession freizustellen. Truchseß wurde im April 1583
                        exkommuniziert und abgesetzt, Ernst von Bayern (Bischof von Freising,
                        Hildesheim und Lüttich) einstimmig zu dessen Nachfolger gewählt. 1584 wurde
                        Truchseß militärisch aus dem Erzstift verdrängt, 1589 gab er den Kampf
                        endgültig auf und zog sich nach Straßburg zurück: vgl. GATZ, 1448-1648, S.
                        705–707; NDB 6, S. 113f.</note>. S’ha avviso della perdita di Wilcar in
                    Transilvania. Et in questi confini i Turchi han posto l’assedio a Coprainiz,
                    fortezza in Schiavonia, havendo fatto preparamenti di scale, tavole et molti
                    Instrumenti per superar le difficoltà delle paludi et acque che circondano
                    quella fortezza.</p>
                <p>È gionto a Varasino di Schiavonia un Hebreo Levantino mandato dal Visir per
                    presentare e trattare alcuna cosa con questo Arciduca et s’è risoluto ch’egli
                    deva trattenersi in quella Fortezza senza passar più oltre in questi Stati,
                    temendosi che non venghi più tosto per investigare et veder lo stato <pb
                        xml:id="P5_0000474"/>di queste Provincie che per altro <note
                        xml:id="FN5_210.2_06" type="footnote">Diese Befürchtung bestätigte sich
                        schon kurze Zeit später, als der Gesandte des Wesirs unerlaubt bis nach
                        Marburg/Maribor gelangt war: vgl. Nr. 212.2.</note>. Di questo s’è dato
                    conto all’Arciduca Mattias, il quale n’avviserà anco la M.tà dell’Imperatore.
                    Quest’Ambasciata accresce il sospetto per queste Provincie et Prencipi, perché
                    s’egli havesse animo di trattar di pace, egli può ben sapere ch’il trattato si
                    deve incamminare con l’Imperatore et non co ’l Prencipe, ma si teme che sia solo
                    per informarsi de passi, fiumi et preparamenti di questi Popoli.</p>
                <p>Si tiene avviso di Vienna ch’il Nadasti<note xml:id="FN5_210.2_07"
                        type="footnote">Franz Nádasdy (1555–1604), Ritter (1598), kaiserlicher
                        Kriegsobrist. Er war an mehreren bedeutenden Schlachten im Zuge des
                        Türkenkrieges beteiligt und ermöglichte nach dem Abbruch der Belagerung
                        Kanizsas am 8. November 1601 den Rückzug der Truppen über die Mur: vgl. ADB
                        23, S. 203–205.</note>sia passato a Praga con gran diligenza et ciascun
                    crede per il trattato della pace, essendoci avviso ch’i Turchi restituirebbeno
                    Canisa ogni volta che gli si rendesse Strigonia et che con questa conditione si
                    potrebbe far facilmente la pace.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
