<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_222.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-19" n="1">1601-05-19</title>
                <title level="a">222.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 65v–66v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_222.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-05-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_221.1.xml"
                        >221.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_222.2.xml">222.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_220.1.xml">220.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_222.2.xml">222.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Mai 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Clemens VIII. wurde von der Congregazione dei Regolari über die Forderung des
                    Erzherzogs informiert, die Visitation des Benediktinerinnenklosters Santa Maria
                    von Aquileia nicht ohne seine Erlaubnis und durch von ihm bestimmte Personen
                    durchzuführen. Die Kurie vermutet hinter diesem Ansinnen die Räte des Erzherzogs
                    und fordert Portia dazu auf, den Erzherzog umzustimmen, sodass der mit der
                    Visitation bereits beauftragte Bischof von Treviso [Molino] daran nicht mehr
                    gehindert wird. Sigismund von Thurn hat Rom verlassen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="222.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 19</head>
            <div>
                <p>Si è dato conto a N. S. da questi Signori della Congregatione dei Regolari della
                    pretensione che ha il Ser.mo Arciduca Ferdinando che non si debbano visitare le
                    Monache di Aquileia<note xml:id="FN5_222.1_01" type="footnote">Das
                        Benediktinerinnenkloster Santa Maria in Aquileia wurde 1036 von Patriarch
                        Poppo gegründet, 1782 säkularisiert und in der Folge nicht mehr
                        wiederhergestellt. Die letzte Visitation des Klosters war 1594 von Patriarch
                        Barbaro durchgeführt worden. 1596 hatte die Kurie beabsichtigt, Nuntius
                        Portia mit der Visitation der Ordensniederlassung zu betrauen, der dies aber
                        erfolgreich von sich abwenden konnte. Der Grazer Nuntius Giovanni Andrea
                        Caligari hatte sich bereits 1586 während seines Aufenthaltes in Görz mit den
                        Verstößen gegen die monastische Disziplin des Klosters beschäftigt und
                        dessen Aufhebung vorgeschlagen: vgl. RAUCH, S. 67; RAINER, GN 2, S. 464–467;
                        FRANCESCHIN, S. 215-218; RAINER, GN 4, Nr. 100, 130, 164.</note>senza sua
                    licenza et che la visita si habbia da fare non dal Vescovo di Trevigi <note
                        xml:id="FN5_222.1_02" type="footnote">Luigi Molino (gest. 1604), Bischof von
                        Zadar (1592–1596), Bischof von Treviso (1595–1604): vgl. GAMS, S. 426, 804;
                        HC 4, S. 207, 329. Molino war von Clemens VIII. mit der Visitation des
                        Benediktinerinnenklosters beauftragt worden, stieß dabei aber auf
                        grundlegende Probleme, sodass diese Visitation letztendlich keinen Abschluss
                        fand: vgl. ASV, Congr. Vescovi e Regolari, Reg. Regularium 3, fol. 41v– 42r,
                        47r, 62r. Anfang Juli 1601 gratulierte der Bischof von Zadar, Minuccio
                        Minucci, Molino zur Befreiung dal fastidio delle Monache d’Aquileia: vgl.
                        Minucci an Molino, Zadar, 1601 Juli 9, DHI Rom, Minucciana 1, fol.
                        115r–116r.</note>, al quale S. B.ne l’ha commessa, ma da uno o più Prelati
                    delle sue Provincie et il medesimo conto se le è dato<pb xml:id="P5_0000495"/>
                    del Decreto fatto da S. A. in tal materia et notificato a V. S. <note
                        xml:id="FN5_222.1_03" type="footnote">Eh. Ferdinand lehnte Bischof Molino in
                        einem Schreiben an Kardinal Paravicini als Venezianer für diese Visitation
                        ab und forderte dafür, wie schon bei früheren Visitationen, eine Person aus
                        den innerösterreichischen Ländern, wie z. B. den Bischof von Triest oder
                        Laibach: vgl. Ferdinand an Paravicini, Graz, 1601 Juli 9, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 15 A1, fol. 69r–v.</note>Tutto questo pare alla S.tà S.
                    di poter attribuire più tosto ai Consiglieri che al Principe, della pietà del
                    quale ha troppo gran concetto, ma, come si sia, commanda che V. S. dica all’A.
                    S. da sua parte che voglia non intromettersi in cose simili come non pertinenti
                    ad altro che alla Sede Apostolica, havendo massime deputata S. B.ne persona
                    della quale può promettersi S. A. di non ricevere se non satifattione, et che
                    però levi ogn’impedimento al Vescovo sodetto, onde possa esequire la commissione
                    della sua visita senza che vi intervenga né licenza né decreto apparente che
                    sarebbe con quel preguiditio della istessa Santa Sede che a S. B.ne non
                    converebbe per modo alcuno di tolerare. Haveva ordinato N. S. che di questo
                    negotio si parlasse qui al Conte Sigismondo per rappresentare il suo senso
                    all’Arciduca anco per questo mezo, ma essendo egli partito questa mattina resta
                    V. S. più incaricata a supplire con tanto maggior affetto, la quale havrà da dar
                    conto in un istesso tempo et a noi et al Vescovo di Trevigi di quello che havrà
                    stabilito con S. A. affinché egli non stia sospeso di quello che li converrà di
                    fare …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
