<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_276.2">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1601-11-26" n="2">1601-11-26</title>
				<title level="a">276.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
								Elisabeth</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 151r–152v, Orig.
							[Eigenh.]</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L5_276.2">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
					<date when="1601-11-26" n="2"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
						Pietro - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_276.1.xml"
						>276.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_277.1.xml">277.1.
						San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_077" target="L5_276.1.xml">276.1. Portia an
						Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_077" target="L5_277.3.xml">277.3. Aldobrandini an
						Portia - Rom, 1601 Dezember 1</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Schlechter Gesundheitszustand Portias. Portia berichtet über sein Gespräch mit
					dem Herzog von Mantua [Vincenzo I.]: Di Fuentes hatte diesem in Mailand 20.000
					scudi mit dem Oberbefehl über die Soldaten angeboten, was er jedoch ablehnte.
					Nun scheint der Herzog von Parma [Ranuccio I.] zum Zug gekommen zu sein, was das
					Verhältnis zwischen den Fürsten von Parma und Mantua aber nicht beeinträchtige;
					Über den Rückzug von Kanizsa wird Gonzaga dem Kaiserhof Bericht erstatten.
					Dieser hofft, Gouverneur von Siebenbürgen zu werden; Der Herzog wird über
					Salzburg, Bayern und Innsbruck nach Mantua reisen und einen hochrangigen
					Kriegsgefangenen mit sich führen; Den Rückzug von Kanizsa erachtet er als
					unvermeidlich, jedoch macht er für die chaotischen Zustände Rußworm, Herberstein
					und Zrinski verantwortlich. Weitere Nachrichten über hohe Offiziere des
					päpstlichen Heeres, das sich in Pettau zum Rückzug sammelt. Portia hofft auf
					Rückberufung in Anbetracht seines schlechten Gesundheitszustandes und der
					unglücklichen Lage in Innerösterreich.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="276.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</head>
			<div>
				<p>Benché io mi trovi con poca sanità per un sfredore et febre che mi occupa da
					quattro giorni in qua tutta la vita con dolor di capo principalmente, non posso
					però lasciar di significar a V. S. Ill.ma alcune cose di quelle che si sentan
					qui oltr’allo scritto nell’altre lettere.</p>
				<p>Ho complito col Sig. Duca di Mantova et S. A. ha trattato meco con molta
					confidenza di molte cose anco sue particolari et in particolare dell’offerta
					fattale già dal Conte di Fuentes in Milano de ventimila scudi di piatto con il
					Generalato degli huomini d’armi, et questo, con occasione di quello che si
					scrive di Spagna haver ricevuto il Sig. Duca di Parma con tant’honori, S. A.
					dice di voler servir al Re per devotione et non per obligo, così dice haver
					risposto alcuna volta et il tutto con buoni termini et occasione di dirmi anco
					l’offitio che <pb xml:id="P5_0000618"/>haveva passato la Sig. Duchessa di
					Mantova <note xml:id="FN5_276.2_01" type="footnote">Eleonora de’ Medici
						(1567–1611), Tochter von Francesco I. de’ Medici und Johanna von Österreich.
						Heiratete 1584 Vincenzo I. Gonzaga, Herzog von Mantua. Während der
						Kriegszüge ihres Mannes gegen die Türken in Ungarn (1595, 1597, 1601)
						übernahm Eleonora die Regierungsgeschäfte: vgl. SCHWENNICKE 2, T. 120;
						PIERACCINI 2, S. 251–253; DBI 42, S. 434–437.</note>con la Sig. Duchessa di
					Parma <note xml:id="FN5_276.2_02" type="footnote">Margherita Aldobrandini,
						Herzogin von Parma: vgl. Nr. 103.1.</note>in condoglianza della morte
					dell’Ecc.mo Sig. Generale di felice memoria <note xml:id="FN5_276.2_03"
						type="footnote">Gian Francesco Aldobrandini: vgl. Nr. 213.1.</note>.</p>
				<p>Quanto alla Retirata da Canisa S. A. non intende che trattarne in generale, ma di
					dar conto della sua parte et di quel che li appartiene separatamente, et così mi
					disse di haver formato una instruttione et scrittura per dar ad un gentilhuomo
					che sarebbe passato alla Corte della M.tà dell’Imperatore<note
						xml:id="FN5_276.2_04" type="footnote">Vgl. Istruzione del Duca Vincenzo al
						signore Federico Gonzaga per la Corte Cesarea, per atti di complimenti nella
						sua partenza da Gratz per l’Italia … in: ERRANTE, S. 111f.</note>, dove ha
					anco inteso che si potrebbe trattare sopr’una certa propositione et pensiero
					altre volte havutosi di dar a S. A. il carico et governo in Transilvania, se
					però l’esserci entrato Sigismondo con forze superiori al Basta non impedisce
					anco questo concetto.</p>
				<p>Il medesimo Sig. Duca partirà di qua dimani verso Salzburg et Baviera et d’indi a
					Ispruch per esser a Mantova per le feste di Natale. Ha ricevuto qui
					dall’Arciduca in dono il Civia o Luocotenente del Bassa di Canisa che fu preso
					un mese fa verso Sighet. Il Sig. Duca nel trattar del particolare di Canisa dice
					che il partirsi era di necessità per il tempo durissimo et asprissimo; del
					disordine ne dà la colpa al Rosburn, agl’Heretici, cioè al Conte di Serino et
					all’Hermestain Generale di Schiavonia, et alla molta bontà del ser.mo Arciduca,
					il qual per questo non ha, com’esso crede, l’intera obedienza et conveniente, né
					altro si può da esso credere<note xml:id="FN5_276.2_05" type="footnote">Ein
						undatiertes Manifesto del Duca di Mantova circa l’imprese di Canisa befindet
						sich in: ASV, Fondo Borghese, serie I 758, fol. 182r–193v.</note>.</p>
				<p>Il Sig. Don Giovanni de’ Medici infermo prese il camino verso Vienna, il che ha
					dispiacciuto qui grandemente. Gli suoi che son arrivati qui dicono che esso Don
					Giovanni desse buoni ordini per la retirata, ma che sian stati malamente
					esseguiti; si dice che esso Don Giovanni habbi perso la valuta di seimila scudi
					in robbe toltoli dai soldati Ungari, che gli Turchi di Canisa non uscirno mai se
					non il giorno seguente.</p>
				<p>Intendo qui da heri in qua che l’Arciduca habbi rissoluto di mandar un
						personaggio<note xml:id="FN5_276.2_06" type="footnote">Die dafür
						ursprünglich bestimmte Person erkrankte, sodass Eh. Ferdinand diese durch
						den Bischof von Bosnien, Lajos Újlaky, ersetzte: vgl. Nr. 284.2.</note>alla
					S.tà di N. S. per darli conto di tutto il successo il qual potrebbe partire la
					settimana seguente.</p>
				<pb xml:id="P5_0000619"/>
				<p>Il Sig. Paolo Savello<note xml:id="FN5_276.2_07" type="footnote">Paolo Savelli
						(gest. 1632), Sohn von Bernardino Savelli. Er stand im Dienst der Familie
						Aldobrandini und begleitete Kardinal Aldobrandini 1600 nach Frankreich.
						Nachdem Delfini dem erkrankten Gian Francesco Aldobrandini als
						Oberbefehlshaber gefolgt war, legte Savelli seine Befehlsgewalt innerhalb
						des päpstlichen Heeres zurück und diente fortan als Söldner. Generale
						dell’armi von Ferrara, Bologna und Romagna (1605). Generalleutnant der
						päpstlichen Truppen (1611), kaiserlicher Botschafter am Hl. Stuhl (1620):
						vgl. ARGEGNI, S. 145f.; BRANCUCCI, Kanizsa, S. 26, 76–79, 81f.; BRUNELLI, S.
						141, 148f. (Vgl. u. a.: Savelli an Aldobrandini, Turnisce, 1601 September 1,
						ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2, fol. 10r; Serra an Aldobrandini,
						Warasdin/Varazdin, 1601 September 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A,
						fol. 132r–134v). Im Feldzug des Jahres 1601 hatte Savelli sechs Kompanien
						von Fußsoldaten des päpstlichen Heeres unter seiner Befehlsgewalt: vgl.
						Savelli an Aldobrandini, Agram/Zagreb, 1601 August 19, ASV, Fondo Borghese,
						serie III 93 B2, fol. 5r; Copia de Gradi distribuiti, [o. D.], ASV, Fondo
						Borghese, serie IV 232 Bis, fol. 41r.</note>è stato a vedermi et ha mostrato
					desiderio grande di rappresentarsi quanto prima in Roma alla dispositione et
					commando di V. S. Ill.ma et di dar conto com’esso non ha mai desiderato altro
					che di mantenersi la gratia della S.tà di N. S., di V. S. Ill.ma et dell’Ecc.mo
					Sig. Generale, che sia in gloria, con molte altre parole alle quali io ho
					risposto brevissimamente essortandolo a mantenersi la gratia et la protettione
					di V. S. Ill.ma et lasciar a dietro ogn’altro pensiero per procurar questo,
					sapendo io quanti oblighi ch’egli deve tenere all’Ecc.mo Sig. Generale che meco
					più volte et in più occasioni mostrò di amarlo et stimarlo tanto. Et esso se ne
					ritornerà per la strada che faran le genti di S. B.ne.</p>
				<p>Il Sig. Marchese Malatesta<note xml:id="FN5_276.2_08" type="footnote">Carlo
						Felice Malatesta (1569–1634), Sohn von Markgraf Giacomo Malatesta. Er wurde
						von Clemens VIII. zum Hauptmann der päpstlichen Wache ernannt und erhielt
						1601 im Zuge des Rückeroberungsversuches der Festung Kanizsa die
						Befehlsgewalt über sechs Kompanien von Fußsoldaten des päpstlichen Heeres.
						Wie Paolo Savelli legte er sein Amt nach der Ernennung Flaminio Delfinis zum
						Oberbefehlshaber der päpstlichen Truppen zurück und diente als Söldner. In
						der Folge wechselte er in den Dienst Venedigs, aus dem er 1611 ausschied, um
						General der päpstlichen Truppen in Avignon zu werden. Dieses Amt hatte er
						bis 1633 inne: vgl. ARGEGNI, S. 134; BRANCUCCI, Kanisza, S. 26, 76–79, 81f.;
						BRUNELLI, S. 145, 148–150 (Vgl. u. a.: Malatesta an Aldobrandini, Tabor,
						1601 September 1, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2, fol. 11r–v; Serra an
						Aldobrandini, Warasdin, 1601 September 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 93
						A, fol. 132r–134v; Copia de Gradi distribuiti, [o. D.], ASV, Fondo Borghese,
						serie IV 232 Bis, fol. 41r).</note>, col quale non ho mai havuto occasione
					di trattare, né io come anch’esso l’ho procurato doppo questo suo accidente,
					benché per inanzi solesse esser domestico mio come fu anco il Padre, esso si
					trova qui et seguirà il Sig. Duca di Mantova per tutto questo viaggio.</p>
				<p>Intendo poi che tutte le genti di S. S.tà son arrivate a Pettovia dove si trova
					anco Monsig. Commissario<note xml:id="FN5_276.2_09" type="footnote">Giacomo
						Serra: vgl. Nr. 259.1.</note>col Sig. Flaminio Delfini et gl’altri Capi et
					quivi si <pb xml:id="P5_0000620"/>radunaranno per ristorar le genti al meglio
					che potranno. Io farò qui sollecitare certe provisioni per loro, come carri,
					viveri et altre commodità per gl’Infermi et per il lor viaggio, così
					richiedendomi Monsig. Commissario con sue lettere.</p>
				<p>Il ser.mo Arciduca nel trattar che ha fatto meco si è lodato delle genti di S.
					S.tà et de suoi Capi, benché d’altri habbi in confidenza mostrato poca
					sodisfattione et in particolare del Sig. Francesco del Monte.</p>
				<p>Supplico V. S. Ill.ma a perdonarmi questo termine di scrivere così alla corrente
					con l’intender lo stato mio aggravato da questi infelici avvenimenti, gli quali
					mi accrescano il male et il mio desiderio antico di poter et dover servire a V.
					S. Ill.ma in ogni altra parte che in queste misere Provincie, delle quali lo
					stato è miserissimo. …</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
