<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_258.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-24" n="1">1601-09-24</title>
                    <title level="a">258.1. Tomasi an Aldobrandini - Graz, 1601 September 24</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/121231135">Tomasi, Giorgio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 121r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_258.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/121231135">Tomasi, Giorgio</persName>
                        <date when="1601-09-24" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_103">Aldobrandini, Pietro - Tomasi, Giorgio</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_257.4.xml">257.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 22</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_259.1.xml">259.1. Portia an Aldobrandini - Dal Campo sotto Canisa, 1601 September
                            29</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Aufgrund eines von Erzherzogin Maria übermittelten Berichtes über die
						Verschlechterung des Gesundheitszustandes Gian Francesco Aldobrandinis war
						Nuntius Portia unverziiglich nach Warasdin/Varazdin gereist, hatte jedoch
						noch vor seiner Ankunft von dessen Tod erfahren. Neri Capponi, der
						Schatzmeister Gian Francescos, ist in Graz eintroffen und berichtet, dass
						Portia von Warasdin/Varazdin aus weiter auf den Kriegsschauplatz ziehen
						wird.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="258.1">Tomasi an Aldobrandini - Graz, 1601 September 24</head>
				<div>
					<p>Non di poca meraviglia sarà stato a V. S. Ill.ma il vedere che da Monsig.
						rev.mo Nuntio mio signore con l’ultime de 17<note xml:id="FN5_258.1_01" type="footnote">Nr. 255.1, 255.2.</note> se le dia aviso della
						continuatione del male dell’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco, che gode in Cielo,
						mentre in un tempo stesso forse, se non prima, doveva da Varasdino esser
						spacciato Corriere verso costa co ’l aviso della morte lagrimevole di S. E.
						Ma dall’altro canto significandosi hora humilmente a V. S. Ill.ma che dopo
						’l ritorno qua dell’huomo che fu mandato dal sodetto Monsignore per visitare
						l’E. S., non sendosi mai havuto altro ragguaglio da Varasdino, con tutto che
						ogni giorno si scrivesse per haverne contezza, se non che perseverava la
						quartana, conoscerà V. S. Ill.ma chiaramente che ’l mancamento è derivato
						dal silentio di quelli che per aventura dovevano di mano in mano notificare
						il stato et il peggioramento del quale Mercordi innanzi giorno solamente
						havendo la ser.ma Arciduchessa Madre, che per ancora non sapeva la morte
						seguita, fatto dare aviso al medesimo Monsig. Nuntio, incontenente presa S.
						S. R.ma la posta, se ne volò verso Varasdino, ove innanti che giungesse
						sentì la nuova dolorosa dell’Ecc.mo Signore et con quel senso et passione
						che si conviene alla divotione che portava a S. E. et alla humiltà et
							servitù<pb xml:id="P5_0000580"/> che deve a V. S. Ill.ma, a cui si sa
						quanto grave sarà stato sì improviso et inaspettato colpo, se ben è da
						sperare che s’anderà allegerendo con haver consideratione che Dio benedetto
						habbia voluto chiamare a se quell’Anima dopo molte fatiche fatte per la
						Christiana Republica et a gloria del suo santo nome.</p>
					<p>Hier l’altro tornò pure da Varasdino il Sig. Neri Capponi<note xml:id="FN5_258.1_02" type="footnote">Neri Capponi (1577–1650),
							Schatzmeister Gian Francesco Aldobrandinis. Er diente später im
							päpstlichen Heer von Urban VIII. Im Zuge des Krieges um Castro stellte
							er sich auf die Seite des Großherzogs der Toskana, kehrte aber bereits
							1644 nach Rom zurück: vgl. VALORI, S. 70; BRANCUCCI, Kanisza, S. 123.
							Capponi kümmerte sich nach dem Tod G. F. Aldobrandinis um die
							Rückführung der Gelder des Generale della Santa Chiesa: vgl. Del Bufalo
							an Aldobrandini, Campo sotto Kanizsa, 1601 November 3, ASV, Fondo
							Borghese, serie IV 218, fol. 66r. Aufgrund seines schlechten
							Gesundheitszustandes konnte er Graz erst im Januar 1602 wieder verlassen
							und reiste über Tirol und Trient nach Italien zurück: vgl. Nr. 270.1,
							289.1, 290.1.</note> già Thesoriere dell’E. S., il quale parimente si
						cruccia per difetto d’aviso di non haver potuto arrivarci a tempo et
						riferisce che Monsignor rev.mo mio s’era fermato nel medesimo luoco per
						assettare ciò che sarebbe stato necessario et che alli 22 sarebbe passato al
						Campo per vedere se occorresse adoprarsi per servitio de Ministri et delle
						genti di N. S., il che servirà per fine di quanto riverentemente devo in
						assenza del sodetto Monsignor significare a V. S. Ill.ma .</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
