<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_209.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-04-07" n="2">1601-04-07</title>
                    <title level="a">209.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 7</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 57r–58r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_209.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-04-07" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_209.1.xml">209.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_209.3.xml">209.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 April 7</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_209.1.xml">209.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_211.1.xml">211.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 April 14</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. In Anbetracht der Berichte Portias über die Situation in
						Zengg/Senj begrüßt die Kurie, dass Kommissar Rabatta den Hauptmann [Barbo]
						ersetzen soll. Die persönliche Teilnahme an einem Kriegszug an die Grenzen
						Innerösterreichs wird Erzherzog Ferdinands Ansehen erhöhen. Rom hofft auf
						baldige .finanzielle Hilfe anderer Staaten. Die Kopie des Edikts von
						Erzherzog Ferdinand bezüglich der Ausweisung der Prädikanten ist
						eingetroffen. Über die erbetene Erlaubnis für den erzherzoglichen
						Bibliothekar, verbotene Bücher zu lesen, wird mit dem Assessor des
						Sant’Officio [Filonardi] beraten.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="209.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 7</head>
				<div>
					<p>Saranno poi capitate a V. S. le lettere mie di due ordinarii unite insieme
						perché io le ho scritto ogni settimana et ho per usanza di far così anco
						senza occasione, come mi è occorso di dirle in altri propositi. Le ultime di
						V. S. sono due, l’una et l’altra delli 26 di Marzo<note xml:id="FN5_209.2_01" type="footnote">Vom 26. Méirz 1601 ist nur ein
							Bericht Portias an Aldobrandini auf.findbar: Nr. 206.1.</note>, le quali
						rappresentano la sua diligenza in molte cose. Et quanto al particolare
						degl’Uscocchi, vedendosi chiaramente che il Capitano di Segna non sta più
						bene in quel luogo et che all’incontro vi sarà opportunissima la persona del
						Commissario Rabatta, si è sentita satisfattione che per opera di V. S. egli
						vi si sia stabilito, se bene per un termine breve<note xml:id="FN5_209.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 197.2.</note>.</p>
					<p>Non dubitiamo che l’uscita in campagna del Ser.mo Arciduca non sia per
						apportare ugual servitio et riputatione alle cose di S. A., la quale si
						sente però volontieri che ne conservasse il pensiero o la risolutione, sì
						come converrà per il medesimo rispetto che gl’aiuti esterni sieno più
						pronti, così se ne faranno intendere ben presto i particolari di qua ancora,
						dove sarebbe impossibile che gl’interessi suoi fosse maggiormente
						stimati.</p>
					<p>Si è ricevuta la copia dell’editto publicato d’ordine di S. A. contra li
						Predicanti et loro recettatori<note xml:id="FN5_209.2_03" type="footnote">Das Mandat ist mit 1. März 1601 datiert: vgl. LOSERTH, Akten 2, S.
							154–157. Die iibermittelte Kopie ist nicht auffindbar.</note>, ch’è una
						nuova attestatione del zelo singolare<pb xml:id="P5_0000471"/> et della
						pietà di quel Principe, della licenza del Bibliotecario del quale di leggere
						i libri prohibiti si parlerà con l’Assessore del Santo Officio perché ne sia
							consolato<note xml:id="FN5_209.2_04" type="footnote">Bereits in der
							Sitzung vom 12. April 1601 wurde im Sant’Officio das diesbezügliche
							Dekret für den Bibliothekar Eh. Ferdinands, Johannes, erlassen: vgl.
							ACDF, S. O., Decreta S. O. 1600/1601, fol. 239r; ACDF, S. O., Decreta S.
							O. 1601, fol. 95r. Es handelt sich dabei um Johann Krösel,
							Hofbibliothekar in Graz: vgl. Nr. 176.1.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
