<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_230.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-06-16" n="1">1601-06-16</title>
                <title level="a">230.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 71v–72v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_230.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-06-16" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_229.1.xml"
                        >229.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_230.2.xml">230.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_228.1.xml">228.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_230.2.xml">230.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Patriarch von Aquileia [Barbaro] hatte Erzherzog Ferdinand darüber
                    informiert, dass er die Synode des deutschen Klerus seiner Diözese in Görz/
                    Gorizia abzuhalten beabsichtigt und hatte das Antwortschreiben Ferdinands an die
                    Kurie weitergeleitet, in dem der Erzherzog auf die Teilnahme landesfürstlicher
                    Kommissare an der Synode bestand. Der Patriarch würde dies dulden, doch der
                    Heilige Stuhl befürchtet eine Ausdehnung der fürstlichen Gewaltzum Nachteildes
                    Patriarchenundfordert Portiadazuauf, mit Hilfedes Beichtvaters Viller
                    entsprechend bei Erzherzog Ferdinand zu intervenieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="230.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000515"/>
                <p>È già informata V. S. del desiderio che ha havuto il Patriarca di Aquileia di
                    celebrare a Goritia la Sinodo del Clero Germanico sottoposto alla sua
                        diocese<note xml:id="FN5_230.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 164.2.</note>et
                    degl’offitii che a tale effetto gli parve conveniente di passare co ’l Ser.mo
                    Arciduca Ferdinando.</p>
                <p>Dal Patriarca medesimo ci fu communicata pochi dì sono la risposta fattale da S.
                    A. in tal materia che è quella di che si manda copia a V. S.<note
                        xml:id="FN5_230.1_02" type="footnote">Vermutlich die Antwort Eh. Ferdinands
                        auf das Schreiben Barbaros vom 17. April 1601: vgl. Ferdinand an Barbaro,
                        Graz, 1601 Mai 13, HHStA, Österr. Akten, Innerösterr. Grenzakten 6, Fasz.
                        10, fol. 285r–v. Ferdinand bestimmte Bischof Chrön umgehend zum
                        erzherzoglichen Kommissar für die Synode: vgl. Ferdinand an Chrön, Graz,
                        1601 Mai 13, HHStA, Österr. Akten, Innerösterr. Grenzakten 6, Fasz. 10, fol.
                        287r–v. Barbaro antwortete darauf am 1. Juni 1601, kündigte die Synode für
                        den 15. August an und lehnte die Anwesenheit erzherzoglicher Kommissare ab:
                        vgl. Barbaro an Ferdinand, Aquileia, 1601 Juni 1, HHStA, Österr. Akten,
                        Innerösterr. Grenzakten 6, Fasz. 10, fol. 300r–303v. Im Juli stellte
                        Ferdinand dennoch eine Instruktion für die erzherzoglichen Kommissare Kaspar
                        von Lautheri und Bischof Chrön für die Synode am 15. August 1601 aus: vgl.
                        Ferdinand an Chrön, Graz, 1601 Juli 8, HHStA, Österr. Akten, Innerösterr.
                        Grenzakten 6, Fasz. 10, fol. 310r–314r. Letztendlich fand die Synode erst
                        1602 in Görz statt: vgl. Ferdinand an die Prälaten Innerösterreichs, Graz,
                        1602 Mai 3, HHStA, Österr. Akten, Innerösterr. Grenzakten 6, Fasz. 10, fol.
                        332r–333r; FRANCESCHIN, S. 218f.</note>, la quale ci dà giusta causa di
                    sospicare che non si pensi ad estendere l’autorità secolare dove non arriva in
                    quella parte che tocca la deputatione dei Commissarii che l’A. S. disegna di
                    fare et l’offitio che pensa d’imporre. All’Arciduca devrà haver risposto il
                    Patriarca al quale non importerà che i Commissarii ci sieno purché si contengano
                    nei termini loro, anzi crederà di doverne ricevere favore et aiuto. Ma perché
                    non habbiano da eccederli né s’introducano abusi in alcun modo o si proceda di
                    maniera che il Prelato habbia da intermettere l’opera necessariissima della
                    Sinodo per non farla<pb xml:id="P5_0000516"/> con suo pregiuditio, commanda N.
                    S. che V. S. ne passi ogni offitio opportuno con S. A. et la esorti vivamente ad
                    accrescere a sé medesima la gran laude che gli viene dalla sua pietà per tanti
                    altri capi co ’l favorirla et co ’l astenersi da ogni commissione pregiuditiale
                    alla libertà et dignità della Chiesa di Aquileia, verso la quale si sa che tutti
                    i suoi Ministri non si sono mostrati sempre così ben affetti, che non habbiano
                    havuto bisogno alcuna volta di essere moderati. Nel presente grave negotio potrà
                    V. S. valersi con S. A. parendole così del mezo del Padre Villerio suo
                    confessore et d’ogni successo ragguagliare et noi et il Patriarca in un istesso
                    tempo … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
