<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_281.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-12-15" n="3">1601-12-15</title>
                <title level="a">281.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Dezember 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 69v–70r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_281.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-12-15" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_281.2.xml"
                        >281.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Dezember 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_282.1.xml">282.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_280.1.xml">280.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_282.1.xml">282.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Dezember 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Enttäuschung über den Rückzug von der Belagerung der Festung
                    Kanizsa. Aldobrandini zeigt sich erfreut über das gute Verhältnis des Herzogs
                    von Mantua [Vincenzo I.] zu Portia, dankt für die Informationen über die Reisen
                    des Herzogs von Mantua und Giovanni de’ Medicis sowie über die Ereignisse nach
                    der Rückkehr Erzherzog Ferdinands nach Graz. Er bedauert den schlechten
                    Gesundheitszustand Portias.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="281.3">Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Dezember 15</head>
            <div>
                <p>Ho due lettere di V. S. delli 26 del passato<note xml:id="FN5_281.3_01"
                        type="footnote">Nr. 276.1, 276.2.</note>in risposta delle quali, per quello
                    che toccano la retirata dell’assedio di Canissa, non ho che aggiongere a quel
                    che le ho significato con altre mie; ben mi duole che quanto più andiamo avanti
                    più si sentono maggiori le miserie et le confusioni et le perdite di reputatione
                    et d’altro, onde di ciò non entrarò a discorrere perché non può farsi senza
                    estrema passione, però lasciando da parte questa fastidiosa materia che ha
                    travagliato et travaglia N. S. et tutti, passarò a dire a V. S. che mi è
                    piaciuto intendere che il Sig. Duca di Mantova sia restato satisfatto da lei
                    come io presupponevo certo che dovesse succedere, sapendo quanto ella sia
                    prudente et compita, et voglio farlo sapere all’Agente di S. A. residente qua
                        <note xml:id="FN5_281.3_02" type="footnote">Lelio Arrigoni: vgl. Nr.
                        234.2.</note>perché senta come passano le cose et che i Ministri di N. S.
                    conoscono et fanno quello che conviene con i Principi et massimamente con chi
                    sanno che è amato da S. S.tà come è il Sig. Duca di Mantova. Ringratio V. S. del
                    raguaglio che mi ha dato delle resolutioni fatte et dei viaggi presi dal
                    medesimo Sig. Duca a Mantova et dal Sig. Don Giovanni de’ Medici et degl’altri
                    Cavalieri et di quanto è passato et passa dopo l’arrivo del Ser.mo Arciduca a
                    Gratz. Ben mi dispiace la sua indispositione et la compatisco come ricerca la
                    particolare affettione che le porto. So che questa non l’haverà impedita <pb
                        xml:id="P5_0000627"/>per dare aiuto et provedere la nostra gente retirata a
                    Pettovia di quelle cose che gli erano state ricercate da Monsig. Serra, perché
                    so quanto ella sia deligente, amorevole et ardente in simil occorrenze. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
