<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_244.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-08-06" n="1">1601-08-06</title>
                <title level="a">244.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 87r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_244.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-08-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_243.2.xml"
                        >243.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_244.2.xml">244.2.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_243.2.xml">243.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 August 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_244.2.xml">244.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 August 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia berichtet über die Rivalitäten zwischen dem Herzog von Mantua [Vincenzo
                    I.] und Don Giovanni de’ Medici. Allerdings versichert der Herzog, dass er sich
                    Gian Francesco Aldobrandini unterordnen wird. Nachdem auch De’ Medici mit Portia
                    gesprochen hat, ist dieser zuversichtlich, dass es zu einer Übereinkunft kommen
                    wird.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="244.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000541"/>
                <p>L’altro hieri sendosi compiacciuto il Sig. Duca di Mantova di venire alla mia
                    habitatione, s’entrò in discorso della presente speditione di guerra et venne
                    egli a toccare il punto della sua carica di Luogotenente Maggiore, poiché di già
                    s’erano cominciate a scuoprire molte difficoltà in far convenire S. A. co ’l
                    Sig. Don Gioanni Maestro di Campo<note xml:id="FN5_244.1_01" type="footnote">Zur
                        Auseinandersetzung zwischen Vincenzo Gonzaga, Herzog von Mantua, und Don
                        Giovanni de’ Medici: vgl. ERRANTE.</note>, attento che il Duca pretende che
                    la sua carica non debba esser limitata, ma con piena autorità di commandare in
                    Campagna a qualonche c’habbia grado nell’Essercito, et in tal forma insta che
                    sia distesa la sua patente. All’incontro il Sig. Don Gioanni fa conto nella sua
                    cura di non riconoscer altri che ’l ser.mo Arciduca et in sua assenza il
                    fratello et il Sig. Generale di Santa Chiesa, né vuol udire che la Patente sua
                    patisca altra conditione che questa, di maniera che si stima malagevolissimo il
                    poter accordare le cose con gusto dell’uno et l’altro Signore. Con questa
                    occasione il medesimo Sig. Duca m’ha detto spontaneamente che per quanto
                    s’aspetta all’Ecc.mo Sig. Giovanni Francesco S. A. non mancarà di servirlo et di
                    dare all’E. S. tutte le sodisfattioni che saprà desiderare et riconoscerla con
                    quelli honori et prerogative che se le convengono non solo come a Generale di
                    Santa Chiesa et mandato da S. B.ne, ma anco come a soggetto della Ill.ma Casa
                    Aldobrandina, alla quale l’A. S. ha molte cagioni di rimanere obligata, et che
                    farà constare ciò con gl’effetti conforme a quello dice haver scritto alla S.tà
                    di N. S., a V. S. Ill.ma et all’Ill.mo Sig. Cardinale San Giorgio. Di questo
                    honoratissimo affetto n’ho rese gratie all’A. S. et assicuratala che sicome la
                    Sede Apostolica et S. S.tà sarà di continuo per tener conto delle dimostrationi
                    che si saranno usate verso S. E. tanto principal suo Ministro et congiunto, che
                    così a parte l’Ill.ma Casa Aldobrandini sarà per rimanerle ben tenuta. …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_244.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Tengo che si potrebbe anco accommodar il negotio del Duca di
                    Mantova col Sig. Don Giovanni, il quale credo che heri venisse a posta a
                    vedermi, et doppo lunghissimi ragionamenti di due hore mi parve che si scoprisse
                    più trattabile nel sudetto particolare et credo che in fine concederà alcuna
                    cosa di più al Sig. Duca, al quale qui si darebbe difficilmente disgusto alcuno
                    per la congiuntione del sangue et altri interessi che passano tra questi
                    Prencipi, et Don Giovanni se n’è avveduto et per questo potrebbe retirarsi un
                    poco dalle pretensioni. … <ref target="#SN5_244.1_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
