<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_249.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-08-27" n="1">1601-08-27</title>
                <title level="a">249.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 97r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_249.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-08-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_248.2.xml"
                        >248.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_250.1.xml">250.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_248.2.xml">248.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_250.3.xml">250.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Ferdinand hat sich ins Feld begeben, da die verspäteten spanischen
                    Truppen endlich eingetroffen sind; weder die Soldaten des Großherzogs der
                    Toskana [Ferdinando I.] noch die zugesagten 1.000 Pferde des Kaisers sind bis
                    jetzt vor Ort. Gian Francesco Aldobrandini ist vermutlich bereits in
                    Warasdin/Varazdin. Portia bittet um den Erlass des péipstlichen Zehents für das
                    Bistum Adria.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="249.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000552"/>
                <p>Dal dupplicato<note xml:id="FN5_249.1_01" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>tra gl’altri particolari intenderà V. S. Ill.ma l’uscita
                    in Campagna del ser.mo Arciduca, la quale sarebbe seguita prima se le genti di
                    Spagna con maggior fretta et pensiero havessero accelerato di giungere in queste
                    parti ove neanco sono pervenute quelle del Gran Duca, se ben si attendono di
                    corto, come anco li mille Cavalli dell’Imperatore, i quali non pare che siano
                    per fermarsi con l’Arciduca per tutto l’assedio et li Capi di questo Essercito
                    fondano tutte le loro speranze nella fanteria, volendo che per il sito palludoso
                    del contorno di Canisa sia più ispediente valersi di gente a piede che a
                    Cavallo, pure la cavalleria del Turco è per il più stata quella ch’ha dato
                    sempre da fare a Cesarei. A quest’hora penso che l’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco
                    sarà giunto a Varasdino, se peraventura non haverà voluto che la soldatesca
                    riposi almeno un giorno per camino, poiché disegnava di fare la via di Zagabria
                    al sodetto luoco in cinque dì. Li Agenti miei, ch’hanno cura delle entrate del
                    mio Vescovato, tengono ch’io non habbia a pagare le decime imposte quest’anno da
                    N. S. non solo perché altri che sono in servitio della Sede Apostolica restano
                    essenti da simil peso, ma perché io oltre il servitio mi truovo medesimamente
                    nel luoco stesso ove s’impiegano, et con qualche fatica di più dell’ordinario,
                    onde vengo ciò a rappresentare humilmente a V. S. Ill.ma affine così parendo
                    alla benignità sua si degni d’impetrarmi gratia dell’essentione da S. B.ne,
                    ch’io sarò per conoscerla dalla solita humanità di V. S. Ill.ma …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_249.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>V. S. Ill.ma et Rev.ma alla quale rimetto humilmente et
                    raccomando con ogni riverente affetto ogni cosa mia et me stesso, non havendo in
                    questo mondo cosa che più mi prema che sodisfare et servire a V. S. Ill.ma.<ref
                        target="#SN5_249.1_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
