<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_252.5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-09-08" n="5">1601-09-08</title>
                <title level="a">252.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 64r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_252.5">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1601-09-08" n="5"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_252.4.xml"
                        >252.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_253.1.xml">253.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_252.4.xml">252.4. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_253.1.xml">253.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 September 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aldobrandini hat dem Bischof von Brixen [Spaur] Karl von Thurn an Stelle des
                    verstorbenen Vaters Sigismund von Thurn als Administrator für die Herrschaft
                    Veldes/Bled empfohlen. Bitte um die Unterstützung Portias in dieser Sache.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="252.5">Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 September 8</head>
            <div>
                <p>Con altre mie ho raccomandato al Vescovo di Bressenone il Sig. Carlo della Torre
                    per la Signoria di Bleda, alla quale fu raccomandato ancora da N. S. il Conte
                    Sigismondo suo Padre, ma per la morte che gli sopravenne (come V. S. sa) non
                    potè havere effetto la raccomandatione, dopo la quale raccomandò anco il Conte
                        Carlo<note xml:id="FN5_252.5_01" type="footnote">Karl von Thurn schrieb in
                        einem Brief vom 23. Juli 1601 an Aldobrandini, dass er die Kopien von Breven
                        an das Kapitel und den Bischof von Brixen erhalten habe, in denen Clemens
                        VIII. ihn als Verwalter der Herrschaft Veldes/Bled empfahl. Er merkte an,
                        dass darin eine clausola enthalten sei, der gemäß er die Herrschaft nur beim
                        Ausfall des Rabatta erhalte und bat Aldobrandini um Unterstützung in dieser
                        Angelegenheit: vgl. K. von Thurn an Aldobrandini, Graz, 1601 Juli 23, ASV,
                        Fondo Borghese, serie III 126 B-G, fol. 39r. Ein Schreiben an Aldobrandini
                        mit erneuter Bitte um Unterstützung vom 26. August 1601 samt einer Kopie
                        eines Memorials an Clemens VIII. (Bitte um Unterstützung beim Bischof von
                        Brixen, damit die Bestellung des Vaters direkt an den Sohn übergehe): vgl.
                        K. von Thurn an Aldobrandini, Görz, 1601 August 26, ASV, Fondo Borghese,
                        serie III 126 B-G, fol. 40r, 41r. Vgl. Nr. 183.2, 229.1, 252.1.</note>, et
                    io vorrei che questo giovane fosse pre<pb xml:id="P5_0000563"/>ferito a tutti et
                    però ho pensato di ricorrere all’autorità di V. S. <note xml:id="FN5_252.5_02"
                        type="footnote">Karl von Thurn wurde von Aldobrandini schriftlich
                        informiert, dass Clemens VIII. sich über den Nuntius in Graz beim Bischof
                        von Brixen für ihn einsetzen werde, zudem wurde ihm die Kopie eines
                        diesbezüglichen Schreibens an den Nuntius von Graz übermittelt: vgl. K. von
                        Thurn an Aldobrandini, Görz, 1601 September 29: ASV, Fondo Borghese, serie
                        III 126 B-G, fol. 44r.</note>, acciò col nome suo et mio lo porti et
                    favorischi presso il Vescovo suddetto et suo Capitolo vivissimamente et in
                    maniera che si facci colpo, securo che tanto a lei quanto al Vescovo restarò
                    obligatissimo di questa gratia, alla quale pregola ad applicarvi l’animo et
                    pigliar quella via che le parerà per condurla al buon essito et fine .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
