<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_225.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-05-28" cert="low" n="2">vermutlich
                    1601-05-28</title>
                <title level="a">225.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 51r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_225.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_225.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1601-05-28" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_225.1.xml"
                        >225.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_225.3.xml">225.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_225.1.xml">225.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Mai 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_225.3.xml">225.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1601 Mai 28)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Am 23. Mai traf Hauptmann Ciogni als Quartiermeister für die päpstlichen Truppen
                    in Graz ein. Rabatta wurde zu deren Kommissar ernannt und muss sich um die
                    Versorgung der Soldaten auf dem Marsch bis nach Vrhnika kümmern, wo weitere
                    Kommissäre bestellt werden müssen, um den Trans <pb xml:id="P5_0000504"/>port
                    über die Save/Sava nach Agram/Zagreb sicher zu stellen, doch steht noch kein
                    Zeitpunkt für die Zusammenführung aller Truppen fest, für die Erzherzog
                    Ferdinand ebenfalls Vorbereitungen trifft. </p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="225.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 Mai 28]</head>
            <div>
                <p>Il Capitano Ciogni Proveditore delle genti di S. B.ne gionse qua sotto li 23 del
                    corrente; havendolo io il giorno dopo introdotto all’audienza delle loro A. A.
                    et aiutatolo co ’l consiglio et opera mia nell’ingresso et principio delle
                    provisioni che deve fare per servitio dell’ecc.mo Sig. Giovan Francesco et de
                    soldati, essendosi anco tanto premuto sopra ’l procurare guernimento di viveri
                    nei Porti a quali saranno per capitare le genti che S. A. s’è contentata di
                    deputare per Commissario a tai bisogni il Sig. Gioseffo Rabatta proposto da me,
                    il quale ritruovandosi appunto qui venuto per instare che si provegga al
                    mantenimento del Confine di Segna, ha accettato prontamente il carico et
                    l’assonto di raccogliere vettovaglie bastanti per il sbarco et passaggio per
                    Trieste, Fiume et Buccari et per l’arrivo sino al Vernich, luoco vicino a
                        Lubiana<note xml:id="FN5_225.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 225.1.</note>,
                    dove poi si truoveranno altri Commissarii per imbarcar la medesima soldatesca su
                    ’l Savo et per inviarla alla volta di Zagrabia<note xml:id="FN5_225.2_03"
                        type="footnote"> Diese Kommissare wurden von Eh. Ferdinand durch General
                        Hans Jakob Khisl ersetzt: vgl. Nr. 233.1.</note>, ove s’haverà a tenere la
                    mostra conforme al divisato dall’ecc.mo Sig. Generale, per il cui Campo s’usa
                    parimente diligenza per truovare persona che voglia obligarsi di tenerlo sempre
                    provisto di vettovaglie sufficienti et spero che si possa ritruovare modo et
                    commodità che le genti non saranno per patire, né per haver occasione di
                    sbandarsi, come in tai casi suol avenire con disordine et danno. Né in proposito
                    di guerra havendo che significare a V. S. Ill.ma se non che dall’Arciduca si
                    continua nelli apparecchi et provedimenti necessarii all’uscita, la quale sarà
                    subito che le genti di guerra si potranno unire, il che ancora non si sa
                    precisamente quando sia per seguire …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
