<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_294.2">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1602-01-28" cert="low" n="2">vermutlich
					1602-01-28</title>
				<title level="a">294.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Januar 28)</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
								Elisabeth</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 20r–21r, Kop. <note
								xml:id="FN5_294.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
								Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<listBibl corresp="letter">
					<bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 2, 6f.</bibl>
					<bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 19r–v, Avviso, Graz, 1602 Januar 28 (Teildruck: HORVAT 2,
						7f.).</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L5_294.2">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
						Girolamo</persName>
					<date when="1602-01-28" n="2" cert="low"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
						Pietro</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
						Pietro - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_294.1.xml"
						>294.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 28</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_295.1.xml">295.1.
						Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Februar 2</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_077" target="L5_294.1.xml">294.1. Portia an
						Aldobrandini - Graz, 1602 Januar 28</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_077" target="L5_295.1.xml">295.1. Aldobrandini an
						Portia - Rom, 1602 Februar 2</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Aus Prag wird berichtet, dass der Kaiser die wegen Türkenhilfe angereisten
					Vertreter der innerösterreichischen Landstände Prag zunächst gar nicht betreten
					lassen wollte. Erzherzog Ferdinand erhielt dagegen gleich Audienz. Zwei
					Hauptleute aus Zengg/Senj sind in Graz eingetroffen, um über den Tod Rabattas zu
					berichten und um die Entsendung landesfürstlicher Kommissare zu dessen
					Aufklärung zu bitten. Nach Arrestierung und Befragung gaben sie den Streit
					zwischen Rabatta und dem von diesem inhaftierten Jurissa als Ursache für den
					Aufstand der Bewohner von Zengg/Senj aus. Diese haben nach dem Tod Rabattas der
					Republik Venedig zugesichert, dass sie sich an die zu Lebzeiten Rabattas
					getroffenen Vereinbarungen halten werden. Inzwischen soll ein Kärntner Adeliger
					zum neuen Hauptmann gewählt worden sein. Der Erzbischof von Salzburg [Raitenau]
					hat Erzherzog Karl zum Kanoniker ernannt, Erzherzogin Maria bittet Kardinal San
					Giorgio um Unterstützung für eine rasche päpstliche Bestätigung. Der nach Rom
					zitierte Franziskaner P. Kemmerer befindet sich in Prag, um seine Ernennung zum
					Bischof von Wiener Neustadt zu betreiben. Die Erzherzöge haben Pompeo Mattei
					ihre Unterstützung für den Rückweg nach Italien und ihre Fürsorge für die in
					Pettau/Ptuj und Laibach/Ljubljana verbleibenden kranken päpstlichen Soldaten
					zugesichert. Konversion zweier protestantischer Adeliger bei den Jesuiten in
					Graz in Anwesenheit der Erzherzogin Maria. Portia wird den Propst von Bamberg
					[W. A. von Würtzburg] über die dessen Bruder [J. V. von Würtzburg] erteilte
					Dispens unterrichten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="294.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 Januar 28]</head>
			<div>
				<pb xml:id="P5_0000644"/>
				<p>Li primi avisi che si sono havuti da Praga da che gionse a quella Corte il ser.mo
					Arciduca Ferdinando portorono che la M.tà dell’Imperatore non era per vedere
					volentieri li Deputati da queste Provincie<note xml:id="FN5_294.2_02"
						type="footnote">Vgl. Nr. 287.2.</note>che seguirono il medesimo Prencipe per
					truovarsi a parte della trattatione pertinente alla defensione de Confini, et
					che perciò d’ordine di Cesare s’erano fatti fermare dieci leghe lontano da
					Praga. Ma poi s’è inteso che S. M.tà mutata sentenza concedesse loro facoltà
					d’andarvi il seguente giorno dell’arrivo di S. A., la quale si ha esser stata
					molto ben veduta dalla M.tà medesima et ammessa all’audienza senza
					interpositione pur d’un intiero giorno dopo la gionta, <pb xml:id="P5_0000645"
					/>cosa che è stata di particolare contento et sodisfattione all’istesso
					Arciduca.</p>
				<p>
					<note xml:id="SN5_294.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 7f.</note>Da
					Segna sono arrivati qua di puoco due di quei Capitani o Vaivodi spediti dalli
					habitatori della medesima Città per dar conto del disordine seguito contro ’l
					Sig. Rabatta, rappresentare la cagione della sua morte et dimandar Commissarii
					che a nome Cesareo et Arciducale fossero deputati all’inquisitione de fatto
						<note xml:id="FN5_294.2_03" type="footnote">Die schriftliche Stellungnahme
						dieser Gesandten ist im Volltext abgedruckt in: LOPASIé 1, S.
						300–305.</note>. Ma sendo parso a questi Signori Consiglieri di non dar loro
					libero adito a negotiatione per l’importanza del caso et di volere in altro modo
					haver informatione del successo, si sono fatti trattenere et porre in arresto,
					dopo che furono subito elette persone che li dovessero essaminare (com’è
					seguito), havendosi dalle loro depositioni sin hora ritratto che ’l Sig. Rabatta
					havrebbe potuto evitare un tal infortunio, se si fosse temperato da certo rigore
					che usava contro un certo detto Iurissa <note xml:id="FN5_294.2_04"
						type="footnote">Jurissa Sucié, genannt Carduch/Hajduk, er galt als Anführer
						der Uskoken in Zengg/Senj. Jurissa hatte am Tag der Ankunft Rabattas und der
						etwa 1.500 Soldaten in Zengg/Senj (29. Januar 1601) die Stadt verlassen und
						war zunächst mit rund 60 Personen nach Ottocan/Otocac geflüchtet. Um eine
						bevorstehende Revolte der Uskoken aufgrund der Maßnahmen Rabattas in
						Zengg/Senj zu unterdrücken, entsandte dieser eine Gruppe Aufständischer
						unter der Leitung Jurissas zu den Hilfstruppen bei Kanizsa. In
						Karlstadt/Karlovac eingetroffen, riet ihnen der Vizegeneral der kroatischen
						Grenze Daniel Frankol, nach Zengg/Senj zurückzukehren und selbst gegen
						Rabatta vorzugehen. Rabatta nahm Jurissa in der Folge als Betrüger fest,
						dies führte zur Erstürmung des Schlosses durch die Uskoken, wobei Rabatta
						getötet wurde. 1603 wurde Jurissa von den militärischen Grenzbehörden das
						Amt des Wojwoden von Ottocan/Otocac angeboten, was er ablehnte. 1607
						beabsichtigte er, sich mit seinen Gefolgsleuten in den Dienst der
						Serenissima zu begeben, wurde aber abgewiesen. 1608 wurde er vom General der
						kroatischen Grenze gefangen genommen und vor das Kriegsgericht in
						Karlstadt/Karlovac gebracht, letztendlich aber freigesprochen: vgl. GIGANTE,
						Venezia, S. 44–46f.; GRUNFELDER 1, S. 223, 234–237, 250f.; BRACEWELL, S.
						132f., 247, 254f., 271f.</note>carcerato per debito contratto co ’l detto
					Rabatta, dal quale havendo egli ricevuto puoca somma di danaro per condurre
					all’assedio di Canisa alcun numero d’Uscocchi et sendo da Carlestat stato
					mandato adietro per disegno c’haveva quel Luogotenente Generale <note
						xml:id="FN5_294.2_05" type="footnote">Daniel Frankol (gest. 1616), stammte
						aus Triest, Hauptmann von Zengg/Senj (1594– 1595), Oberhauptmann von
						Petrinia/Petrinja (1595–1599), Vizegeneral der kroatischen Grenze
						(1601-1603), Hauptmann von Zengg/Senj (1602-1612). Er .fiel 1616 im
						Friulanischen Krieg vor Gradisca als Truppenkommandant gegen Venedig: vgl.
						VALORI, S. 155; EICKHOFF; ANTONITSCH, S. 131, 143 169; HBL 4, S. 428f.;
						PÀLFFY, Türkenabwehr, S. 129. Vgl. Nr. 250.1.</note>di valersene in altre
					fattioni contro ’l Turco, sicome <pb xml:id="P5_0000646"/>appunto avvenne, fu il
					danaro impiegato fuori dell’ordine del Sig. Rabatta et però volendo che gli
					fosse restituito, né contentandosi d’havere da altri fideiussione, ma che ’l
					prigionero o subito sodisfacesse o morisse, pose in tal disperatione i Segnani,
					che sollevatisi fecero l’effetto che s’è scritto et che hora più chiaramente si
					riferisce coll’allegato foglio <note xml:id="FN5_294.2_06" type="footnote"
						>Beilage dieser Nr.</note>.</p>
				<p>Depongono li sodetti due mandati, che da Segnani subito sia stato scritto alli
					Rettori vicini della Republica assicurandoli ch’essi saranno per continuare in
					buona amicitia et vicinanza et che non violeranno punto gl’accordi fatti et
					gl’ordini messi vivendo il Rabatta, aggiongendosi anco che Segnani habbino
					eletto un Nobile Thedesco di Carinthia per loro Capitano<note
						xml:id="FN5_294.2_07" type="footnote">Daniel Frankol, der als Hauptmann von
						Zengg/Senj auf Rabatta folgte, stammte aber aus Triest: vgl. oben.</note>et
					che sotto di lui si contenghino di maniera che non si possa quasi dubitare di
					novità alcuna, che Dio lo voglia. Di questi essami et depositioni se n’è
					incontenente mandato copia in Corte Cesarea, di dove, prima che si venga ad
					altro, s’aspettarà l’ordine et deliberatione dell’Imperatore. <ref
						target="#SN294.2_a"/></p>
				<p>Con l’ultimo ordinario<note xml:id="FN5_294.2_08" type="footnote">Nicht
						auffindbar.</note>notificai brevemente a V. S. Ill.ma che Monsig.
					Arcivescovo di Salzburg haveva nominato ad un Canonicato della sua Chiesa
					l’Arciduca Carlo et perché l’espeditione viene grandemente desiderata, questa
					ser.ma Arciduchessa prega di nuovo V. S. Ill.ma che si compiaccia di favorire il
					negotio presso la S.tà di N. S. <note xml:id="FN5_294.2_09" type="footnote"
						>Diese Nominierung des Erzbischofs wurde hinfällig, da sein Indult zur
						Besetzung der Domkanonikerstellen ausgelaufen war. In der Folge bestellte
						Clemens VIII. Eh. Karl zum Salzburger Domkanoniker: vgl. Nr. 302.2. Schon im
						Dezember 1600 hatte es Bemühungen seitens der Kurie um ein derartiges Amt
						für Eh. Karl in Salzburg gegeben, damals stand die Besetzung aber noch dem
						Erzbischof zu: vgl. Nr. 175.2. Die Aufschwörung Eh. Karls als Salzburger
						Domkanoniker fand am 18. Mai 1602 statt, wobei ihn Johann Jakob Lamberg
						vertrat: vgl. RIEDL, S. 131. Vgl. dazu auch: SLA, Domkapitel, Protokolle
						1602, S. 93–99.</note></p>
				<p>Mi è stato di fresco riferto che ’l Padre Kemerer dell’ordine degl’osservanti di
					San Francesco ch’era Commissario in queste Provincie, citato a Roma sino ’l mese
					passato, si trovi di presente in Praga, procurando d’esser nominato al Vescovato
					di Noistat di cui è Amministratore il Cleselio, che facilmente potrà esser che
					sia di già assonto a quello di Vienna<note xml:id="FN5_294.2_10" type="footnote"
						>Klesl war im Oktober 1588 zum Administrator des Bistums Wiener Neustadt
						ernannt worden und hatte dieses Amt bis zu seinem Tod im Jahr 1630 inne. Am
						20. Februar 1598 wurde er für das Bistum Wien nominiert, die Installation
						erfolgte am 29. Januar 1602, die Bestätigung als Bischof von Wien allerdings
						erst am 13. Juli 1613, die Bischofsweihe am 30. März 1614: vgl. GATZ,
						1448-1648, S. 367–370.</note>, l’una et l’altra delle quai Chiese, sì come
					per essere state prive di pastore lunga<pb xml:id="P5_0000647"/>mente hanno
					bisogno d’esser provedute, così pare che ricerchino persone et soggetti che ne
					siano giudicati per virtù, per dottrina et pietà degni.</p>
				<p>Ultimamente sollecitando il Capitano Pompeo Mattei rimasto soprastante degli
					soldati infermi il suo ritorno in Italia, gl’ho impetrato luoco negl’Hospitali
					di Pettovia et Lubiana per alquanti che non si potevano in niuna maniera
					condurre et gle n’ho mandato gl’ordini in lettere et patenti Arciducali.</p>
				<p>Questa settimana sono convertiti qui due Nobili Lutherani di molta portata,
					havendo abiurato et fatta la professione della fede in Capella de Gesuiti alla
					presenza di Madama et mia, oltr’al Vescovo di Lavant et di alcuni altri, la qual
					conversione si spera ch’habbia a servire d’essempio et d’imitatione ad altri
					della medesima qualità et conditione.</p>
				<p>Della gratia che benignamente S. B.ne co ’l favore di V. S. Ill.ma s’è degnata di
					fare al Sig. di Wirtzburg ne darò aviso al Preposto di Bamberga suo fratello, et
					se mi sarà commessa l’essecutione del Breve<note xml:id="FN5_294.2_11"
						type="footnote">Nr. 298.1.</note>…</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
