<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_217.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-04-28" n="4">1601-04-28</title>
                <title level="a">217.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 62v–63v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_217.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-04-28" n="4"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_217.3.xml"
                        >217.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_217.5.xml">217.5.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_217.3.xml">217.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_217.5.xml">217.5. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 April 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Rom erwartet man sich Informationen nach der Rückkehr des Jakob von Breuner
                    aus Prag. Die Kurie ruft dazu auf, dem Boten des Wesirs Damad Ibrahim Pascha
                    gegenüber skeptisch zu bleiben und sich den Vorbereitungen zum Türkenkrieg zu
                    widmen. Kopien des Briefes von Mehmet Aga an den Herzog von Mercœur sind auch
                    aus Prag und Wien eingelangt. Clemens VIII. sichert Erzherzog Leopold bezüglich
                    des Klosters Murbach seine Unterstützung zu und erklärt sich bereit, Gian
                    Francesco Aldobrandini mit 10.000 Fußsoldaten nach Innerösterreich zu schicken.
                    Der Papst wird seinerseits den Großherzog der Toskana [Ferdinando I.] zur
                    .finanziellen Unterstützung Erzherzog Ferdinands auffordern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="217.4">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000487"/>
                <p>Intendiamo da Praga che il Baron Prainer se ne tornava costì ben spedito, di dove
                    però non si dubita ch’ella non ci faccia sapere molti particolari in breve.
                    Della persona che veniva all’Arciduca come mandata da Ibraim hanno gran causa di
                    non si fidare<note xml:id="FN5_217.4_01" type="footnote">Vgl. Nr. 210.2,
                        212.2.</note>, ma l’hanno maggiore di solecitare le provisioni della guerra,
                    vedendo che non si perde tempo dalla parte dei Turchi et che cresce ogni dì il
                    numero loro.</p>
                <p>Si era havuta anco da Praga et da Vienna la copia della lettera scritta da
                    Mehemet Aga al Duca di Mercurio<note xml:id="FN5_217.4_02" type="footnote">Vgl.
                        Beilage der Nr. 212.2.</note>, ma gl’altri avvisi di V. S. in materia delle
                    preparationi che si fanno da ogni parte sono più copiosi di tutti.</p>
                <p>Nel negotio di Murbach havrà il Duca Leopoldo<note xml:id="FN5_217.4_03"
                        type="footnote">Es handelt sich wohl um einen Schreibfehler, denn gemeint
                        ist Erzherzog Leopold.</note>tutto il favore che conoscerà S. B.ne di
                    poterli lecitamente fare …</p>
                <p>N. S. si dichiarò poi di voler mandar la propria persona del Sig. Giovan
                    Francesco con diecimila fanti per servitio di coteste Provincie et del ser.mo
                    Arciduca, stimando che ivi debba esser lo sforzo maggiore del nemico, che quando
                    il pericolo fosse altrove et il bisogno vede ben S. A. per sè stessa che là
                    bisognerà che ogn’uno vada. S. S.tà farà offitio co ’l Granduca perché esso
                    ancora concorra per la sua parte conforme all’instanza che ne ha fatta il Conte
                    Sigismondo et non dispera di poterne cavare buona risolutione.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
