<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_245.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-08-11" n="1">1601-08-11</title>
                <title level="a">245.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 80v–81v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_245.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-08-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_244.3.xml"
                        >244.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 August 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_245.2.xml">245.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 August 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_243.1.xml">243.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 August 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_247.1.xml">247.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 August 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude über die Beschlüsse, die Jakob von Breuner vom Kaiserhof mitgeteilt hat.
                    Die Anwesenheit der Erzherzöge am Kriegsschauplatz ist notwendig, um den Kaiser
                    bezüglich seiner Hilfsleistungen unter Druck zu setzen. Eine geänderte Haltung
                    der Türken zum Friedensvertrag könnte mit dem Tod des Damad Ibrahim Pascha zu
                    erklären sein. Die Post von Gian Francesco Aldobrandini ist ausständig, dagegen
                    Posteingang aus Graz. Firlej hat über die Eroberung von Koronowo in Livland
                    berichtet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="245.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 11</head>
            <div>
                <p>Del ritorno del Prainer et della risolutione che ha portata da Praga si è preso
                    da noi grandissimo piacere, perché, oltre la satisfattione et l’honore del
                    Ser.mo Arciduca che grandemente ci premeva, ne speriamo et aspettiamo diversi
                    beni.</p>
                <p>Resta che si accelerino le imprese et che l’uscita di S. A. et del fratello non
                    si diferisca quando non sia seguita, perché si obligherà anco più l’Imperatore a
                    mandare la Cavaleria promessa, senza la quale avvisò ultimamente l’Ecc.mo Sig.
                    Giovan Francesco che sarebbe più dubio ogni evento dell’impresa particolarmente
                    di Canisa. Alla pace non sarebbe gran cosa che i Turchi si mostrassero più
                    inclinati dopo la morte del Generale Ibraim dal’impedimento dell’infirmità del
                    quale saranno forsi anco nate le lunghezze che sono precedute, se pure la prima
                    trattatione non era fraudolente affatto, ma pare inverisimile che ogn’uno non
                    pensi al proprio vantaggio. Del<pb xml:id="P5_0000544"/> Sig. Giovan Francesco
                    non ci sono lettere questa settimana, onde è stata tanto più accetta la
                    diligenza che si vede in quelle di V. S. delli 30 di Luglio <note
                        xml:id="FN5_245.1_01" type="footnote">Nr. 242.3 (Kopie eines Berichtes an
                        San Giorgio).</note>…</p>
                <p>Aggiunta:</p>
                <p>Il Firlei<note xml:id="FN5_245.1_02" type="footnote">Henryk Firlej (1547–1626),
                        Kammerherr Clemens’ VIII. (1594), Agent Polens in Rom (1595), Sekretär
                        (1598–1605) und Referendar (1605–1613) des polnischen Königs,
                        Kronvizekanzler Polens (1613-1617), Bischof von Luck (1616), Bischof von
                        Plock (1617), Erzbischof von Gnesen (1624). 1601 befand er sich als
                        Gesandter des polnischen Königs in Rom: vgl. JAITNER, Prosopographie, S. 270
                        (Anm. 368); LEITSCH 3, S. 2000–2003.</note>ci ha data nuova della
                    ricuperatione di Coronau in Livonia seguita dopo la rotta che ha data il
                    Palatino di Vilna <note xml:id="FN5_245.1_03" type="footnote">Krzysztof
                        Radziwill (1547–1603), Wojwode von Wilna (1588–1603). Im Zuge des
                        schwedisch-polnischen Krieges um Livland besiegte er am 23. Juni 1601 die
                        schwedische Armee unter der Führung von Karl Karlsson: vgl. PSB 30, S.
                        264–276.</note>alle genti del Duca Carlo <note xml:id="FN5_245.1_04"
                        type="footnote">Karl IX. (1550–1611), Herzog von Södermanland (1560–1604),
                        König von Schweden (1604–1611): vgl. SCHWENNICKE 2, T. 117.</note>che
                    venivano commandate dal figliuolo naturale<note xml:id="FN5_245.1_05"
                        type="footnote"> Karl Karlsson (1574–1650), Freiherr Gyllenhielm, stammte
                        aus der außerehelichen Beziehung von Herzog Karl von Södermanland mit Karin
                        Nilsdotter. Schwedischer Reichsadmiral: vgl. SCHWENNICKE 3.2, T.
                    397.</note>per soccorrerli. Sia ringratiato Dio Benedetto. N. S. ne ha sentita
                    gran consolatione come habbiamo fatto tutti et preghiamo S. D. M.tà che faccia
                    seguire successi tuttavia più felici come meritano et la giustitia della causa
                    et la pietà et zelo del Re.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
