<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_227.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-06-04" n="2">1601-06-04</title>
                <title level="a">227.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 60r–v, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_227.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-06-04" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_227.1.xml"
                        >227.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_227.3.xml">227.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 4)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_227.1.xml">227.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_227.3.xml">227.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 4)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia übermittelt Kardinal Aldobrandini und Gian Francesco Aldobrandini
                    Informationen über die Verhandlungen des Kaisers mit Erzherzog Ferdinand über
                    die Zusammenlegung kaiserlicher und innerösterreichischer Truppen. In Graz und
                    Wien werden Vorbereitungen für den Feldzug getroffen. Portia sichert Kardinal
                    Aldobrandini seine vollkommene Ergebenheit zu und dankt für dessen Bemühungen um
                    die ausstehenden Rechnungen bei der Apostolischen Kammer.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="227.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 4</head>
            <div>
                <p>Invio a V. S. Ill.ma l’incluso foglio<note xml:id="FN5_227.2_01" type="footnote"
                        >Nr. 227.3.</note>per avviso di quanto passa tra la M.tà dell’Imperatore et
                    questo ser.mo Arciduca sopra l’unir gl’esserciti, di che mando copia anco
                    all’Ecc.mo Sig. Giovan Francesco per via di Monsig. Nuntio di Venetia conforme
                    all’ordine datomi per l’indrizzo delle sue lettere, acciò che parendole di
                    commandarmi alcuna cosa in questo proposito lo possa fare anco prima della sua
                    venuta in queste parti.</p>
                <p>In Vienna et qui si sono fatte molte provisioni di Padiglioni, Cavalli et carri
                    per servitio di S. E. et così si attende et segue con ogni diligenza. Supplico
                    V. S. Ill.ma ad havermi nella sua benigna gratia et protettione raccommandato et
                    tener per fermo che non ha servitore di maggior fede et devotione di me verso la
                    sua Ill.ma persona et Casa, sì come non lascierò mai occasione di comprobarlo et
                    dimostrarlo con gl’effetti. Di questo mi occorre di supplicarla al presente,
                    accioché ella si degni di tener memoria <pb xml:id="P5_0000510"/>d’impiegarmi et
                    valersi della servitù et obligation mia, dove ella può conoscere ch’io possa
                    esser atto et accommodato al suo servitio, poiché posso dire che quest’unica
                    ragione et rispetto mi fa aquietar nell’animo et stato mio in sì lunga
                    Nuntiatura et quasi la stessa, presumendo tra me stesso che V. S. Ill.ma così
                    giudichi convenirsi et complirsi al suo servitio, né io penso di travagliar con
                    altro fine che della conservatione della gratia et protettione di V. S. Ill.ma
                    nella quale unicamente spero. Rimetto per tanto ogni mio volere nella
                    dispositione et commando di V. S. Ill.ma per dipendere et dover regolarmi con
                    quella tutto ’l tempo di mia vita, né altro più desidero et bramo che di haver
                    occasione di servire all’intentione et commandamenti di V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Rendo anco humilmente gratie a V. S. Ill.ma del favore et gratia che ’lla si
                    degna di prestarmi nel parlarle di que restanti con la rev. Camera, conforme a
                    quello che assai spesso mi significa il Pico mio Agente costì, di che scrivo
                    anco alcuna cosa per informatione a Monsig. rev.mo Zacchia Commissario<note
                        xml:id="FN5_227.2_02" type="footnote">Nicht auffindbar. Vgl. Nr. 96.3,
                        122.2, 129.1, 132.1, 132.2, 138.4, 140.3, 143.2, 150.1, 189.1,
                    209.3.</note>, et V. S. Ill.ma si persuada et tenga per fermo che sì come ne
                    miei incommodi et travagli di questa carica passati et presenti non ho havuto
                    altro termine di consolatione che nella protettione et benignità di V. S.
                    Ill.ma, che così io non ho né son per haver alcuna cosa in questo Mondo che non
                    sia per valermene et impiegarla in servitio et essecutione d’ogni cenno et
                    commando di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
