<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_235.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-07-07" n="1">1601-07-07</title>
                <title level="a">235.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 75v–77r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_235.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-07-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_234.2.xml"
                        >234.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_235.2.xml">235.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_234.1.xml">234.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_237.1.xml">237.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Juli 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Man hofft auf die baldige Benachrichtigung über die Ankunft Gian
                    Francesco Aldobrandinis in Graz. Die Sorge um die Versorgung der päpstlichen
                    Truppen in Innerösterreich ist groß. Es wird vermutet, dass die
                    Friedensverhandlungen mit den Türken bereits abgeschlossen sind. Clemens VIII.
                    zeigt sich wenig zufrieden mit Portias diesbezüglicher eigenmächtiger Initiative
                    beim Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]. Hoffnung auf weitere Informationen über
                    die Reise des Kölner Kurfürst-Erzbischofs [Ernst] nach Prag und die Ankunft des
                    Herzogs von Mantua [Vincenzo I.].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="235.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juli 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000526"/>
                <p>È delli 25 di Giugno la lettera di V. S. capitatami ultimamente<note
                        xml:id="FN5_235.1_01" type="footnote">Nr. 233.2.</note>, i particolari della
                    quale sono stati veduti da N. S. istesso.</p>
                <p>Si aspetta con desiderio l’avviso della giunta costì dell’Ecc.mo Sig. Giovan
                    Francesco, dove non si farà honore alcuno alla persona di S. E. che non risponda
                    in tutti noi et non sia commune a tutta la Casa, ma credevamo d’intendere
                    veramente che ci fossero altri ordini et altre provisioni per la soldatesca.</p>
                <p>Del contagio di Trieste sentiamo così la nostra parte del dispiacere, come ne
                    sente incommodo la soldatesca medesima, alla quale vogliamo credere tuttavia che
                    si sarà proveduto per altra via delle munitioni di che haveva mancamento.</p>
                <p>Il trattato della pace havrà havuto il suo fine a quest’hora, o almeno devrebbe
                    haverlo havuto. L’avvertire l’Arcivescovo Spinelli a distruggere la prattica,
                    come dice V. S. di haver fatto, sarà nato da buon zelo, ma sarebbe stato assai
                    meglio l’astenersene, perché N. S. medesimo non è mai passato tanto innanzi come
                    quello che per ragioni gravi giudicò sempre di non doverla né disuadere né
                    persuadere; et se pure voleva V. S. significarli quello che sentiva di essa pace
                    o per rispetto di Canisa o per altra consideratione, poteva riferirsi alle
                    commissioni di S. S.tà in quanto a gl’offitii da farsi da lui più per la
                    esclusione che per la conclusione, il che mi è parso di non tacerle.</p>
                <p>Intenderemo con grandissimo piacere che le altre genti che si aspettano d’Italia
                    arrivino presto et con altrettanto desiderio si attendono quegl’avvisi che V. S.
                    havrà da communicarci di più o per occasione dell’andata dell’elettore di
                        Colonia<note xml:id="FN5_235.1_02" type="footnote">Ernst von Bayern,
                        Kurfürst-Erzbischof von Köln, verließ Prag im November 1601: vgl. STIEVE,
                        Wittelsbacher Briefe 5, S. 86f.</note>a Praga o per quella della venuta
                    costì del Duca di Mantova et per ogn’altro accidente. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
