<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_224.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-05-26" n="2">1601-05-26</title>
                    <title level="a">224.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 68r–69r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_224.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-05-26" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_224.1.xml">224.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_224.3.xml">224.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_224.1.xml">224.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_224.3.xml">224.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 Mai 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Clemens VIII. hat sich beim Großherzog der Toskana [Ferdinando I.] und den
						anderen italienischen Fürsten für eine Unterstützung Erzherzog Ferdinands
						eingesetzt, dabei hofft man zumindest auf die .finanzielle Hilfe des
						Großherzogs. Die Ausführungen Portias über die Strategie im kommenden
						Türkenkrieg wurden zur Kenntnis genommen, dennoch geht man davon aus, dass
						die päpstlichen Truppen dort stationiert werden, wo die meiste Gefahr für
						Italien drohen wird. San Giorgio lobt die Gespräche Portias mit dem Bischof
						[Gebsattel] und Vizedom [Stadion] von Bamberg bezüglich des Klosters
						Arnoldstein. Für die Propstei von Trier wird der Koadjutor von Köln
						[Ferdinand] empfohlen. Man bittet Portia, sich in Zukunft bei derartigen
						Ämterbesetzungen nur auf den expliziten Wunsch hin zu involvieren, um
						Unstimmigkeiten zu vermeiden. Man hofft, dass Rabatta über das Eigentum der
						Händler von Ancona nicht anderwertig verfügt hat.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="224.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Mai 26</head>
				<div>
					<p>Fece N. S. gl’offitii che promise non pure co ’l Granduca ma con tutti i
						Principi d’Italia indeferentemente perché concorressero in aiuto della
							causa<pb xml:id="P5_0000500"/> commune per conseguenza del Ser.mo
						Arciduca, il quale devrà haverlo già inteso dal Conte Sigismondo della
						Torre, ma sì come non habbiamo chiarezza sin qui di quello che sia per fare
						più l’uno dell’altro in particolare, se ben si crede che qualcheduno sia per
						scusarsi con l’impotenza, così non resta luogo di esortare il Gran Duca a
						sovvenire più con danari che con genti, se non si sa chi sia risoluto al
						sussidio in universale, anzi si havrà per difficilissimo l’indurre quel
						Prencipe a mutare deliberatione, se ne havrà presa alcuna corrispondente
						alle prime instanze, et però converrebbe che dove V. S. scopre simili
						pensieri procurasse di levarli, essendo verisimile nel presente caso che il
						Granduca si disponerà di entrare in spesa habbia la gloria per uno dei suoi
						fini, la quale si conseguisse maggiore con le opre apparenti.</p>
					<p>Si sono sentiti volontieri i discorsi di V. S. nel resto, alla quale non ho
						tuttavia che rispondere se non che debbiamo ben desiderare che il Turco non
						tenti quelle imprese che gli possono aprire l’adito all’Italia, ma in
						qualunque parte si volti non è dubio che le nostre genti havranno da servire
						dove le chiamerà la necessità maggiore<note xml:id="FN5_224.2_01" type="footnote">Vgl. dazu den Bericht Portias an Aldobrandini vom 14.
							Mai 1601: Nr. 221.1.</note>.</p>
					<p>È commendata V. S. degl’offitii fatti co ’l Vescovo et co ’l Vicedomino di
						Bamberga nel negotio di Arnolstain, nel quale sentirebbe S. B.ne con gran
						gusto che le parti si quietassero con satisfattione lor commune<note xml:id="FN5_224.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 222.4. Portia hatte
							Stadion auf seiner Rückreise von Brixen zu einem Gespräch über die
							kirchliche Situation in Kärnten und die Klöster Griffen und Arnoldstein
							nach Griffen eingeladen. Dieser Einladung war der Vizedom aber nicht
							gefolgt: vgl. Portia an Stadion, St. Paul, 1601 Februar 25, KLA, Stift
							Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 32r–v. Am 18. April 1601 wandte sich
							Portia erneut an Stadion und berichtete ihm über seine Bemühungen
							bezüglich Arnoldstein mit der Kurie: vgl. Portia an Stadion, Graz, 1601
							April 18, KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 43r.</note>.</p>
					<p>Nel particolare della Prepositura di Treveri, alla quale raccommando a V. S.
						il Sig. Coadiutore di Colonia, non ho che aggiungere a quello che già
							risposi<note xml:id="FN5_224.2_03" type="footnote">Vgl. Nr.
							217.3.</note> se non che sarà sempre bene ch’ella si astenga di fare
						simili offitii se non richiesta, et che in tal caso mostri le difficoltà che
						patiscono le gratie in luogo di esibirsi a facilitarle, perché se non si
						concedono per rispetti anco giustissimi, pare tanto più strano a chi le
						pretende et ne succedono effetti non buoni.</p>
					<p>Vogliamo credere che il Commissario Rabatta non havrà disposto in alcun modo
						delle robbe dei Mercanti Anconitani poiché mancava ogni titolo legitimo di
						farlo, et che V. S. havrà favorito gl’istessi Mercanti per la ricuperatione
						conforme a quello che se le scrisse co ’l precedente ordinario<note xml:id="FN5_224.2_04" type="footnote">Nr. 222.2.</note>. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
