<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_338.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-07-22" n="2">1602-07-22</title>
                <title level="a">338.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 266r–267r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_338.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-07-22" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_338.1.xml"
                        >338.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_338.3.xml">338.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 22)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_338.1.xml">338.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_338.3.xml">338.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 22)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft des Hauptmanns Stefano Ciancherotti. Er hat keine Chance auf eine
                    Position bei den innerösterreichischen Truppen und reist daher mit
                    Begleitschreiben Portias nach Wien weiter. Berichte aus Wien unterrichten über
                    Kämpfe zwischen Basta und Székely in Siebenbürgen sowie über ein großes
                    türkisches Heerlager in der Nähe von Ofen/Buda. Portia händigt Herzog Maximilian
                    I. von Bayern Schreiben von Kardinal Aldobrandini aus, dieser äußert erneut den
                    Wunsch, über Aldobrandini eine enge Verbindung mit dem Heiligen Stuhl
                    einzugehen. Anwesenheit eines lothringischen Gesandten in Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="338.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</head>
            <div>
                <p>Il Capitan Stefano Ciancherotti da Terni comparso qua m’ha resa la lettera di V.
                    S. Ill.ma scritta in sua raccommandatione<note xml:id="FN5_338.2_01"
                        type="footnote">Nr. 325.1.</note>, et havendogli io usate quelle cortesie di
                    che sono tenuto a qualsivoglia che porti il nome di V. S. Ill.ma, l’haverei anco
                    aiutato di servitio presso questo ser.mo Arciduca, ma havendo considerato che
                    gl’officii sarebbono riusciti infruttuosi per non fare S. A. altra gente da
                    guerra che quella vien data dal suo Stato, donde anco sono i Capi, ho giudicato
                    io et il medesimo Capitano doverli omettere et convertirli altrove, come farò
                    verso Vienna, per dove stando egli di partenza lo accompagnerò con lettere di
                    buonissimo inchiostro a Colonnelli et Capi di portata da quali spero che sarà
                    ben veduto et accarezzato <note xml:id="FN5_338.2_02" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>. Delle cose di qua poi, perché dai dupplicati <note
                        xml:id="FN5_338.2_03" type="footnote">Nr. 338.3.</note>haverà V. S. Ill.ma
                    quel poco che ci è da significare .</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_338.2_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Hoggi si sono vedute lettere di Vienna che danno nuova di certa
                    fattione seguita tra le genti di Zachel Moises et le genti del Basta in
                        Transilvania,<pb xml:id="P5_0000716"/> dicendosi l’occasione esser stata che
                    il sudetto Moises non volesse giurar gl’articoli accordati col Battori: si dicon
                    esser morti duemila huomeni dalla parte del Moises, et quattrocento dal canto
                    del Basta<note xml:id="FN5_338.2_04" type="footnote"> Vgl. Nr. 338.1.</note>.
                    Non si tien però l’avviso certo sinché non se n’habbi altro rincontro. Il
                    Rosburn è anch’esso giunto a Vienna et scrive che gli Turchi sian in grosso
                    numero accampati verso Buda con pensiero di dar principio agl’effetti di guerra
                    secondo l’ordinario, in tanto gli Cesarei non potranno prima delli 20 del
                    seguente esser in pronto, et per fine in benigna gratia et protettione di V. S.
                    Ill.ma humilmente mi raccommando.</p>
                <p>Con l’occasione di haver ricevuto ne pieghi di V. S. Ill.ma due lettere, una per
                    il Sig. Duca Massimiliano et l’altra per il Sig. Duca Guglielmo di Baviera<note
                        xml:id="FN5_338.2_05" type="footnote">Nicht auffindbar. Herzog Maximilian
                        wurde von seinem Bruder, Herzog Albrecht, nach Graz begleitet: vgl. Portia
                        an Aldobrandini, Graz, 1602 Juli 22, ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C,
                        fol. 265r–v (Avviso; Beilage der Nr. 338.1). Vgl. Nr. 336.1.</note>, ho
                    preso occasione di complire con S. A. anco per parte di V. S. Ill.ma conforme
                    all’obligatione et servitù mia. S. A. ha stimato a favore questo officio et ha
                    dimostrato di esser molto servitore di V. S. Ill.ma et desiderar di esser tenuto
                    per tale, continuando meco quel concetto del quale già scrissi a V. S. Ill.ma
                        <note xml:id="FN5_338.2_06" type="footnote">Nr. 191.1.</note>, cioè di
                    desiderar occasione di mantenersi congiunto con cotesta Santa Sede anco col
                    mezzo et favore di V. S. Ill.ma, né io ho mancato di risponderli con quella
                    convenienza che mi pareva convenire come devoto servitore di V. S. Ill.ma et
                    conforme a quello che già mi scrisse V. S. Ill.ma in questo proposito <note
                        xml:id="FN5_338.2_07" type="footnote">Nr. 198.1.</note>. Le occupationi di
                    questa settimana et il concorso de Prencipi et Ambasciatori sin di Lorena <note
                        xml:id="FN5_338.2_08" type="footnote">Bei der Verleihung des Ordens vom
                        Goldenen Vlies an Herzog Maximilian I. von Bayern waren die Eh. Maximilian
                        Ernst, Leopold und Karl, Herzog Albrecht von Bayern sowie ein Gesandter des
                        Herzogs von Lothringen anwesend. Letztgenannter reiste am 22. Juli 1602
                        wieder ab: vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Juli 22, ASV, Fondo Borghese,
                        serie 48 A-F, fol. 122r–123r (Avviso).</note>non mi han permesso di poter
                    scriver più ordinatamente a V. S. Ill.ma di quel che io faccio onde la supplico
                    a perdonarmi l’errore …<ref target="#SN5_338.2_a"/>
                    <ref target="#SN5_338.2_b"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
