<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_374.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-12-16" n="2">1602-12-16</title>
                <title level="a">374.2. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 Dezember 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 316r–318r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_374.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_374.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-12-16" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_374.1.xml"
                        >374.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_375.1.xml">375.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_374.1.xml">374.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_375.1.xml">375.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Dezember 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Bemühungen Erzherzog Ferdinands um die Rekatholisierung Kärntens würden durch
                    die Gründung eines Jesuitenkollegs eine entscheidende Unterstützung erfahren Das
                    Gebiet von St. Veit eignet sich dafür aus verschiedenen Gründen nicht. Erzherzog
                    Ferdinand besteht auch nicht mehr auf die Umwidmung der Klöster Griffen und
                    Arnoldstein unter der Bedingung, dass der Bischof von Bamberg [Gebsattel] einer
                    jährlichen Zahlung für das Armenkonvikt in Graz zustimmt. Die Errichtung eines
                    Kollegs in Klagenfurt scheint sinnvoller. Dort könnte das Gebäude der
                    protestantischen Landschaftsschule und für dessen Ausstattung die Einkünfte des
                    Augustiner-Chorherrenstiftes Eberndorf genutzt werden. Portia empfielt dieses
                    Vorgehen auch als Absicherung gegen den Protestantismus im Friaul.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="374.2">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1602 Dezember 16</head>
            <div>
                <p>La pietà di questo ser.mo Arciduca verso la Catholica Religione è di maniera
                    eccitata dal bisogno che tengono alcune parti del suo stato, et in specie la
                    provincia di Carinthia, d’essere aiutate per intiera eradicatione et
                    dimenticanza della heresia, in che sino a questi ultimi anni sono state involte,
                    che non pensa altro il medesimo Prencipe che a modo et via di farlo. Pertanto,
                    dopo essersi ben considerata la cosa, non soviene mezzo più opportuno et
                    migliore di ben aiutare, promuovere et ripiantare con saldi fundamenti la purità
                    della nostra vera Religione in Carinthia et di estirpare intieramente dagl’animi
                    qualche rimasa reliquia di falso et heretico dogma, che la erettione et pianta
                    de un Collegio de Padri del Giesù nella stessa Provincia. Et poiché il disegno
                    primo, ch’era pure di edifitio tale nel detto paese ma nella terra di S.
                        Vito<note xml:id="FN5_374.2_02" type="footnote">Im Februar 1600 war der Plan
                        an die Kurie herangetragen worden, das Paulinerkloster St. Peter und Paul in
                        St. Peter im Walde/Sveti Petar u Šumi in Istrien zu Gunsten der Gründung
                        eines Jesuitenkollegs in St. Veit in Kärnten aufzulösen: vgl. Nr.
                        109.2.</note>, per le considerationi havutesi dopo della incommodità del <pb
                        xml:id="P5_0000757"/>luoco et dei contrasti che passano tra ’l Vescovo di
                    Bamberga et l’A. S. nel mandare ad effetto l’unione delli Monasterii di
                    Arnoldstain et Griffen, il Prencipe insieme con altri di prudenza et
                    d’isperimento è risoluto, lasciando al Bambergense i suoi pretesi Monasterii con
                    carica sola di qualche annua pensione per la Casa de poveri Alunni di Gratz
                        <note xml:id="FN5_374.2_03" type="footnote">Mittels der Stiftungsurkunde der
                        Universität Graz Eh. Ferdinands vom 1. Januar 1602 wurde für arme
                        Studierende das Stiftungshaus Ferdinandeum als Erziehungsund Bildungsanstalt
                        eingerichtet. Der Ursprung des Ferdinandeums liegt aber bereits in der
                        Regierungszeit Eh. Karls II.: vgl. PEINLICH, Gymnasium, S. 47–56; KRONES, S.
                        260f.; KERNBAUER, S. 338.</note>, di operare che ’l Collegio si fundi in
                    altra parte più commoda di S. Vito et si doti d’entrate più libere che per le
                    pretensioni di Monsig. di Bamberga non erano quelle delli antedetti Monasterii
                    di Arnoldstain et Griffen, per i quali non è perciò bisogno di trattare per
                    concordanza o giuditio di Vescovo vicino.</p>
                <p>Per tanto sendo la Città di Clangfurt situata nel centro et mezzo della provincia
                    di Carinthia, giudicata proportionatissima a ricevere pianta d’un Collegio et
                    stimata più commoda d’ogn’altra del paese per lo effetto, massime che la Nobiltà
                    con sue Castella et residenze, facendo quasi Theatro al medesimo luoco, con
                    tanta maggiore agevolezza potranno i figliuoli incaminarsi ai studii et alle
                    schole, et per il continuo concorso quivi de Paesani verranno essi tanto più
                    dall’essempio et dalla dottrina mossi a sentire frutto nella Religione et a
                    ridursi affatto dalle tenebre delli errori alla luce della verità, si è fatta
                    elettione per il sodetto Collegio della detta Città di Clangfurt et a ciò
                    inclina il Prencipe, esshortano i Padri et altri così per li presupposti
                    accennati, come anco per vedersi rappresentato modo in un subito et con non
                    molto dispendio, di poter havere fabricato il Collegio, Chiesa et Schole, poiché
                    truovandosi in essere nella medesima Città edifitio ben amplo, ove come in
                    Seminario venivano i figliuoli insegnati et educati nella heresia da Predicanti
                    et persone abhominevoli, poca opera ci vorrà a ridurlo al costume de Padri
                    Giesuiti et de Cattolici et a dargli la forma che si conviene<note
                        xml:id="FN5_374.2_04" type="footnote">Die protestantische Schule mit Konvikt
                        war bis zu ihrer Schließung im April 1601 in der landschaftlichen Burg
                        (heute Burggasse 10) untergebracht. Die Jesuiten übernahmen 1604 die
                        ehemalige protestantische Kirche zur Hl. Dreifaltigkeit (heutige Dom- und
                        Stadtpfarrkirche St. Peter und Paul) und das daran anschließende
                        Bürgerspital, das nach einem entsprechenden Umbau als Ordensniederlassung
                        und Kolleg Verwendung gefunden hat: vgl. HARTWAGNER, S. 78–81, 83–85; DEUER,
                        Dreifaltigkeitskirche.</note>.</p>
                <p>Quanto poi alle entrate da applicarsi per mantenimento et conservatione del
                    Collegio, l’Arciduca ha truovato modo di farlo ogni volta che la S.tà di N. S.
                    se ne contenti et vi concorra con la sua benigna gratia et clemenza. Vaca di
                    presente pure in Carinthia et non più di quatro leghe discosto da <pb
                        xml:id="P5_0000758"/>Clangfurt, la Prepositura di Ebrendorff dell’ordine de
                    Canonici Regolari, la quale riconosce nelle cose spirituali per Diocesano il
                    Patriarcha d’Aquileia. La elettione del Prevosto è propria del Capitolo, il
                    quale si truova sì conditionato che di cinque Canonici che sono non ha pur uno
                    di mediocre qualità da poter esser eletto, et due di questi incontinenti et di
                    scandalo non sono senza figliuoli et gl’altri per l’appoplesia sono in termini
                    tali che per far provisione di Prelato sarebbe necessaria postulatione di
                    qualc’uno di fuori <note xml:id="FN5_374.2_05" type="footnote">Propst Sebastian
                        Kobl war am 10. Oktober 1602 verstorben. Erst im April 1603 wurde Matthias
                        von Staudach zum neuen Propst gewählt, dessen Wahl von der Regierung nicht
                        anerkannt wurde: vgl. NASCHENWENG, Eberndorf, S. 110–113. Vgl. Nr.
                        57.3.</note>.</p>
                <p>Onde l’Arciduca, mosso dall’occasione di questa vacanza, dal vedere la inhabilità
                    de Capitolari et dal raccordarsi che la medesima Prepositura al tempo del
                    Prencipe Carlo suo Padre fu quasi estinta et applicata ad erettione d’un
                    Vescovato che si hebbe animo di fundare nella Terra di Velchemarcht di
                        Carinthia<note xml:id="FN5_374.2_06" type="footnote">Eh. Karl nahm die
                        Verhandlungen für die Gründung einer eigenen Diözese in Kärnten mit Sitz in
                        Völkermarkt im Jahr 1587 auf. Der plötzliche Tod des Landesfürsten im Jahr
                        1590 bereitete dem weit gediehenen Projekt aber ein jähes Ende: vgl. RAINER,
                        Völkermarkt; RAINER, Bistümer, S. 462–467.</note>, ha pensato di fare
                    ogn’opera perché sia unita et incorporata al sodetto futuro Collegio, et di ciò
                    havendo l’A. S. trattato meco lungamente affine dessi conto alla S.tà di N. S.
                    et testificassi il beneficio et utile che sarà per derivare ai popoli dalla
                    erettione del Collegio et dalla conservatione sua che non potrebbe seguire senza
                    la incorporatione della sodetta Prepositura, vengo a supplire con queste
                    lettere, aggiungendo stimar io che l’opera riuscirà fruttuosissima di avanzo
                    alla Cattolica Religione et d’intiera securezza al Friuli che confine non corra
                    più pericolo di contrahere macchia di heresia. Et dovendo esso Prencipe scriver
                    stesso in questa materia a S. B.ne <note xml:id="FN5_374.2_07" type="footnote"
                        >Nicht auffindbar.</note>et dare essatta informatione d’ogni cosa per
                    impetratione della gratia dell’Unione …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
