<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_304.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-03-11" n="1">1602-03-11</title>
                <title level="a">304.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 März 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 193r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_304.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-03-11" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_303.1.xml"
                        >303.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 März 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_305.1.xml">305.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 März 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_303.1.xml">303.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 März 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_305.1.xml">305.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 März 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Tod des Herzogs von Mercœur [Philippe-Emmanuel] erschüttert Wien. Die
                    Nachbesetzung dieser Position durch den Kaiser scheint schwierig. Portia schlägt
                    den Herzog von Parma [Ranuccio I.] vor, Erzherzog Ferdinand will dies an den
                    Kaiserhof weiterleiten. Raubzüge der Türken bei Karlstadt/ Karlovac und Kanizsa.
                    Erzherzog Matthias bittet Erzherzog Ferdinand um militärische Verstärkung für
                    die Murinsel des Georg von Zrinski.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="304.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 März 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000658"/>
                <p>Sendo successa la perdita del Sig. Duca di Mercurio<note xml:id="FN5_304.1_01"
                        type="footnote">Philippe-Emmanuel von Lothringen, Herzog von Mercœur, war am
                        19. Februar 1602 in Nürnberg verstorben: vgl. Nr. 168.1.</note>, che viene
                    molto deplorata in Vienna per la gran speranza che quella Città haveva concetta
                    sotto ’l valore di sì buon capitano di dover vedere sempre più adietro cacciato
                    il commune nemico, si ha di buon luoco che principalmente sia venuto in mente
                    alla M.tà dell’Imperatore di dichiarare per successore il Conte di Solms <note
                        xml:id="FN5_304.1_02" type="footnote">Georg Eberhard von Solms (1568–1602),
                        Herr zu Münsterberg. Seit 1583 im niederländischen Kriegsdienst tätig. Nach
                        der Eroberung der Stadt Hulst im Norden von Flandern 1591 wurde er zum
                        Gouverneur dieser Festung ernannt. 1596 musste er die Festung nach der
                        Belagerung durch Eh. Albrecht aufgeben und wurde 1597 zum Oberst mit
                        ausgedehnten Befugnissen bestellt: vgl. ADB 34, S. 579f.</note>, che altre
                    volte è stato Generale per i Stati in Fiandra et fu quello che rese la Piazza di
                    Hulst; ma per esser egli Calvinista, si tiene senz’altro che Cesare sia per
                    ritirarsi et per non valersi di soggetto tale. Alla medesima M.tà per il carico
                    stesso dicesi esser anco proposto il Sig. Duca di Vmena <note
                        xml:id="FN5_304.1_03" type="footnote">Karl II. von Lothringen-Guise
                        (1554–1611), Herzog von Mayenne (1573), Sohn von Franz von Lothringen,
                        Herzog von Guise, und Anna d’Este: vgl. ISENBURG 2, T. 38.</note>et
                    ragionarsi parimente del Duca di Ghisa <note xml:id="FN5_304.1_04"
                        type="footnote">Karl von Lothringen-Guise (1571–1640), Herzog von Guise,
                        Sohn von Heinrich von Lothringen, Herzog von Guise, und Katharina von Kleve.
                        Neffe des Herzogs Karl von Mayenne: vgl. DBF 17, Sp. 325f.; ISENBURG 2, T.
                        38.</note>, che già offerì la persona sua, ma a questo vien opposta la età
                    non matura et la non molta isperienza delle cose di guerra et a quello la
                    facilità che mostrò in Francia a lasciare in un subito le parti di Spagna et
                    della Lega. Di questa materia havendo meco tenuto proposito il Ser.mo Arciduca
                    et per i rispetti sodetti mostratosi anco di credere che li soggetti nominati
                    habbino a rimanere indietro, sovenne a me il Sig. Duca di Parma, et sendo
                    entrato in discorso con l’A. S. che ’l medesimo Prencipe così per havere
                    lungamente militato in Fiandra sotto la disciplina del Padre, come anco per
                    tenere parentela con la Ser.ma Casa d’Austria <note xml:id="FN5_304.1_05"
                        type="footnote">Ranuccios Vater, Alessandro Farnese, war ein Sohn der
                        unehelichen Tochter Kaiser Karls V. Margarete aus ihrer Ehe mit Ottavio
                        Farnese: vgl. Nr. 227.3.</note>et <pb xml:id="P5_0000659"/>per altri capi
                    potesse esser meritevole del luoco vacante et potergli a pieno sodisfare.
                    L’Arciduca con attentione vi prestò orecchia et poco da poi riferendomisi che S.
                    A. habbia deliberato di volerne scrivere alla M.tà dell’Imperadore. Ho stimato
                    convenirsi alla divotione et fede mia di doversene dar conto, come
                    riverentemente faccio a V. S. Ill.ma acciò, udendosi in Corte Cesarea alcuna
                    cosa che potesse dar speranza di riuscita et piacendo, sappia V. S. Ill.ma donde
                    derivi l’origine del negotio et faccia quello che di più sarà riputato
                    conveniente dalla singolar sua prudenza. …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_304.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Gli Turchi han scorso di già più d’una volta sin sotto Carlestat
                    et han distrutto tutti que vilaggi vicini; così han fatto quelli di Canisa sin
                    sotto piccol Sighet et più oltre, ammazzando et depredando secondo l’ordinario.
                    Onde l’Arciduca Mattias ha scritto ultimamente al Arciduca Ferdinando facendole
                    grand’instanza perché vogli provedere et mantenere nell’Isola del Conte di Serin
                    trecento Husari et cinquecento pedoni per diffender quel poco paese, per il che
                    non si sa quel che si possa sperar da S. M.tà. Questo mi è stato communicato
                    ultimamente da un Consigliere di guerra Catolico … <ref target="#SN304.1_a"/>
                    <note xml:id="SN5_304.1_b" type="siglum">Dorsalvermerk des Staatssekretariates,
                        fol. 198v: E[rminio] risponda.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
