<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_328.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-06-17" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-06-17</title>
                <title level="a">328.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juni 17)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 243r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_328.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 26.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_328.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-06-17" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_328.1.xml"
                        >328.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_329.1.xml">329.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_328.1.xml">328.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_329.1.xml">329.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Juni 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Türkeneinfälle an der Grenze zu Kroatien machen Maßnahmen in der
                    Grenzsicherung notwendig. Erzherzog Ferdinand beauftragt den Festungs <pb
                        xml:id="P5_0000695"/>ingenieur [Zanuoli] mit der Sicherung der Festung
                    Kopreinitz/Koprivnica. Der neue General von Kroatien [Khisl] erhält den Auftrag,
                    sich um die Sicherung der Festung Karlstadt/Karlovac zu kümmern. Hauptmann
                    Frankol hofft auf Unterstiitzung fiir die Festung Ottocan/Otocac. Der Pascha von
                    Buda [Lala Mehmed] soll von den Haiducken nahe Ofen gefangengenommen worden
                    sein.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="328.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 Juni 17]</head>
            <div>
                <p>Conforme all’aviso ultimo che significai la settimana antecedente a V. S.
                        Ill.ma<note xml:id="FN5_328.2_02" type="footnote">Nr. 326.1.</note>quando si
                    pensava che tutte le maggior forze Turchesche piegassero verso Ungheria,
                    s’intende l’inimico esser meravigliosamente ingrossato ne confini di Croatia et
                    preparati anco a danni di questi, minacciando in un tempo stesso le frontiere di
                    Segna, di Carlestat et Coprainiz, di maniera che conviene o che l’aviso primiero
                    sia stato puoco verace o che le provisioni hostili siano tali che possano
                    gagliardamente farsi sentire per ogni lato. Questo serenissimo pensa ai pericoli
                    di queste et quelle parti et s’affatica di provedere con tener descritta gente
                    et far altri preparativi secondo comporta il potere. Da Coprainiz ritornò qua li
                    dì passati l’Ingegnero del quale si scrisse altre volte a V. S. Ill.ma <note
                        xml:id="FN5_328.2_03" type="footnote">Ottavio Zanuoli: vgl. Nr.
                        317.2.</note>, et havendo fatta relatione all’A. S. del puoco buon essere in
                    che si truova quella Piazza così per debolezza della fortificatione, come anco
                    per mancamento delle cose necessarie a difesa et per il puoco et sproveduto
                    presidio, et che perciò ad ogni sforzo dell’inimico sarà per perdersi. Il
                    medesimo Prencipe per non lasciare così agevolmente cadere luoco importante alla
                    Schiavonia et a parte del suo Stato ha di nuovo alla stessa volta spedito il
                    sodetto Ingegnere con carica di provedere più che potrà all’instauratione et di
                    apparecchiare la fortezza a difesa, per il qual fine se gli sono dati di qua
                    dodici pezzi d’Artiglieria con quantità di Monitione. Et per conservatione di
                    Carlestat si attende hora a trattare co ’l nuovo Generale di Croatia <note
                        xml:id="FN5_328.2_04" type="footnote">Eh. Ferdinand hatte Veit Khisl im Juli
                        1601 Kaiser Rudolf II. für das Amt des Grenzobersten der kroatischen Grenze
                        vorgeschlagen, der daraufhin dazu ernannt wurde. Der genaue Zeitpunkt dieser
                        Ernennung ist nicht bekannt: vgl. Nr. 250.1.</note>, il quale si truova qui
                    dimandando dinaro et provedimento, disegnando nell’entrare in possesso della
                    carica di sodisfar in parte le paghe decorse a soldati, et riformare affatto
                    quella militia che pensa di convertire in Corrazze (per quanto tocca alla
                    Cavalleria) al modo di Fiandra et Francia. A Segna aspetta il Capitano che si
                    mandi per la fabrica d’Ottosaz attorno ’l qual luoco quei della Licca si fanno
                    frequente vedere, ma se non si <pb xml:id="P5_0000696"/>conchiude il negotio de
                    Legnami con signori Venetiani appena veggo come si possa soccorrere ai
                        bisogni<note xml:id="FN5_328.2_05" type="footnote"> Vgl. Nr.
                    74.2.</note>.</p>
                <p>Queste A. A. che unitamente attendono a continue preghiere a Dio per occasione
                    della guerra hanno questi dì presa consolatione co ’l intendere che ’l Bassa di
                        Buda<note xml:id="FN5_328.2_06" type="footnote">Lala Mehmed Pascha (gest.
                        1606), Pascha von Ofen/Buda (November 1599–September 1600, 15. Oktober
                        1601–Juli 1602), Dritter Wesir und Serdar in Ungarn (1602), Großwesir
                        (1604): vgl. GÉVAY, S. 67f.; MOLNÁR, S. 268; ENCYCLOPÉDIE DE L’ISLAM 5, S.
                        645. In einem Avviso, das Portia am 24. Juni 1602 an Offredi richtete,
                        stellte er richtig, dass es sich bei dem Gefangenen der Haiducken nicht um
                        den Pascha von Ofen/Buda gehandelt hatte: vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602
                        Juni 24, ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A-F, fol. 96r–v (Avviso). Am 7.
                        Juni 1602 hatte eine Truppe Haiducken Ali Pascha von Ofen/Buda auf der Donau
                        gefangengenommen, diesen dabei verletzt und Brancher getötet. Der Gefangene
                        traf bereits am 10. Juni in Wien ein. Laut eigenen Angaben hatte er vor Lala
                        Mehmed Pascha drei Monate die Verwaltung Ofens/Budas inne gehabt: vgl.
                        ORTELIUS, S. 312–314.</note>, qual si diceva dichiarato Visir et Generale in
                    Ungheria, sia in certa fattione seguita quindici leghe sotto Buda stato preso
                    vivo dalli Aiduchi, i quali hanno anco morto quel certo Thedesco Proncher<note
                        xml:id="FN5_328.2_07" type="footnote"> Brancher/Prancker, ein steirischer
                        Adeliger, war nach dem Verlust Kanizsas zu den Osmanen übergewechselt,
                        wandte sich von diesen aber nach der Schlacht von
                        Stuhlweißenburg/Székesfehérvár (1601) erneut wieder ab. Im Winter 1601/02
                        hielt er sich daraufhin im Haus des Generals Siegfried von Kollonitsch in
                        Wien auf, von wo er mit zwei tiirkischen Gefangenen floh und erneut zu den
                        Osmanen iiberlief. Er starb 1602 bei Ofen/Buda: vgl. HHStA, Venedig,
                        Dispacci di Germania 32, Duodo an Dogen von Venedig, Prag, 1602 April 1, S.
                        22–27; HHStA, Venedig, Dispacci di Germania 32, Duodo an Grimani, Prag, 1602
                        Juni 17, S. 99–104. Der gefangengenommene Ali Pascha nannte Brancher in
                        seinem Verhör in Wien Ibrahim Aga: vgl. ORTELIUS, S.
                    311–313.</note>rifuggito di già al Turco con haver per segno portata la testa et
                    vestimenti a Vienna. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
