<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_338.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-07-22" cert="low" n="3">vermutlich
                    1602-07-22</title>
                <title level="a">338.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 22)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 270r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_338.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_338.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-07-22" n="3" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_338.2.xml"
                        >338.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_339.1.xml">339.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_338.2.xml">338.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_339.1.xml">339.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Juli 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aufrüstung gegen die Türkengefahr bei Kopreinitz/Koprivnica und entlang des
                    Flusses Mur. Die Erzherzöge danken für die Entsendung eines Kommis <pb
                        xml:id="P5_0000717"/>sars [Serra], der vor Ort über die Zuteilung der
                    päpstlichen Hilfsgelder in der Höhe von 100.000 scudi entscheiden wird.
                    Ferdinand hofft, die auf der Murinsel des Grafen Zrinski stationierten Soldaten
                    bezahlen zu können. Die Bischöfe bedanken sich für ein päpstliches Breve, das
                    sie vor dem persönlichen Erscheinen vor einem weltlichen Richter schützt.
                    Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="338.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 Juli 22]</head>
            <div>
                <p>Dopo ’l sospetto havuto che ’l Turco fosse per tentare l’impresa di Coprainiz,
                    non si sente altro in questi Confini, et sendo per mediocre guardia de medesimi
                    calata le gente che si è ultimamente assoldata dal Generale di Schiavonia<note
                        xml:id="FN5_338.3_02" type="footnote">Hans Sigmund von Herberstein: vgl. Nr.
                        72.1.</note>, doverà hormai esser stata divisa et compartita secondo i
                    bisogni per i quali anco di fresco lungo il fiume Mora si sono di qua incaminati
                    quattro pezzi d’Artiglieria et munitione.</p>
                <p>L’aviso della missione d’un Commissario per dispensare secondo le necessità
                    maggiori li centomila scudi che dalla benignità di N. S. sono conceduti per la
                    guerra è stato di molta consolatione a questo ser.mo Arciduca, perché non
                    sendosi tal soccorso assegnato particolarmente né solamente alle cose d’Ungheria
                    et sapendo egli quanto bisogno habbino le frontiere del suo stato d’esser
                    soccorse et aiutate, spera che ’l Commissario stesso giudicarà per la vicinanza
                    di Canisa doversi principalmente sovenire queste parti, ove tenendosi certo
                    numero di gente a piedi et a Cavallo con carico sotto un Capo Unghero<note
                        xml:id="FN5_338.3_03" type="footnote">Nicht identifiziert.</note>valoroso et
                    Cattolico di difendere l’isola del Conte di Srino, che conservandosi è
                    antemurale a Rochespurg et Pettovia, l’Arciduca desiderarebbe almeno che questa
                    soldatesca fosse per i mesi delle fattioni pagata co ’l sodetto soccorso. Et
                    perché per quanto mi dice l’A. S. la spesa non importa più che
                    tremilaquattrocento fiorini il Mese et S. M.tà non la vuole, né S. A. la può
                    continuare, tiene tanta maggior speranza d’ottenere la gratia et perciò ha
                    voluto in ogni modo che da me se ne scriva a V. S. Ill.ma, la quale
                    instantemente vien pregata dalla medesima A. a rimaner servita di rappresentare
                    questo bisogno alla S.tà di N. S. acciò si degni nella speditione del
                    Commissario dar l’ordine che dalla singolar sua prudenza si giudicarà
                    convenirsi, intendendo il Prencipe che ’l Commissario stesso potrebbe vedere il
                    stato dell’Isola, le genti che vi sono et di quanta importanza sia ch’ella resti
                    difesa et conservata.</p>
                <p>A parte di questi Vescovi ho fatto sapere quando benignamente S. B.ne inclini a
                    favorirli, acciò rimanghino sottratti all’abuso di comparire personalmente
                    innanzi giudici secolari, et di ciò havendo essi sentito contento grande rendono
                    humilissime gratie a V. S. Ill.ma dell’opera prestata a loro <pb
                        xml:id="P5_0000718"/>favore, et con estremo desiderio stanno attendendo
                    l’arrivo del Breve <note xml:id="FN5_338.3_04" type="footnote">Clemens VIII. an
                        Ferdinand, Rom, 1602 Juli 11: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14451.</note>che portano
                    le lettere di V. S. Ill.ma de 6 <note xml:id="FN5_338.3_05" type="footnote">Vom
                        6. Juli 1602 ist nur eine Weisung Aldobrandinis an Portia vorhanden: Nr.
                        332.2.</note>dover comparire con le prime. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
