<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_320.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-05-16" n="2">1602-05-16</title>
                <title level="a">320.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 225r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_320.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 20f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_320.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-05-16" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_320.1.xml"
                        >320.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_321.1.xml">321.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_320.1.xml">320.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_321.1.xml">321.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Mai 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Der Nuntius von Venedig [Offredi] bemüht sich gemeinsam mit dem
                    kaiserlichen Sekretär in Venedig [Rossi] um die Freilassung der <pb
                        xml:id="P5_0000683"/>noch lebenden gefangenen Uskoken, auch wenn Erzherzog
                    Ferdinand sich nicht mehr interessiert daran zeigt. Über die Verhandlungen
                    zwischen dem General der Republik [Pasqualigo] und Frankol bezüglich der
                    Abholzung der Wälder ist man in Graz nicht informiert. Der Kurfürst-Erzbischof
                    von Köln [Ernst] fordert für sich die Propstei von Magdeburg, deshalb werden die
                    innerösterreichischen Erzherzöge auf diesbezügliche Interventionen zu Gunsten
                    Erzherzog Karls verzichten. Wenn der Graf zu Hohenzollern [Eitel Friedrich]
                    allerdings zum Zug käme, könnte dies die Erzherzöge verärgern. Portia wird auf
                    der Reise nach Mariazell die Rede darauf bringen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="320.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</head>
            <div>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_320.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 20f.</note>In
                    conformità di quanto scrive V. S. Ill.ma sotto li 4 dell’instante <note
                        xml:id="FN5_320.2_02" type="footnote">Vom 4. Mai 1602 ist nur eine Weisung
                        Aldobrandinis an Portia vorhanden: Nr. 316.1.</note>di haver mandato ordine
                    a Monsig. Nuntio di Venetia perché tratti con la Republica la liberatione
                    d’Uscocchi tenuti al remo, m’avisa il medesimo Monsignore con sue de 1l <note
                        xml:id="FN5_320.2_03" type="footnote">Nicht auffindbar. Das Archiv von
                        Nuntius Portia ist kaum erhalten, im ASV sind hingegen die Schreiben Portias
                        an den Nuntius von Venedig, Offredo Offredi, aus den Jahren 1602–1605
                        erhalten. Diese sind, sofern sie die Uskokenproblematik betreffen, bei
                        HORVAT 2 im Volltext abgedruckt: vgl. ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A-F;
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 51 A; ASV, Fondo Borghese, serie III 49 C;
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 123.</note>che di concerto col segretario
                    Cesareo stava per far l’offitio et per procurare la relassatione di quelli che
                    si truovano in vita, i quali purché vengano liberati, spero che non s’udirà
                    altra novità et che ’l capitano Francol terrà le cose in forma et questo
                    Prencipe continuarà a far tener quelle genti in freno, perché finalmente, se ben
                    è dispiacciuta la morte dei quattro Uscocchi seguita nelle Galere d’ordine del
                    Generale Maritimo, tuttavia sendo alcuni di quelli stimati per capi della
                    sollevatione contro ’l già Sig. Rabatta, non se ne terrà più che tanto di conto,
                    ancorché questi Signori reputino stessi di poter et saper punire a bastanza i
                    loro sudditi senza che altri vi habbino a porre la mano. Da Segna per ancora non
                    c’è aviso che ’l Francol si sia abboccato co ’l sodetto Generale della Republica
                    in proposito del taglio de legnami, ma scrivendosi da Fiume che le Galere in
                    passando vicine havevano interrogato dell’essere del Francol, è segno che ’l
                    Veneto habbia animo di metter la facenda in trattatione et che per conseguenza
                    sarà agevol cosa che si venga alla liberatione de Segnani trattenuti <note
                        xml:id="FN5_320.2_04" type="footnote">Bezüglich der Wälder um Zengg/Senj:
                        vgl. Nr. 74.2.</note>. <ref target="#SN320.2_a"/></p>
                <pb xml:id="P5_0000684"/>
                <p>Dalle lettere mie della precedente settimana<note xml:id="FN5_320.2_05"
                        type="footnote">Vom 6. Mai 1602 sind nur Berichte Portias an Aldobrandini
                        vorhanden: vgl. Nr. 317.1, 317.2.</note>haverà V. S. Ill.ma inteso che
                    questi Prencipi serenissimi, per non distornare le pretensioni che ’l Sig.
                    Elettore di Colonia suppone d’havere nella prepositura di Magdeburg <note
                        xml:id="FN5_320.2_06" type="footnote">Anfang 1602 war der Magdeburger
                        Dompropst Joachim Friedrich von Liegnitz verstorben. Schon 1563 war Wilhelm
                        Böcklin von Böcklinsau zum Koadjutor mit dem Recht der Nachfolge bestellt
                        worden. Nachdem sich sowohl dieser als auch Liegnitz dem Protestantismus
                        zugewandt hatten, verlieh Gregor XIII. die Propstei am 25. März 1580 an
                        Herzog Ernst von Bayern, der aber aufgrund der Weigerung des Domkapitels die
                        Pfründe nicht in Besitz nehmen konnte. Durch den Tod von Liegnitz war es ihm
                        möglich, trotz zahlreicher anderer Interessenten, seine Rechte geltend zu
                        machen: vgl. STIEVE, Politik Baierns 5, S. 49–54.</note>, s’erano risoluti
                    di non tentar altro a favore dell’Arciduca Carlo, et che per intendere
                    apertamente la volontà del medesimo Elettore et i pensieri dei Signori Duchi era
                    stato spacciato di qua verso Baviera persona particolare <note
                        xml:id="FN5_320.2_07" type="footnote">Eh. Ferdinand richtete diesbezüglich
                        am 11. Mai 1602 ein Schreiben an Herzog Maximilian, der ihm in einem
                        Antwortschreiben vom 19. Mai 1602 die durch päpstliche Verleihung
                        abgesicherten Ansprüche von Erzbischof Ernst von Köln bestätigte: vgl.
                        STIEVE 5, S. 157f.</note>, poiché queste A. A., quando havessero veduto che
                    di là si tardasse di proseguir il negotio, havevano determinato di volervi
                    attendere con ogni studio et fuori di riguardo di qual si voglia altro, ma se li
                    Prencipi di Baviera continueranno nella dispositione di voler havere la
                    Prepositura, come di Praga me lo accenna il Sperio, ministro Bavaro <note
                        xml:id="FN5_320.2_08" type="footnote">Ulrich Speer (gest. 1603), bayerischer
                        Hofratssekretär (1584–1592), Agent am Kaiserhof (1585–1587), Geheimer
                        Sekretär (1592–1595), Hofkammerrat (1595–1603): vgl. LANZINNER,
                        Zentralbehörden, S. 408; HEYDENREUTER, S. 356.</note>, con aggiongere
                    esserci lettere del Decano Magdeburgense <note xml:id="FN5_320.2_09"
                        type="footnote">Friedrich Ludwig von Lochow, Domdekan von Magdeburg
                        (1589–1609). Bereits 1580 bzw. 1582 hatte Herzog Ernst von Bayern von Papst
                        Gregor XIII. die Anwartschaft auf die Dompropstei erhalten, das Jurament von
                        Erzbischof Ernst von Köln als Dompropst von Magdeburg ist datiert mit dem
                        21. Juni 1601: Für diesen Hinweis danke ich Dr. Dirk Schleinert,
                        Landeshauptarchiv Sachsen-Anhalt.</note>che fanno testimonio della buona
                    volontà del Capitolo verso il Signor Elettore, purché ottenga la collatione con
                    nuove Bolle di N. S. medesimo, penso che la sollecitudine di questi Prencipi
                    cessarà affatto, i quali altrimenti non so in che grado sentissero
                    l’antepositione del Conte di Zollern <note xml:id="FN5_320.2_10" type="footnote"
                        >Eitel Friedrich von Hohenzollern-Sigmaringen (1582–1625), erhielt das Amt
                        des Dompropstes in Magdeburg nach dem Tod von Erzbischof Ernst von Köln im
                        Jahr 1612. Die Anwartschaft war bereits 1609 von Paul V. verliehen worden.
                        Zugleich erhielt er dieselbe Würde in Köln, 1618 in Straßburg. Kardinal
                        (1621), Bischof von Osnabrück (1623–1625): vgl. ADB 48, S. 327–329; GATZ,
                        1448-1648, S. 149f.; GIORDANO, Paolo V, S. 830 (Anm. 2).</note>, in
                    proposito di cui per il puoco spacio che mi dà il Corriere d’Italia arrivato
                    hoggi et la partenza di dimani verso Nostra Donna <pb xml:id="P5_0000685"/>di
                    Cel, nel qual peregrinaggio sono anch’io pregato di seguitare le A. A. loro, non
                    ho potuto tener lungo ragionamento con la ser.ma Arciduchessa, ma lo farò in
                    questo viaggio et procurarò di disporre in tal maniera gl’animi che non habbino
                    a patire alteratione, in caso che rimanesse proveduto il Conte, il quale con
                    tutto che sia stretto d’amicitia et di sangue col Brandeburgense <note
                        xml:id="FN5_320.2_11" type="footnote">Joachim III. Friedrich (1546–1608),
                        Sohn von Kurfürst Johann Georg von Brandenburg und Sophie von
                        Schlesien-Brieg. Bischof von Havelberg (1553), Bischof von Lebus (1555),
                        Bischof von Brandenburg (1560), Administrator des Erzstifts Magdeburg
                        (1567–1598), Kurfürst von Brandenburg (1598–1608), Regent von Preußen
                        (1605): vgl. NDB 10, S. 438f.</note>, nondimeno è da dubitare, come m’ha
                    detto S. A. stessa, che non fosse per truovare incontro nell’entrar in possesso,
                    perché li Brandeburgensi come heretici et infesti a Cattolici di tanto maggior
                    odio si potranno dimostrare contro ’l Conte parente et il rispetto sarà minore
                    verso di lui che non sarebbe verso Prencipi di portata et d’autorità.</p>
                <p>Di quanto in tal materia ritrarò da Madama ne darò con l’altro ordinario conto a
                    V. S. Ill.ma et co ’l seguente di lunedì prossimo s’invieranno dal mio
                    segretario i fogli di quello s’haverà di rapporto<note xml:id="FN5_320.2_12"
                        type="footnote">Vom 20. Mai 1602 sind keine Berichte aus Graz
                        auffindbar.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
