<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_309.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-04-01" n="1">1602-04-01</title>
                <title level="a">309.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 201r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_309.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-04-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_309.1.xml"
                        >309.1. Portia an Clemens VIII. - (o.D.)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_309.3.xml">309.3.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_308.1.xml">308.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 März 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_309.3.xml">309.3. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia bittet Kardinal Aldobrandini um Unterstützung für das Bistum Adria. Dem
                    Schreiben legt er eine Supplik an Clemens VIII. bei, die Kardinal Aldobrandini
                    zuvor begutachten soll.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="309.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000665"/>
                <p>Se bene in molte occorrenze mie doverei astenermi di apportar fastidio a V. S.
                    Ill.ma che ha tante et sì ardue cose a se stessa raccommandate, tuttavia la
                    molta benignità che V. S. Ill.ma da che mi truovo in questa carica di Nontio si
                    è degnata di usar meco, fa che io prenda animo di supplicarla humilmente et di
                    ricorrere alla gratia di V. S. Ill.ma per i bisogni del mio Vescovato, quali ho
                    stimato necessario di rappresentare con ogni debita sommissione alla clemenza di
                    N. S. Però havendo in tal materia formato memoriale a S. B.ne<note
                        xml:id="FN5_309.2_01" type="footnote">Nr. 309.1.</note>nel quale viene da me
                    chiaramente esposto ciò che si ricerca al debito mio per beneficio et utile
                    della mia Chiesa et per servitio della propria conscienza, perché in questa mia
                    lontananza ho sempre havuto pensiero che qualonche mio desiderio sia resignato
                    nella benigna volontà di V. S. Ill.ma et da quella habbia da dipender l’effetto,
                    ho giudicato esser mio obligo di far pervenire il medesimo memoriale, prima che
                    a N. S. alla mano di V. S. Ill.ma acciò ella benignamente resti servita d’udire
                    et vedere non solo se quel ch’io supplico meriti d’esser essaudito, ma se sia
                    conveniente portarlo in questa forma innanzi a S. B.ne, riputando io a gratia
                    singolarissima ogni censura che le parerà di dargli, poiché fuori del suo volere
                    non intendeo mai di fare cosa veruna ricevendo unica consolatione nelle mie
                    fatiche il saper di servire alla Sede Apostolica, con contento di S. S.tà et di
                    V. S. Ill.ma, la quale in caso che sia di parere, che si debba presentare il
                    memoriale annesso, mi sarà grandissima gratia, o ch’ella me ne favorischi o che
                    imponghi al Pico che lo facci o che commandi se giudica che debba passare per
                    altrui mezo a N. S. et supplicando quanto posso V. S. Ill.ma a perdonarmi se
                    ardisco molto … <note xml:id="SN5_309.2_a" type="siglum">Dorsalvermerk des
                        Staatssekretariates, fol. 208v: Ad limina. Erm[inio] me ne parli.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
