<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_361.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-10-14" n="1">1602-10-14</title>
                <title level="a">361.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Oktober 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 301r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_361.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-10-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_360.1.xml"
                        >360.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_362.1.xml">362.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Oktober 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_360.1.xml">360.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_362.1.xml">362.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Oktober 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Serra be.findet sich in Wien und hat Portia das Schreiben von Kardinal
                    Aldobrandini für die Erzherzöge gesandt, die sich für das Wohlwollen des
                    Kardinals bedanken. Beigelegte Zeichnung von Ofen/Buda und Pest. Clemens VIII.
                    hat dem Erzbischof von Salzburg [Raitenau] und dem Herzog von Bayern [Maximilian
                    I.] zugesichert, Portia für den Abschluss ihrer Übereinkunft bezüglich der
                    Fürstpropstei Berchtesgaden zu ihnen zu senden, sodass sie diesen nun zur
                    Abreise drängen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="361.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Oktober 14</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000743"/>
                <p>Sotto li 5 del corrente mi diede aviso Monsig. Serra del suo arrivo a Vienna et
                    insieme havendomi mandata la lettera di V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_361.1_01"
                        type="footnote">Nr. 353.1.</note>con la quale mi comette che unitamente seco
                    io compisca con questi Prencipi Ser.mi, poich’egli ancora non è venuto qua, non
                    si è da me tralasciato di far subito la parte che dovevo con le loro A. A., le
                    quali tutte rendono gratie a V. S. Ill.ma della continuata sua affettione verso
                    le cose loro, et intanto che haveranno occasione di scrivere stesse a V. S.
                    Ill.ma in risposta delle lettere che o saranno mandate o portate da Monsig.
                    Serra, hanno voluto ch’io a nome suo testifichi il desiderio che tengono di
                    compiacere et sodisfare ad ogni gusto et volere di V. S. Ill.ma, alla quale
                    dovendo del rimanente portare conveniente ragguaglio il Dupplicato et Foglio
                        <note xml:id="FN5_361.1_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>…</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_361.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Invio a V. S. Ill.ma copia d’un dissegno di Buda et Pest <note
                        xml:id="FN5_361.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>mandatomi dal
                    Campo Imperiale, solo per facilitar l’intelligenza di quanto vien scritto di
                    quell’impresa.</p>
                <p>Son alcuni mesi che Monsig. Arcivescovo di Salzburg et il Sig. Duca di Baviera
                    hanno ottenuto da N. S. ch’io vadi in quelle parti di Baviera per componer et
                    transigere certi lor’accordi ch’hanno per le mani di permutatione de Beni parte
                    ecclestiastici et parte temporali, et hora l’un et l’altro mi solecitano, onde
                    non potrò ricusare di andare havendone di già l’ordine di S. B.ne<note
                        xml:id="FN5_361.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar. Der Salzburger
                        Erzbischof Raitenau versuchte in den Jahren um 1600 das Land der
                        Fürstpropstei Berchtesgaden, im Austausch gegen das salzburgische Mühldorf
                        am Inn, in das Erzstift Salzburg einzuverleiben. Durch die Behinderung der
                        Schellenberger Salzausfuhr, die ausschließlich über Salzburger Territorium
                        erfolgen konnte, gelang es Raitenau, Fürstpropst Ferdinand von Bayern
                        diesbezüglich unter Druck zu setzen. Ab Mitte Dezember 1601 verhandelten
                        berchtesgadener und bayerische Räte in Salzburg mit dem Erzbischof, der
                        zudem die Übergabe der Saline Frauenreut als Hofmark an Bayern anbot. Im
                        Zuge der Verhandlungen brachte sich auf Wunsch des Fürstpropstes vermehrt
                        sein Bruder, Herzog Maximilian, ein, der im Gegenzug für die Berchtesgadener
                        Union entsprechende Forderungen an den Erzbischof stellte und im
                        wesentlichen die Verhandlungen führte. Weiters wurde ein Gutachten des
                        Grazer Nuntius Portia eingeholt, der im Mai 1602 von Clemens VIII. zum
                        Kommissar ernannt worden war. Die Verhandlungen um das „Unionswerk“ zogen
                        sich bis zu deren endgültigem Scheitern im September 1604 hin. Die
                        Ausfuhrsperre des Schellenberger Salzes hielt darüber hinaus an und wurde
                        von Fürstpropst Ferdinand im Jahr 1607 entgegen dem Ratschlag seines Bruders
                        Maximilian Kaiser Rudolf II. vorgetragen, woraufhin einReichshofratsprozess
                        eingeleitet wurde: vgl. KOCH-STERNFELD, 3. Buch, S. 5f.; KOLLER,
                        Berchtesgaden, S. 102; AMBRONN, S. 65–82. Erzbischof Raitenau hatte im April
                        1602 seinen Cousin Markus Sittich von Hohenems damit beauftragt, Clemens
                        VIII. in dieser Angelegenheit zu informieren: vgl. Raitenau an Clemens
                        VIII., Salzburg, 1602 April 17, ADP, Fondo Aldobrandini, b. 27, fol. 296r.
                        Portia war bereits in seiner ersten Instruktion vom 28. März 1592 mit der
                        Beilegung des Streites zwischen Bayern und Salzburg um die Exemtionsfrage
                        der Propstei Berchtesgaden beauftragt worden: vgl. RAINER, GN 3, S.
                        3–9.</note>et potrebbe esser che alla fine di queste mi ponesse in questo
                        viag<pb xml:id="P5_0000744"/>gio. Ho voluto dar di questo darne raguaglio a
                    V. S. Ill.ma acciò parendole et occorrendole d’impormi alcuna cosa possa ricever
                    gratia di servirla come di continuo desidero …<ref target="#SN5_361.1_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
