<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_350.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-09-02" n="3">1602-09-02</title>
                    <title level="a">350.3. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 September
                        2</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 16r–17v, Kop. <note xml:id="FN5_350.3_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_350.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1602-09-02" n="3"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_350.2.xml">350.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 September 2)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_351.1.xml">351.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 September 7</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_350.2.xml">350.2. Portia an
                            Aldobrandini - (Graz, 1602 September 2)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_351.1.xml">351.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 September 7</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Sorge um Stuhlweißenburg/Székesfehérvár ist weiterhin groß, da der
						Entsatz durch das kaiserliche Heer zu spät eintreffen wird, wofür die von
						den kaiserlichen Räten verschleppten Vorbereitungen verantwortlich sind. Die
						polnisch-siebenbürgische Grenze wird von den Tataren bedroht, ge<pb xml:id="P5_0000732"/> gen die Basta ankämpfen will. Erzherzog Ferdinand
						sichert dem Kaiser und Erzherzog Matthias militärische Unterstützung gegen
						die Tataren zu, bringt dadurch aber Innerösterreich in große Gefahr. Der
						Kaiser hat nach langen Verhandlungen eine .finanzielle Unterstiitzung fiir
						die Sicherung der innerösterreichischen Grenzen zugestanden, mit der sich
						Erzherzog Ferdinand aber nicht zufrieden geben kann.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="350.3">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1602 September 2</head>
				<div>
					<p>Con l’ultime che furono delli 26 del passato<note xml:id="FN5_350.3_02" type="footnote">Vom 26. August 1602 sind nur Berichte Portias an
							Aldobrandini vorhanden: vgl. Nr. 348.1, 348.2, 348.3.</note> si dette
						conto a V. S. Ill.ma dello stato in che si trovava la Piazza d’Albaregale,
						per essersi per il più dalli Nostri persi i Posti et le trincere di fuori et
						per andare molto tardo il soccorso che doverebbeno haver apparecchiato
						gl’Imperiali, il quale avvisa l’Isolano<note xml:id="FN5_350.3_03" type="footnote">Johann Marcus Isolano, der im kaiserlichen Kriegsdienst
							stand und 1599 mittels kaiserlichem Diplom für seine Verdienste bei der
							Verteidigung Großwardeins/Oradea zum außerordentlichen Feld-Kriegsrat
							ernannt wurde. Er befand sich in den Jahren 1604–1606 in türkischer
							Gefangenschaft, wo er vermutlich verstarb. Dessen bekannter Sohn Johann
							Ludwig (1586–1640) war auch im kaiserlichen Kriegsdienst tätig und soll
							schon als 16-jähriger in türkische Gefangenschaft geraten sein, sich
							kurze Zeit später aber befreit haben. General der Kavallerie (1625):
							vgl. ADB 14, S. 637–640; MEYER, S. 177, 720.</note> sotto li 20
							Agosto<note xml:id="FN5_350.3_04" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> che quando non le fusse arrivato per li 5 o 6 del
						corrente che non scorgeva modo di potersi mantenere più a lungo, massime
						vedendo ’l Nemico senza intermissione attendere di giorno et di notte con la
						zappa, con ponti et altra maniera d’opera continuata sotto coperta di tiri
						di quaranta grossi cannoni, et favorita dalla palude oltre l’ordinario
						asciutta per avvicinarsi al fosso, et venire agl’assalti, et considerando
						per haver persa gente parte ammazzatagli nel combattere i forti et parte
						fuggitagli, com’è seguito per il più d’Ungheri, che doppo il combattimento,
						superata la palude, se n’andorono chi qua chi là cerchando di salvarsi, non
						restandogli commodità di più lunga difesa, accertando però di voler più
						tosto lasciarvi la vita che uscirne rendendo la Piazza al Nemico, il quale
						s’intende con meravigliosa vigilanza tener occupati e stretti li passi,
						effetto che renderà malagevole ogni strattagemma che venga pensata da
						Cesarei per soccorrere e tosto si dovrà intendere se li cinquecento soldati,
						che sotto la scorta del Capitano Rondella<note xml:id="FN5_350.3_05" type="footnote">Nicht identi.fiziert.</note> Vallone dovevano provar
						d’entrarvi, havranno havuto fortuna di giugnere come s’era divisato per la
						via di Palotta tra le paludi di Maras alli assediati, a quali se bene pare
						anco che gl’Imperiali tengano<pb xml:id="P5_0000733"/> proposito con
						l’Essercito di dar soccorso apertamente combattendo, tuttavia l’ammassarsi
						delle genti cammina con tanta lentezza che si tiene non habbino a esser a
						tempo et quando anco sieno si teme che non potranno effettuarlo stante
						l’apparecchio grosso del Turco, che andandosi ogn’ora augumentando di forze,
						potrà per la debolezza degl’assediati non bastanti a sortite di momento far
						fronte alli nostri et tener salda l’ossedione. Et questo deriva solamente
						per essersi tardate le provisioni tanto et le Mostre che dovevano esser
						fatte prima dalli Ministri di Cesare, che per avidità d’avanzare un mese di
						paga l’hanno lasciate scorrere co ’l danno et pericolo presente, il quale si
						fa tanto maggiore quanto che non si trova ancora in Campagna né il
							Gonzaga<note xml:id="SN350.3_a" type="siglum">Hinzugefügt: Hora si dice
							che il Conzaga sia partito per Strigonia a dare ordine agl’affari di
							guerra.</note> né altri che con suprema autorità comandino alle
						cose.</p>
					<p>La mossa de Tartari pare che si vadi verificando, essendosi anco scritto che,
						havendo essi preso il cammino tra i Confini di Polonia e Transilvania, il
						Basta a impedirli il passo haveva spedito per l’angustie di quelle parti et
						verso la fortezza d’Hust quattro mila buoni soldati, dicendosi parimente
						ch’il Turco habbia domandato a Polacchi passaggio per centocinquantamila
						Tartari et cinquantamila Turchi, ma la fama di quantità sì numerosa si tien
						più tosto esser d’artifitio et sparsa da Nemici che altro. Con tutto ciò in
						Austria si vive in non poco timore per la venuta di tal gente et perciò s’è
						dato ordine (se bene anco per ingrossar l’esercito dove si trovano manchare
						undicimila persone) che il trigesimo, il decimo et quinto della Provincia
						sia in arme per marciare et ovviare a mali, sapendosi con gl’incendii et
						rapine i danni che sogliono apportare i Tartari, al quale infortunio
						soggiaceno medesimamente queste parti, le quali se si trovano per
						gl’ordinarii leggieri provedimenti di resistere, sempre esposte al furore
						nemico, tanto più sarebbeno di presente per mandarsi in Ungheria l’aiuto
						scritto, al quale ha acconsentito questo Prencipe per non disgustare Cesare,
						né l’Arciduca Mattias, et hormai l’A. S. ha destinato che sotto l’Ermestano
						Generale di Schiavonia<note xml:id="FN5_350.3_06" type="footnote">Hans
							Sigmund von Herberstein: vgl. Nr. 72.1.</note> vi vadino mille cavalli
						et mille fanti, et ha provisto di trentamila fiorini acciò habbino qualche
						stipendio pronto et restino sodisfatti nella partenza che sarà quanto prima,
						tenendo la via dritta<note xml:id="SN350.3_b" type="siglum">Ersetzt für
							sopra.</note> di qua<ref target="#SN350.3_b">*b)</ref> da Canisa, alla
						volta di Pappa, di che havendo odore li Turchi vicini sarà gran cosa che non
						si faccino sentire con escursioni spetialmente, essendosi di già fabricato
						da loro un ponte su ’l Dravo et potendo perciò senza difficoltà venire a
						danneggiare verso Petovia, Rochespurgh et altri luoghi di questo stato, che
						trovandosi hormai quasi esausto d’ogni cosa necessaria a sostener peso di
						guerra, verrebbe<pb xml:id="P5_0000734"/> con un tale infortunio a rimanere
						in tutto desolato, et pur l’Arciduca che ha bisogno d’esser d’altronde
						aiutato si contenta di correre il rischio per sodisfare all’Imperatore con
						la missione della sudetta gente. Alli Commissari<note xml:id="FN5_350.3_07" type="footnote">Vgl. Nr. 287.2.</note> che sin a Dicembre passato furon
						lasciati a Praga da questo serenissimo per procurar resolution certa
						degl’aiuti per le frontiere di Schiavonia et Croatia, ha finalmente S. M.tà
						fatto sapere durante la guerra di voler dare centomila fiorini l’anno delle
						contributioni dell’Imperio, ma essendo il tratto confinante da guardarsi
						amplissimo, poiché cominciando da Canisa s’estende sino al Mare Adriatico,
						pare che sia soccorso debole et per tanto intendo ch’il Prencipe facci
						restare et replicare perché s’arrivi a centocinquantamila fiorini et che se
						n’habbia assegnamento et sicuro luogo donde riceverli, acciò non segua come
						altre volte che essendo le promesse riuscite senza effetto è convenuto che
						questi Prencipi supplissero co ’l proprio, et si fa conto che per questo
						dall’Arciduca Carlo in qua vadino li medesimi Prencipi creditori da Cesare
						per più d’un milione di Talleri. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
