<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_358.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-09-30" n="2">1602-09-30</title>
                <title level="a">358.2. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 September 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 29r–30r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_358.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_358.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-09-30" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_358.1.xml"
                        >358.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_359.1.xml">359.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Oktober 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_358.1.xml">358.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_359.1.xml">359.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Oktober 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Das türkische Heer hat in Stuhlweißenburg/Székesfehérvár eine starke Garnison
                    zurückgelassen und zwischen Ofen/Buda und Pest ein Lager aufgeschlagen, weitere
                    Teile des Heeres sind nach Temeswar/TimiJoara weitergezogen. In Siebenbürgen
                    herrscht zudem Gefahr durch die Tataren, die über Polen vordringen wollten. Die
                    Rückkehr von Erzherzog Matthias zum Heer ist ungewiss, Ferrante Gonzaga nach
                    Italien abgereist. Die Gefahr an den innerösterreichischen Grenzen besteht
                    weiterhin, da türkische Truppen in der Nähe von Karlstadt/Karlovac aufmarschiert
                    sind. Portia weist erneut auf den Geldmangel für die Grenzsicherung
                    Innerösterreichs hin.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="358.2">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1602 September 30</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000740"/>
                <p>Levò il General Turco da Albaregale il Campo, havendo lasciato presidio di
                    seimila persone che guardino et instaurino il luoco, dopoché s’intende essersi
                    alloggiato tra Pest et Buda et havere incaminati trentamila soldati alla volta
                    di Temisvar, la qual Piazza, sendo aviso ch ’l Basta sia stato interrotto di
                    assediare per essere in tempo dello apparecchio penetrato in Valachia gran
                    numero de Tartari, è verisimile che anco questi trentamila siano per voltarsi
                    contro Transilvania, i cui stretti ha deliberato il Basta di guardare et di
                    prohibire con ogni potere lo ingresso a Tartari, il cui Chane<note
                        xml:id="FN5_358.2_02" type="footnote">Gazi Giray (1554–1608), Khan der
                        Tataren (1588–1596, 1596–1608), Dichter, Komponist und Instrumentalist: vgl.
                        JACOV, S. 265.</note>dicendosi di consenso della Porta, che gli ha fatto
                    dono della Provincia, venire con gran sforzo per impadronirsene et piantarvi la
                    sede, è aviso che dal medesimo fosse stato chiesto che Polacchi gli dessero
                    passaggio per il loro stato, ma che apertamente gl’habbino data ripulsa et che
                    per farlo ritornare adietro l’havessero mandato a presentare di buona somma di
                    dinaro, da lui però non accettato, con supposto di voler spingersi innanzi. Onde
                    si crede ch ’l Regno di Polonia farà ogni resistenza acciò non passi per non
                    haversi a nutrire sì di vicino nemico che di continuo lo terrebbe in moti di
                    guerra, et in spese grandissime con pericolo evidente di perdita et di danno,
                    per non essere dal lato verso Transilvania fortezze né siti che fossero bastanti
                    di vietare a Tartari l’essercitio delle loro scorrerie et depredationi. Con
                    occasione della andata <note xml:id="SN5_358.2_a" type="siglum">Hinzugefügt:
                        questi particolari son incerti se ben vengono scritti da alcuni di
                        Hungaria.</note>a Temisvar delli trentamila sodetti et delli seimila
                    lasciati ad Albaregale (con che viene non poco a debilitarsi il Campo
                    Turchesco), vien scritto che li Cesarei siano d’animo di combattere in Campagna
                    et che a tal fine l’essercito si andava avicinando a Strigonia et d’Austria et
                    d’altre Provincie continuava di calar gente alla volta di Ungheria.</p>
                <p>Del ritorno del ser.mo Mattias all’essercito non si ha cosa certa et non
                    vedendosi comparire a Vienna li Provinciali et Nobili di Austria, ch’erano stati
                    intimati per li 18 di questo a seguitare l’A. S., è indicio che la cosa si
                    raffreddi, pure se sarà vero che i nostri disegnino qualche impresa prima ch ’l
                    tempo si muti, è da credere ch ’l medesimo Prencipe vorrà truovarsi presente et
                    haver parte delle fatiche et della gloria che ne potesse risaltare<note
                        xml:id="FN5_358.2_03" type="footnote">Eh. Matthias hatte am 4. September
                        1602 im Kriegsrat, der im Lager der kaiserlichen Truppen bei Raab/Györ
                        abgehalten wurde, die Belagerung Ofens/Budas beschlossen. Die Truppen
                        rückten Anfang Oktober unter dem Kommando von Feldmarschall Rußworm gegen
                        Ofen/Buda vor, Eh. Matthias traf nach ersten Erfolgen am 18. Oktober im
                        befestigten Lager bei Altofen/Altbuda ein: vgl. STROMER, S. 122,
                        124f.</note>.</p>
                <p>Il Sig. Ferante Gonzaga poco sodisfatto si licentiò dall’Arciduca Mathias et
                    ultimamente senza piegare a questa Città se n’è andato a dritto camino verso
                    Italia.</p>
                <pb xml:id="P5_0000741"/>
                <p>In questi Confini non cessa ancora intieramente il sospetto che Turchi debbano
                    scorrere et fu voce di poco che a Canisa fossero giunte a tal effetto diecimila
                    persone, ma con tutto ciò non s’è ancora sentito movimento alcuno oltre quello
                    che seguì in Croatia per via di Saffer Begh<note xml:id="FN5_358.2_04"
                        type="footnote">Nicht identifiziert.</note>, il quale, uscito con duemila
                    combattenti, si fece vedere passato il fiume Culpa con trecento Cavalli,
                    abbrucciando et predando sino a due leghe sotto Carlestat, alla qual fortezza si
                    è temuto li dì passati di qualche sinistro, non solo per il presidio che
                    tuttavia strepita per le paghe et perciò poco pronto sarebbe a sostennere
                    assedio, ma anco per la facilità che rimaneva al nemico di condurvi gente, sendo
                    a meraviglia decresciuti i fiumi, i quali hora per cadute piogge sono
                    aventurosamente gonfiati oltre ’l solito et le cose restano in securezza
                    maggiore, et spero che si confermeranno meglio con la provisione del dinaro che
                    pur si va procurando in sodisfattione de soldati, et io non manco ordinariamente
                    di raccordare quello che occorre per mantenimento de Confini et in specie di
                    quelli che sono più vicini all’Italia al ser.mo Arciduca, il quale secondo ’l
                    costume mostra prontissima volontà, né resta alle volte senza effetto per altro
                    che per mancamento et strettezza del dinaro necessario a chi ha di continuo
                    guerra et nemico vicino. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
