<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_334.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-07-09" n="1">1602-07-09</title>
                <title level="a">334.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 253r–254r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_334.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-07-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_333.3.xml"
                        >333.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 8)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_335.1.xml">335.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juli 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_333.3.xml">333.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 8)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_335.1.xml">335.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Juli 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die außerordentliche Postsendung wird einem an den Herzog von Sessa [Fernández de
                    Córdoba] gesandten Kurier mitgegeben. Über die Bedrohung der Festung von
                    Kopreinitz/Koprivnica durch die Türken herrscht nun Unsicherheit. In Ungarn
                    besteht für Ofen/Buda, Pest, Stuhlweißenburg/Székesfehérvár und Gran/Esztergom
                    große Gefahr durch die Türken und deren tatarische Hilfsvölker. Die
                    militärischen Vorkehrungen des Kaisers verlaufen langsam. Durch die Ankunft von
                    Petz in Wien und die unmittelbar bevorstehende Ernennung eines Oberbefehlshabers
                    der kaiserlichen Armee sollte sich die Situation verbessern. Auch Schlesien wird
                    von den Türken bedroht. Von Sessa hört man, dass er bald ein Amt am spanischen
                    Hof antreten wird.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="334.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 9</head>
            <div>
                <p>Dalle lettere mie di hieri et dai soliti dupplicati<note xml:id="FN5_334.1_01"
                        type="footnote">Nr. 333.1, 333.2, 333.3.</note>haverà V. S. Ill.ma havuta
                    bastante notitia delle cose di queste parti et hora, con occasione<pb
                        xml:id="P5_0000710"/> d’espresso Corriere che ’l ser.mo Arciduca spedisce
                    costà al Sig. Duca di Sessa <note xml:id="FN5_334.1_02" type="footnote">Antonio
                        Fernández de Córdoba y Folch de Cardona (1550–1606), Herzog von Sessa
                        (1590), Botschafter des spanischen Königs am Hl. Stuhl (1590–1603): vgl.
                        GIORDANO, Filippo III, S. LIX–LXI.</note>, vengo a significare in proposito
                    di Coprainiz non essergli ancora dall’inemico stato posto lo assedio, anzi non
                    haversi sicurezza se sia per seguire et se ’l pensiero del Turco sia drizzato a
                    quella impresa oppure ad altra, a che non si mancarà da questo lato di stare
                    attenti per non rimaner colti d’improviso, et havendosi in tal materia cosa
                    alcuna certa non lascierò di servire subito con ragguaglio conveniente a V. S.
                    Ill.ma. In questo mentre s’intende che le forze hostili si vadino sempre più
                    ingrossando in Ungheria et che ’l Turco dia cominciamento a due Campi, l’uno
                    presso a Buda et l’altro oltre ’l Danubio a Pest, nel qual luoco questi giorni
                    dovevano da Belgrado arrivare diecemila combattenti del nemico, dal quale si
                    cominciava anco co ’l mezzo d’incursioni de Tartari a sentire danni et scorerie
                    nelle parti dell’Ungheria superiore et che pure altro numero de Tartari
                    attendeva a passare il fiume Nester per calare nell’inferior Ungheria al
                    servigio del Turco, il quale si verifica che vogli tentare l’espugnatione di
                    Albareale et Strigonio et che perciò li Cesarei sollecitino la fortificatione
                    della stessa Piazza di Albaregale, benché nel condurre materia da boschi
                    patiscano non poca difficoltà per la vigilanza dell’inemico.</p>
                <p>Nel resto li apparecchi di guerra dal canto dell’Imperatore caminano lentamente,
                    ma pure con la venuta del Pezzen da Praga a Vienna, ove si aspettava questi
                    giorni, si spera che saranno affrettate et che in un tempo stesso si udirà la
                    publicatione di chi doverà sostenere il carico di Luogotenente Generale, la cui
                    persona sì come è importantissima alli interessi della ser.ma Casa d’Austria et
                    a quelli di tutta la Republica Christiana<note xml:id="FN5_334.1_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 304.1, 306.2, 307.1, 310.1, 324.1.</note>, così
                    piaccia a Dio benedetto di darcela tale che si possa rimaner consolati. …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_334.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Di Cassovia scrivano il numero de Tartari ascender a
                    centoquarantamila, ma da tutte le parti si conferma dover esser grandissima la
                    loro squadra, et che sian per por a foco et fiamma sin in Slesia. Questo
                    corriere si espedisce con diligenza al Sig. Duca di Sessa per negotio di Corte
                    di Spagna, con credersi che il medesimo Duca sia per passar quanto prima alla
                    Corte per il servitio destinatole presso la Regina <note xml:id="FN5_334.1_04"
                        type="footnote">Philipp III. bot dem Herzog von Sessa im Jahr 1602 eine
                        Verlängerung seines Amtes als spanischer Botschafter in Rom, die Nominierung
                        zum Gouverneur von Mailand oder zum Obersthofmeister der Königin Margarete
                        an. Er wählte die dritte Möglichkeit und verließ Rom im Oktober 1603: vgl.
                        GIORDANO, Filippo III, S. LXf.</note>.<ref target="#SN5_334.1_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
