<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_342.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-08-05" n="2">1602-08-05</title>
                    <title level="a">342.2. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 August 5</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 26r–27r, Kop. <note xml:id="FN5_342.2_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 36.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_342.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1602-08-05" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_342.1.xml">342.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 August 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_342.3.xml">342.3. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 August 5</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_342.1.xml">342.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 August 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_342.3.xml">342.3. (Portia an
                            Aldobrandini) - Graz, 1602 August 5</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Der Bischof von Bosnien [Újlaki] ist nach Graz zurückgekehrt und
						erstattet Erzherzog Ferdinand außerhalb von Graz Bericht. Portia berichtet
						von der Dankbarkeit des Erzherzogs fiir die .finanzielle Unterstützung der
						Kurie, die vor allem für die Festung von Kopreinitz/Koprivnica notwendig
						ist. Die Freilassung der angeblich auf den venezianischen Galeeren als
						Rudersklaven eingesetzten Uskoken steht weiterhin aus, sodass Unruhen in
						Zengg/Senj zu befürchten sind. Portia regt an, dass der Nuntius in Venedig
						[Offredi] mit diesbezüglichen Verhandlungen beauftragt werden soll. Die
						Umwidmung der Klöster Griffen und Arnoldstein an die Jesuiten müsste laut
						Portia von einer Kardinalskongregation angeordnet werden, da Bischof
						Gebsattel von Bamberg und Erzherzog Ferdinand sich nicht einigen können. In
						Ungarn rechnet man in diesem Jahr kaum mit bedrohlichen Einfällen der
						Türken. Der Kaiser und seine Räte missbilligen die Entsendung eines
						apostolischen Kommissars [Serra] für die Zuteilung der päpstlichen
						Hilfsmittel, um so mehr als diese auch für die militärische Sicherung
						Innerösterreichs verwendet werden sollen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="342.2">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1602 August 5</head>
				<div>
					<p>Mercordi fu qua d’arrivo Monsig. della Bosna, il quale havendomi rese le
						lettere di V. S. Ill.ma de 28 di Giugno<note xml:id="FN5_342.2_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> et sendosi poi partito per
						ritruovare l’Arciduca che si trattiene alle caccie, non potendo io di
						presenza far l’offitio che dovevo con S. A. in dimostrarle insieme co ’l
						sodetto Monsignore quanto da V. S. Ill.ma sia stata favorita la negotiatione
						et il fine di essa, ho voluto<pb xml:id="P5_0000722"/> almeno supplire in
						iscritto con haverne dato buon conto alla medesima A., la quale non dubito
						che non sia per riconoscere l’augumento dei molti oblighi suoi verso la
						bontà di V. S. Ill.ma et in un tempo medesimo per ritrar consolatione
						dell’aviso che sotto li 20 del passato è piacciuto a V. S. Ill.ma di
							dare<note xml:id="FN5_342.2_03" type="footnote">Vom 20. Juli 1602 ist
							nur eine Weisung Aldobrandinis an Portia vorhanden: Nr. 337.1.</note>,
						che si haverà consideratione alle instanze fatte dall’Arciduca perché costì
						si distingua qualche portione del dinaro destinato in aiuto della guerra per
						i bisogni di questi Confini, ne quali par pure che di nuovo si cominci a
						scuoprire muovimento dell’inemico, che tiene volto il pensiero alla impresa
						di Caprainiz, la qual fortezza (come si è significato a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_342.2_04" type="footnote">Nr. 338.3</note>), se ben
						convenientemente è proveduta delle occorrenze necessarie, non sendo però
						ella per la munitione et edifitio suo atta a resistere a gran sforzo del
						Turco, si ha poca speranza, venendo assediata, di poterla mantenere, massime
						scuoprendosi che con un taglio possa rimanere priva delle acque che si
						stimano la sua conservatione.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN342.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 36.</note>
						Per la liberatione d’Uscocchi necessaria ad evitare qualche nuovo disordine
						scrissi la settimana precedente a Monsig. di Malfetta<note xml:id="FN5_342.2_05" type="footnote">Portia an Offredi, Graz, 1602 Juli
							29, ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A–F, fol. 126r–v. Vgl. Nr. 313.1,
							320.1, 320.2, 324.2, 333.3.</note> quello stesso che riverentemente
						notificai a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_342.2_06" type="footnote">Vom 29.
							Juli 1602 sind nur zwei Berichte Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr.
							340.2.</note>, et continuando pur aviso per la via di Segna che li
						sodetti non solo siano custoditi in galera, ma posti anco al remo, cosa che
						tanto più fa riscaldare gl’animi de Segnani, penso che parerà alla singolar
						prudenza di V. S. Ill.ma di mandare ordeni di nuovi officii al sodetto
						Monsig. Nuntio, il quale piaccia a Dio che in breve termini la cosa in bene
						et che si tolga in tal modo ansa a Segnani di far male et di suscitar
							romori<note xml:id="FN5_342.2_07" type="footnote">Offredi berichtete am
							3. August 1602 an San Giorgio, dass er in Erfahrung gebracht habe, dass
							die Freilassung der Uskoken auf Wunsch des Hauptmannes Frankol
							unterblieben sei. Nachdem Portia davon unterrichtet worden war, stellte
							er Frankol diesbezüglich zur Rede, der dies selbstverständlich von sich
							wies: vgl. HORVAT 2, S. 34–38 (Offredi an San Giorgio, Venedig, 1602
							August 3; Portia an Offredi, Graz, 1602 August 12; Frankol an Portia,
							Karlstadt/Karlovac, 1602 August 18; Portia an Offredi, Graz, 1602 August
							19; Frankol an Portia, Karlstadt/Karlovac, 1602 August 21; Portia an
							Offredi, Graz, 1602 August 26).</note>.<ref target="#SN342.2_a">*a)</ref>
					</p>
					<p>La differenza che vertisce tra questo Prencipe et il Bambergense in proposito
						della applicatione di Arnoldstain et Griffen, che ’l Vescovo pretende<pb xml:id="P5_0000723"/> doversi annullare, sarebbe invero ispediente che
						si terminasse tra loro, ma non intendendo quel di Bamberga che la gratia già
						concessa a Padri del Giesù dalla Sede Apostolica vada innanzi per le ragioni
						da lui dedotte in Roma, dubito che la faccenda non sarà per sortire stabil
						fine, se non mediante l’autorità et diritto giudicio delli Ill.mi Sig.
						Cardinali, massime parendo hora che l’Arciduca medesimamente non brami altro
						che essito per via tale.</p>
					<p>Attorno li apparecchi del Turco per Ungheria s’intendono varii essere i
						pareri et tra alcuni Ungheri, de quali è il Nadasdi, corre proposito che
						questo anno l’inemico non sia per farsi vedere molto forte in campagna, ciò
						argomentandosi non tanto dai moti che durano in Asia, quanto dalla perdita
						grande di persone et dalle eccessive spese seguite da che principiò la
						guerra sotto questo nostro Imperatore, la cui M.tà o Consiglio si dice
						intendere mal volentieri che si mandi Commissario Apostolico per dispensare
						li aiuti assegnati da N. S. alla causa commune, et di più che la medesima
						M.tà pensi d’impiegare tutto ’l dinaro ecclesiastico nelli affari d’Ungheria
						senza haver riguardo ai bisogni di queste parti, le quali staranno male se
						non vengono almeno soccorse per pagare le genti che guardano l’Isola del
						Conte di Srino. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
