<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_350.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-09-02" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-09-02</title>
                <title level="a">350.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 September 2)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 291r, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_350.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-09-02" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_350.1.xml"
                        >350.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 September 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_350.3.xml">350.3.
                        (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 September 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_350.1.xml">350.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 September 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_350.3.xml">350.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - Graz, 1602 September 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht vom Kriegsfeld des Kaisers: dort be.finden sich nicht mehr als 10.000
                    Soldaten, weitere 3.000 unter der Führung Tillys werden erwartet. Diesen stehen
                    die Türken mit 120.000 Mann gegenüber, die angeblich das Hauptlager unweit von
                    Raab/Györ errichten wollen. Man wurde über beabsichtigte Überraschungsangriffe
                    der Türken in Slawonien informiert.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="350.2">Portia an Aldobrandini - [Graz, 1602 September 2]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000731"/>
                <p>Mi vien significato da persona assai intendente che si trova nel campo di S. M.tà
                    che le genti imperiali non passavano il numero di diecimila da combattere, se
                    ben alli 5 del corrente si aspettavano gli tremila di Monsieur di Tilli<note
                        xml:id="FN5_350.2_01" type="footnote">Johann Tserclaes von Tilly
                        (1559–1632), nach ersten Kriegsdiensten für die spanische Krone wechselte er
                        in das kaiserliche Heer und kämpfte gegen die Türken. 1610 trat er in den
                        bayerischen Dienst ein, als Generalleutnant der katholischen Liga zählte er
                        während des Dreißigjährigen Krieges zu einem der bedeutendsten Heerführer.
                        Tilly war im Mai 1602 vom Kaiser dazu aufgefordert worden, ein Fußregiment
                        von 3.000 Wallonen zu erstellen, mit dem er erst im September nach Raab/
                        Györ gelangte: vgl. ADB 38, S. 314–350; KAISER.</note>et questo era avvenuto
                    per dover porre presidii in molti luoghi et in particolar a Strigonia era stato
                    mandato il Regimento del Sig. Scemberg <note xml:id="FN5_350.2_02"
                        type="footnote">Johann Reichard von Schönburg (Schönberg) (gest. 1617), Herr
                        zu Rolle und Geisburg, Hofmarschall, Hauptmann der Hartschier-Leibgarde
                        (1600–1608), Hofkriegsrat (1600–1612): vgl. NIEDERKORN, Türkenkrieg, S. 172;
                        HAUSENBLASOVA, S. 222, 224, 322; STAUDINGER.</note>per diffesa dei forti
                    fatti di fuori di quella piazza. Viene scritto medesimamente dal Campo che
                    l’essercito del Turco sia più di centoventimila soldati da combattere et che ne
                    sopragiungevano di continuo degl’altri da diverse parti. Et di più si è anco
                    veduto una lettera che significa che gli Turchi habbino fatto retirare il nostro
                    Campo più vicino che non era alla piazza di Giaverino, et che si teneva per
                    certo che havessero animo di accamparsi sotto Giaverino, che si dice esser manco
                    finito di cose necessarie alla diffesa che non è Strigonia. Questo Arciduca è
                    avvisato da uno de principali che si trovi nel Campo Imperiale che gli Turchi
                    dissegnino di mandar a queste piazze di Schiavonia alcuni soldati più rischiati
                    con pettardi per sorprendere qualche luoco, et che tra questi sarà principale un
                    Italiano, fors’anco rinegato in compagnia di que Francesi. Per il che si è
                    spedito a tutti gli governatori di Schiavonia che stian avvertiti et il Generale
                    Ermestain <note xml:id="FN5_350.2_03" type="footnote">Hans Sigmund von
                        Herberstein: vgl. Nr. 72.1.</note>è anco raffermato in modo che siano tutti
                    pieni di pericoli et maninconia. Però si prega S. D. M.tà che diffenda queste
                    povere provincie …<note xml:id="SN5_350.2_a" type="siglum"> Dorsalvermerk des
                        Staatssekretariates, fol. 292v: E[rminio].</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
