<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_370.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-11-18" n="2">1602-11-18</title>
                <title level="a">370.2. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1602 November 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 31r–32v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_370.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_370.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-11-18" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_370.1.xml"
                        >370.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_371.1.xml">371.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 November 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_370.1.xml">370.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_371.1.xml">371.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 November 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Türken haben aus Ofen/Buda mithilfe eines Ablenkungsmanövers alle Zivilisten
                    befreit, jedoch 13.000 Soldaten und 1.000 Pferde stationiert. Sie erwarten in
                    sicherer Distanz eine günstige Gelegenheit zur Rückeroberung Pests. Die
                    kaiserlichen Truppen bereiten sich für eine lange Belagerung Ofens/Budas vor,
                    doch fürchtet man den Abzug eines großen Teiles der Soldaten in ihre jeweiligen
                    Herkunftsländer. Zweifel an den Chancen einer Eroberung Budas und an der
                    Möglichkeit, Pest zu halten. Der Herzog von Nevers und Rethel [C. Gonzaga] wurde
                    in Raab/Györ verletzt. Die Truppen des Serdar [Lala Mehmed Pascha] in
                    Sollnock/Szolnok stellen eine Gefahr für Oberungarn dar. Der Rückzug der
                    kaiserlichen Truppen von Ofen/Buda soll bereits erfolgt sein, der Verlust von
                    Pest droht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="370.2">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1602 November 18</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000751"/>
                <p>Doppo lo scritto degl’11 stante<note xml:id="FN5_370.2_02" type="footnote">Vom
                        11. November 1602 ist nur ein Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr.
                        368.1.</note>circa i particolari successi dell’assedio di Buda non s’è
                    inteso altro se non ch’il Sardar Generale de Turchi <note xml:id="FN5_370.2_03"
                        type="footnote">Lala Mehmed Pascha: vgl. Nr. 328.2.</note>non haveva
                    veramente assediato Pest se non per finta et per persuader gl’Imperiali che tal
                    fusse il suo intento, ma il principal pensiero era, come ha anco dimostrato con
                    effetto di metter in Buda quel maggior numero di gente che poteva et ritrar
                    fuori tutti gl’inutili, come donne, fanciulli, feriti et malati, et havendo ciò
                    fatto, et con haver lasciato in Buda circa tredicimila buoni soldati et più di
                    mille cavalli da combattere con alcuni Bassa, Bilerbehei, Biegh et altri
                    principali Capitani, s’è esso Sardar ritirato a Solnoch per aspettar l’occasione
                    ch’egli pensa poterle venire di necessitare i Cesarei a partire et forse anco di
                    recuperar Pest, poiché potendo di Solnoch, Hattuan et Agria distante solamente
                    cinque o sei leghe, viaggio di due giornate, arrivare a Pest dove anco
                    l’artiglieria del Castello di Buda arriva facilmente, i Turchi pensano di poter
                    recuperare con agevolezza quel luogo. Dall’altro canto gl’Imperiali disegnano,
                    come si dice, di fabricar Forti et quivi munirsi et alloggiarsi e tener
                    l’assedio più lungamente che le sarà possibile, conoscendosi che quella Piazza
                    non si possa così facilmente prendere per altro mezzo che per fame, ma a questo
                    s’incontrano anco altre difficoltà, cioè che i Soldati Imperiali sono in gran
                    parte richiamati dalle loro Provincie et superiori, essendo finiti i mesi
                    concessi per le contributioni accordate nell’ultime Diete, come di Slesia,
                    Moravia, Austria, Baviera, Salzburgh et altre, et il fare al presente nuovi
                    Reggimenti sarà per esser molto grave spesa et sopra questo particolare
                    s’aspettava la resolutione di Cesare.</p>
                <p>Quelli che han veduto i successi di quest’impresa di Pest et Buda dicano che Pest
                    fusse presa dagl’Imperiali per modo si può dir di meraviglia et quasi per caso,
                    perché i Turchi si potevano benissimo difendere se non havessero abbandonati i
                    Posti della muraglia et corsi tutti all’acqua per difender la ripa, et se i
                    Cesarei havessero ritrovato o incontrato alcuna mediocre resistenza non
                    haverebben fatto profitto alcuno. Oltre di questo non si trovavano in Pest molti
                    Soldati, ma ben Mercanti et altre persone inermi con assai mercantie et cavalli
                    gran parte appartenenti a quelli di Buda, che di questo si sono accommodati
                    gl’Imperiali.</p>
                <p>Quanto poi all’impresa di Buda si dice da quelli che hanno veduto gl’ordini et
                    gl’effetti di quell’assedio che quella Piazza non fu mai assediata in maniera
                    che i Turchi non vi potessero entrare per terra et per il Danubio, et<pb
                        xml:id="P5_0000752"/> questo si vedeva da Cesarei continuamente, ma non si
                    poteva impedire per esser in manco numero del bisogno per un tal assedio. Di più
                    se bene parte de soldati stavano nelle Trincere nella Terra inferiore
                    dell’acqua, il restante però del Campo tutto restava alloggiato lontano da Buda
                    più di due miglia Italiane, di modo che né quella Piazza era ristretta, né
                    gl’Imperiali ben raccolti da potersi l’un l’altro sovvenire, in occasione di
                    questi assalti et sortite de Turchi fatte con danno notabile degl’Imperiali, i
                    quali per queste et altre ragioni son ridotti a molto poco numero per una tale
                    impresa.</p>
                <p>Il Duca di Nivers<note xml:id="FN5_370.2_04" type="footnote">Carlo Gonzaga
                        (1580–1637), Herzog von Nevers und Rethel (1595–1637), Herzog von Mantua
                        (1630–1637). Nach dem Aussterben der Hauptlinie der Gonzaga (1627) und dem
                        Mantuanischen Erbfolgekrieg wurde er von Kaiser Ferdinand mit Mantua und
                        Montferrat belehnt: vgl. EM 4, S. 150; ARGEGNI, S. 17f.</note>si trova a
                    Giaverino ferito nella spalla di moschettata, come si scrisse, et non è senza
                    pericolo per esser la prima volta stato mal medicato per ignoranza de
                    Cerusici.</p>
                <p>Si dice ch’il Sardar si trovi ancora a Solnoch et che con la gente che ha potria
                    far del danno nell’Ungheria superiore, dove non son rimasti soldati, essendo
                    quasi tutti venuti all’assedio di Buda, onde si può dubitare di qualche
                    incommodo da quelle parti.</p>
                <p>Ci è avviso esser venuto ordine dell’Imperatore che si proseguisca l’assedio per
                    tutto il Verno, et che si disponghino le cose a questo effetto, se bene si tiene
                    che questo sia per riuscir difficile senza levata di nuovi Reggimenti di
                    Fanteria, che questo si doveva pensare et effetuar molto prima.</p>
                <p>Con lettere degl’ 11 del corrente del Campo s’è inteso che alli 10 i Turchi al
                    numero d’ottomila fecero una sortita contra le trincere et forti tenuti et
                    difesi dalle genti del Conte del Reno<note xml:id="FN5_370.2_05" type="footnote"
                        >Philipp Otto zu Salm (1575–1634), Wild- und Rheingraf, Erster Fürst zu
                        Salm. Er konvertierte 1591 in Rom zum Katholizismus. Französischer
                        Generalleutnant, oberster Feldmarschall über die fremden Nationen in Ungarn,
                        Kaiserlicher Kriegsrat (1629), Gouverneur der Stadt Nancy (1630): vgl.
                        ORTELIUS, S. 311, 338; NDB 22, S. 382; SCHWENNIKE 4, T. 98; SALM-SALM, S.
                        31.</note>et dell’Ermestain generale di Schiavonia, et si combatte
                    gagliardamente con perdita di molti Imperiali et così poi i Turchi si
                    ritirorono.</p>
                <p>Intendesi che in ogni modo le genti di S. M.tà si ritireranno, non essendo
                    speranza di far cosa di profitto et essendo i Turchi forti in Buda et in buon
                    numero in Solnoch et circa diecimila in Albaregale.</p>
                <p>Altre lettere delli 14 del Campo dicano ch’il Reggimento di Sultz non voleva
                    entrare in Pest et che il loro Colonello a furia di cannonate gl’habbia fatti
                    entrare in questo mezzo<note xml:id="FN5_370.2_06" type="footnote">Die Truppen
                        von Karl Ludwig von Sulz sollten nach Beendigung der Belagerung Ofens/Budas
                        nach Pest verlegt werden, weigerten sich anfangs aber vehement dagegen: vgl.
                        ORTELIUS, S. 328; STROMER, S. 126f. Karl Ludwig von Sulz (1572–1617), diente
                        1596 im niederländischen Heer, wechselte 1598 zu den kaiserlichen Truppen,
                        wo er zum Obrist-Feldzeugmeister ernannt wurde. Hofkriegsrat,
                        Hofkriegsratspräsident (1604), kaiserlicher Kämmerer (1609). Er verstarb im
                        Dienst des spanischen Königs: vgl. ADB 37, S. 144; HEISCHMANN, S. 240;
                        HAUSENBLASOVÁ, S. 222, 397.</note>, il nemico sortì et fu ributtato due
                    volte.</p>
                <pb xml:id="P5_0000753"/>
                <p>Alli 15 dovevano<note xml:id="SN5_370.2_a" type="siglum"
                        >Ergänzt.</note>gl’Imperiali<ref target="#SN5_370.2_a"/> levarsi affatto de
                    Borghi di Buda et ritirarsi.</p>
                <p>Si dice di più che Cosimo Strozzi<note xml:id="FN5_370.2_07" type="footnote"
                        >Cosimo Strozzi, stand im kaiserlichen Dienst und war um 1600 Hauptmann von
                        Pest. Nach 1605 übernahm er das Amt des venezianischen Gouverneurs in
                        Candia: vgl. LITTA, Fasz. 44: Strozzi di Firenze, T. 12; SEELIG, S.
                        189.</note>si protestava di non poter più mantener Pest, ogni volta che
                    l’Esercito Imperiale partisse et che l’haverebbe abbandonata, non si sa però
                    quello sia resoluto<note xml:id="FN5_370.2_08" type="footnote"> Ungeachtet des
                        Abzuges von Großwesir Yemishdji Hasan Pascha und seinem Heer kam es vom 3.
                        bis 11. November 1602 zu wiederholten Ausfällen der Ofener/Budaer Türken,
                        die trotz großer Verluste innerhalb der kaiserlichen Truppen von diesen
                        zurückgetrieben werden konnten. Dennoch beendete Eh. Matthias aufgrund der
                        Nachricht von herannahenden türkischen Hilfstruppen und der ungünstigen
                        Jahreszeit die Belagerung Ofens/Budas am 13. November 1602. Am 15. November
                        wurde das Lager bei Altofen/Altbuda geräumt. Pest konnte von kaiserlichen
                        Truppen weitere zwei Jahre gehalten werden: vgl. STROMER, S.
                    126f.</note>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
