<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_336.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-07-15" n="2">1602-07-15</title>
                    <title level="a">336.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 15</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 259r, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_336.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-07-15" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_336.1.xml">336.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_337.1.xml">337.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juli 20</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_336.1.xml">336.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_337.1.xml">337.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 Juli 20</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Philipp III. soll Erzherzog Ferdinand eine jährliche Pension von 60.000 scudi
						sowie Unterstützung bei der Versorgung der noch in Graz lebenden Schwestern
						des Erzherzogs [Maria Christierna, Eleonore, Konstanze, Maria Magdalena]
						zugesagt haben. Ähnliches sollte auch für die erzherzoglichen Brüder
						[Maximilian Ernst, Leopold, Karl] überlegt werden. Der<pb xml:id="P5_0000713"/> Herzog von Sessa [Fernández de Córdoba] wird wohl
						darüber informiert werden, da dies dem besonderen Wunsch der Königin
						[Margarete] entsprechen dürfte.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="336.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 15</head>
				<div>
					<p>Doppo haver scritto a V. S. Ill.ma quanto mi occorreva nell’altre mie<note xml:id="FN5_336.2_01" type="footnote">Nr. 336.1.</note>, mi è sovvenuto
						di dover anco significarle, essermi stato detto questi giorni che con
						l’ultime lettere di Corte di Spagna si sia dechiarata quella M.tà di
						sovvenir ogn’anno questo Arciduca con un deputato di sessantamila scudi<note xml:id="FN5_336.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 309.4.</note> et di dover
						prendersi pensiero di accommodarli queste Principesse sorelle; il che
						riuscendo vero, come si dice che il Duca di Lerma<note xml:id="FN5_336.2_03" type="footnote">Francisco Gómez de Sandoval y Rojas (1553–1625), Marqués
							de Denia, Vizekönig von Valencia (1592), Herzog von Lerma (1599), Erster
							Minister König Philipps III. von Spanien (1598-1618), Kardinal (1618).
							Er .fiel am Hof des spanischen Konigs in Ungnade und wurde des Hofes
							verwiesen: vgl. DHE 2, S. 708–715; FEROS; GIORDANO, Filippo III, S. 176
							(Anm. 21).</note> scriva anch’esso, questo Prencipe verrebbe ad esser
						sollevato in qualche parte dal peso che le apportano quattro sorelle<note xml:id="FN5_336.2_04" type="footnote">Von den insgesamt neun Töchtern
							von Eh. Karl II. und Eh. Maria lebten zu diesem Zeitpunkt noch vier am
							Grazer Hof: Maria Christierna, Eleonore, Konstanze und Maria Magdalena.
							Maria Christierna (1574–1621) war nach der gescheiterten Ehe mit Fürst
							Sigismund Báthory von Siebenbürgen 1599 nach Graz zurückgekehrt.
							Eleonore (1582–1620), trat 1607 gemeinsam mit ihrer älteren Schwester
							Maria Christierna in das Adelige Damenstift in Hall ein, wo sie 1620
							verstarb. Konstanze (1588– 1631), heiratete 1605 König Sigismund III.
							von Polen, der bereits mit ihrer Schwester Anna verheiratet gewesen und
							seit 1598 verwitwet war. Maria Magdalena (1587– 1631), heiratete 1608
							Großherzog Cosimo II. der Toskana. Das Geburtsjahr Maria Magdalenas wird
							öfters mit 1589 angegeben, um den Altersunterschied mit Cosimo
							auszugleichen, der 1590 geboren war: vgl. BETZ, S. 94; HAMANN, S. 78,
							238, 338f.</note>, et credo che si doverà far l’istesso de fratelli<note xml:id="FN5_336.2_05" type="footnote">Von den insgesamt sechs Söhnen von
							Eh. Karl II. und Eh. Maria lebten zu diesem Zeitpunkt noch: Ferdinand,
							Maximilian Ernst, Leopold und Karl: vgl. BBKL 22, Sp. 701–705.</note> et
						in particolare del Arciduca Leopoldo come ecclesiastico et soggetto di dover
						et poter esser aiutato et honorato da quella parte più facilmente d’ogni
						altro. Penso io che di questi particolari sarà pienamente informato costì il
						Sig. Duca di Sessa a suo tempo, per poter far anche alcuna cosa in
						conformità del gusto et sodisfattione della Regina. Questi particolari,
						benché sian secretissimi et forse non in tutto maturi et perfetti, mi son
						parsi degni della notitia di V. S. Ill.ma et perciò gl’ho voluti scriver
						così con ogni humiltà a V. S. Ill.ma, non ostante la brevità del tempo et
						l’occupationi della giornata d’hoggi …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
