<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_317.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-05-06" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-05-06</title>
                <title level="a">317.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 Mai 6)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 218r–219r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_317.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_317.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-05-06" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_317.1.xml"
                        >317.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_318.1.xml">318.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Mai 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_317.1.xml">317.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_318.1.xml">318.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Mai 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die drohenden Einfälle der Türken im innerösterreichischen Grenzgebiet fordern
                    entsprechende Sicherheitsmaßnahmen, wie z. B. bei der Festung
                    Kopreinitz/Koprivnica. Die Unterstützung des Kaisers wird vermutlich ausbleiben,
                    sodass den innerösterreichischen Erzherzögen nur die Hoffnung auf göttliche
                    Hilfe verbleibt. Portia hatte keine Möglichkeit mit dem Bischof von Bamberg
                    [Gebsattel] in Graz zu verhandeln, jedoch mit dessen abgesandten Marschall
                    [Belheim], der die Meinung vertritt, dass ein Eingriff Erzherzog Ferdinands in
                    die Kärntner Besitzungen Bambergs deren traditionelle und bisher respektierte
                    Immunität verletzen würde. Mit der Todesstrafe für den inhaftierten Prädikanten
                    [Zahn] soll vermutlich ein Exempel statuiert werden, dessen adelige Patrone
                    hingegen werden vermutlich mit einer Geldstrafe davon kommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="317.2">Portia an Aldobrandini - [Graz, 1602 Mai 6]</head>
            <div>
                <p>Il porsi insieme de Turchi che si sentiva fare in questi Confini, come con più
                    mani di lettere se n’è dato conto a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_317.2_02"
                        type="footnote">Nr. 297.1, 306.2, 309.3, 310.2.</note>, comincia a dar
                    chiaro inditio d’esser seguito ne contorni di Canisa quel che si scrisse poiché
                    si ha relatione sentirsi di là depredationi, scorrerie et cattura di persone
                    sino da Rochespurg due leghe, aggiongendosi anco esser disegno dell’inimico di
                    porsi all’assedio di Coprainiz, il qual luoco è così mal guernito di tutte le
                        <pb xml:id="P5_0000678"/>cose et di così puoca sicurezza che si può se non
                    temere di perderlo, quando l’inimico v’adopri la forza sua ordinaria; di qua
                    però si pensa alle provisioni necessarie per mantenerlo et si sta sul inviarne a
                    quella volta con un Ingegnero Italiano <note xml:id="FN5_317.2_03"
                        type="footnote">Ottavio Zanuoli/Zanoli (gest. 1606/1607), Maler und
                        Festungsbaumeister. 1601 wurde er zum Baumeister der Windischen Grenze
                        ernannt. 1602 wurden ihm für die Arbeiten an der Festung
                        Kopreinitz/Koprivnica 4.000 Gulden zur Verfügung gestellt. 1603 ernannte man
                        ihn zum obersten Festungsbaumeister, in der Folge wurde er als
                        „Ober-Architekt für Steiermark, Kärnten und Krain“ (1604) sowie als
                        „Baumeister an der Windischen und Krabatischen Grenze“ (1605) bezeichnet:
                        vgl. ILIJANIé, S. 344; MEISTERL, S. 192.</note>. Ma se non s’haverà anco
                    gente in Campagna, si tiene che gl’altri provedimenti riusciranno deboli et che
                    medesimamente le parti confinanti di questa Provincia correranno il medesimo
                    pericolo et faranno strada, non havendo chi le guardi, che l’inimico le venga
                    più nelle viscere, cosa che si deve più tosto dubitare che altro, vedendosi li
                    aiuti che si speravano di Praga rimanere tuttavia irresoluti et non trattarsene
                    punto coi Ministri di questo Prencipe che a posta si trattengono in Corte
                    Cesarea <note xml:id="FN5_317.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 287.2.</note>, di
                    maniera che vedendo le loro A. A. una tal lentezza et mancarsele ogn’hora la
                    speranza di soccorso, non fanno altro che raccomandare l’interessi loro a Dio S.
                    N. con frequenti processioni et continue preghiere, massime considerando che
                    Cesare, benché facesse, potria far puoco attenti li bisogni d’Ungheria et il
                    sospetto d’Albaregale che cerca il Turco di sorprendere et per il che è chiara
                    cosa che S. M.tà sarà per impiegare quante forze potrà haver insieme.</p>
                <p>Co ’l vescovo di Bamberga non m’è venuta occasione di trattare cos’alcuna, non
                    essendo egli arrivato a Graz, et di quel puoco che puoti cavare dal suo
                    Ambasciatore n’ho data già relatione a V. S. Ill.ma, potendo aggiongere che ’l
                    detto Ambasciatore nei ragionamenti tenuti qui a parte per corroborare le
                    ragioni che pretendono nelli Monasterii di Arnoldstain et Griffen diceva che se
                    bene il Bambergense per i beni che possiede in Carinthia si contenta di
                    riconoscere l’Arciduca per Prencipe del paese, che però si tiene di non
                    riconoscere maggioranza, stante che la Chiesa di Bamberga conosce le terre et
                    giuriditioni che ha nella stessa Provincia di Carinthia non come feudataria, ma
                    come entrata nelle medesime immunità et ragioni che godeva Santa Cunigunda
                    Imperatrice, moglie di Henrico Santo il Bavaro, che ne fu la donatrice et alla
                    quale da lui furono li detti beni lasciati con tutte quelle circonstanze di
                    libertà, di privilegii et d’essentioni che si puonno desiderare et che perciò
                    non havendo l’Arciduca dominio alcuno nelle sue attinenze se non in quanto si
                    tengono all’Arciduca come Prencipe vicino per raccomandate, non gli resta
                    parimenti autorità di por mano in cos’alcuna del Vescovato di Bamberga et tanto
                    meno nei luochi fondati dai Vescovi. Le quali considerationi, sendo forse state
                    avertite dall’Arciduca, sono per aventura state <pb xml:id="P5_0000679"/>cagione
                    che S. A. in materia de detti Monasterii non habbia voluto farne parola et che
                    medesimamente il decimo dinaro, che da tutto ’l Stato et da qualunque feudatario
                    viene al Prencipe per la vendita dei stabili venduti dalli heretici per partire
                    senza niuna difficoltà, habbia lasciato al Bambergense la parte che se gli può
                    aspettare de’ sudditi suoi che per viver nell’heresia sono usciti dalla
                    Provincia. Io però vedendo il beneficio che sarebbe stato per derivare alla
                    Religione Cattolica con l’applicatione dell’uno et dell’altro Monasterio al
                    Collegio de Padri del Gesù, non lasciai di dire al ministro sodetto Bambergense
                    che almeno per questo rispetto dovrebbe il Vescovo haver consentito alla cosa,
                    ma in somma non fu possibile di ritrarne speranza alcuna et la sua risposta fu
                    che sendo sotto la protettione del Prencipe molti altri Monasterii in Carinthia
                    che v’applicasse di quelli senza privare il Vescovato di Bamberga, c’ha questi
                    due soli fondati per proprio zelo et divotione.</p>
                <p>La cognitione della causa del Predicante prigioniero<note xml:id="FN5_317.2_05"
                        type="footnote">Paul Peter Zahn (Paulus Odontius) (1570–1605), Student in
                        der protestantischen Stiftschule in Graz (1595–1598), Prädikant auf Schloss
                        Waldstein bei Deutschfeistritz im Dienst der Familie Windischgrätz
                        (1598–1602). Zahn wurde am 20. April 1602 auf Befehl Eh. Ferdinands im
                        Schloss Waldstein gefangen genommen und nach Graz überführt, wo er im
                        Gewölbe der landesfürstlichen Burg für zehn Wochen inhaftiert wurde. Trotz
                        Todesurteil von Eh. Ferdinand zur Galeerenstrafe begnadigt, sollte Zahn nach
                        Triest überstellt werden. Auf dieser Fahrt gelang ihm bei
                        Senosetzsch/Senozece die Flucht. Er kehrte in seine séichsische Heimat
                        zurück, wo er bis zu seinem Tod als Pfarrer tätig war. 1603 verfasste er
                        einen Bericht über seine Erlebnisse in Innerösterreich, der mehrmals
                        nachgedruckt wurde: vgl. LOSERTH, Akten 2, S. 232–234, 242–245, 255; WÖLFEL;
                        TERSCH, S. 537–548.</note>va innanzi et si crede che sarà fatto morire per
                    dar essempio ad altri et per haverlo, come si dice publicamente, meritato,
                    sendosi dimostrato inobediente, contumace et sprezzatore de commandamenti et
                    ordini dell’A. S. Coi Nobili nondimeno suoi Padroni <note xml:id="FN5_317.2_06"
                        type="footnote">Christoph und Friedrich von Windischgrätz, deren Vormund
                        Rudolf von Teuffenbach war, wurden gemäß einem Dekret vom 25. April 1602 auf
                        der landesfürstlichen Burg in Gewahrsam genommen, doch bereits Ende April in
                        den Hausarrest in Graz entlassen. Mitte Mai erhielten sie nach der Zahlung
                        einer Geldstrafe die Freiheit: vgl. LOSERTH, Akten 2, S. 232–236, 246;
                        WÖLFEL, S. 11f.</note>, a quali liberati di Castello si è conceduta per
                    prigione la Casa, pare che si tratterà altrimenti et che ’l loro castigo si
                    convertirà in pena pecuniaria …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
