<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_367.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-11-09" n="1">1602-11-09</title>
                <title level="a">367.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 November 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 81r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_367.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1602-11-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_366.1.xml"
                        >366.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_368.1.xml">368.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 November 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_366.1.xml">366.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_368.1.xml">368.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 November 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Es herrscht Unsicherheit über den Ausgang der Belagerung Ofens/Budas. Kardinal
                    Aldobrandini wird sich beim Papst für die von Portia gewünschte Visitation des
                    Bistums Adria durch einen Kanoniker aus Padua [Peroto] einsetzen.
                    Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="367.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 November 9</head>
            <div>
                <p>In quanta sospensione d’animo ci troviamo attendendo il fine dell’Impresa di Buda
                    può V. S. considerarlo senza che io ne scriva alla distesa, poiché la cosa è di
                    tanta conseguenza come si trattasse de summa rerum, et tutte le lettere
                    d’Ungheria dicono ad un modo, cioè che il negotio stava in bilancio, né si
                    sapeva ove dovesse parare, il che ci fa stare fra il timore et la speranza non
                    senza passione dell’animo. Piaccia a Dio di consolar N. S. con qualche buono
                    avviso come se ne prega continuamente S. D. M.tà. Ho visto quello che V. S.
                    scrive intorno al mandare ad limina et alla visita che vorrebbe fare della sua
                    Diocesi per mezzo d’un canonico di Padova<note xml:id="FN5_367.1_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar. Flavio Peroto (gest. 1604), Domherr (1601)
                        und Domküster in Padua: vgl. DONDI DALL’OROLOGIO, S. 166 (Für die
                        Informationen danke ich Mons. Dott. Claudio Bellinati, Bibliothekar und
                        Archivar der Diözese Padua i. R.); GABRIELLI, S. 7f. Ende Januar 1603 wurde
                        Peroto unter Fortbezug seiner Einkünfte in der Diözese Padua zum Visitator
                        der Diözese Adria bestellt und führte die Visitation in den Jahren 1603/1604
                        durch: vgl. ASV, Congr. Vescovi e Regolari, Reg. Episcoporum 35, fol. 251v
                        (28. Januar 1603).</note>, et già che<pb xml:id="P5_0000748"/> presto N. S.
                    dovrà repigliare i negotii, sendo libero affatto della podagra, io non lascerò
                    d’interporre la mia intercessione, ove bisognasse, desiderando la sua
                    satisfattione, come di persona amata et stimata da me grandemente. La ringratio
                    delli avvisi et soliti duplicati delli 21 et 28 del passato venuti questa
                        settimana<note xml:id="FN5_367.1_02" type="footnote"> Es ist nur ein Bericht
                        Portias an Aldobrandini vom 28. Oktober 1602 vorhanden: Nr. 363.1.</note>.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
