<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_348.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-08-26" n="2">1602-08-26</title>
                <title level="a">348.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 282r–283r, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_348.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-08-26" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_348.1.xml"
                        >348.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_348.3.xml">348.3.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_348.1.xml">348.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_348.3.xml">348.3. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Wunsch nach dem Kardinalspurpur für Erzherzog Leopold war von dritter Seite,
                    aber mit Wissen der Erzherzöge an Portia herangetragen worden. Portia geht davon
                    aus, dass Aldobrandini bereits vom Wunsch der Erzherzöge unterrichtet wurde,
                    auch den Bischof von Lavant [Stobaeus] zum Kardinal erhoben zu sehen. Dieser
                    dürfte Clemens VIII. aus Ferrara bekannt sein, Portia benennt einen weiteren
                    Informanten und bittet um Geheimhaltung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="348.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 August 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000728"/>
                <p>Scrissi già alcuni mesi sono a V. S. Ill.ma in proposito dell’Arciduca Leopoldo
                    et della sua promotione etc.<note xml:id="FN5_348.2_01" type="footnote">Nr.
                        309.3.</note>et quanto io scrissi mi fu communicato et conferito da uno de
                    più intimi che habbino questi serenissimi et per mia opinione, per quanto ho
                    scoperto doppo, tutto credo fosse con lor saputa; et benché il medemo m’abbi
                    richieduto più volte se io havessi alcuna cosa da dirli in quel proposito, son
                    andato sempre trattenendolo con buoni termini, allegando la multiplicità
                    dell’occupationi et negotii di V. S. Ill.ma et di cotesta Corte et con queste et
                    simil cose son andato sodisfacendo alle sue iterate richieste et interrogationi.
                    Hor per essermi in questo mentre medesimamente communicato un altro simil
                    particolare et della medesima materia se ben in diverso soggetto, ho giudicato
                    esser debito mio di darne conto a V. S. Ill.ma, benché io possa credere quando
                    il negotio sia vero, come qui si tiene per verissimo, che ella ne sia di già a
                    pieno raguagliata che è che questi Prencipi desiderino et procurino istantemente
                    presso la S.tà di N. S. la promotione al Cardinalato del Vescovo di Lavant
                    suffraganeo di Monsig. Arcivescovo di Salzburg in Carinthia et luocotenente in
                    questo Regimento di Graz et Consigliere dell’Arciduca; anzi che il Prencipe si
                    sia lasciato intendere con un de suoi cari servitori di haverne parola et quasi
                    promessa da S. B.ne. Et perché questo può esser che sia un termine che essi
                    pretendino per subordinarlo al primo detto di sopra et facilitarlo o pur
                    veramente che questi Prencipi siano a ciò animati maggiormente per haver maggior
                    corrispondenza in cotesta Corte, mi è parso anco obligo della servitù mia
                    significar a V. S. Ill.ma quello che qui si dice in questa materia, la quale
                    potrà esser che più si riscaldi o publichi col ritorno de Prencipi a Gratz et
                    del Vescovo che si trova di pochi giorni anch’esso fuori in Carinthia, et
                    s’aspetta in breve. Et benché io possa anco credere che questo sogetto sia noto
                    a V. S. Ill.ma et a S. B.ne perché si trovò in Ferrara al tempo del passaggio
                    della Regina di Spagna <note xml:id="FN5_348.2_02" type="footnote">Vgl. RAINER,
                        Margarethe, S. 35.</note>, nientedimeno credo che anco Monsig. Ill.mo
                    Visconte <note xml:id="FN5_348.2_03" type="footnote">Alfonso Visconti
                        (1552–1608), Kollektor in Portugal (1584–1586), Nuntius am Kaiserhof
                        (1589–1591), Bischof von Cervia (1591–1601), Nuntius in Siebenbürgen
                        (1595–1598), Kardinal (1599), Bischof von Spoleto (1601–1608): vgl. JAITNER,
                        Clemens VIII., S. CCLXV-CCLXVII; JAITNER, Prosopographie, S. 208 (Anm. 47).
                        Eh. Maria hatte ihre Tochter Maria Christierna 1595 zu ihrer Eheschließung
                        mit Sigismund Báthory nach Siebenbürgen begleitet: vgl. HURTER, Ferdinand 3,
                        S. 326–330.</note>ne habbi notitia, perché questo prelato servì anco
                    all’Arciduchessa nel viaggio di Transilvania; et costì in Roma si trova un certo
                    P. Giorgio Gualtieri Romano <note xml:id="FN5_348.2_04" type="footnote">Nicht
                        identifiziert.</note>, dottor di theologia, che habita in San Girolamo della
                    Carità, il quale altre volte si trattenne in casa sua qui molti mesi et in
                    occasione che complisse alla sodisfattione et <pb xml:id="P5_0000729"/>servitio
                    di V. S. Ill.ma il saperne alcuna cosa potrà com’io credo esserne a pieno
                    informata et raguagliata. Né occorrendomi che di più soggiungere a V. S. Ill.ma
                    se non supplicarla a tener secreta questa mia significatione, per non far danno
                    a qualche mio amico qui et per conseguenza servitore buono di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
