<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_310.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-04-08" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-04-08</title>
                <title level="a">310.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 April 8)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 210r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_310.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_310.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-04-08" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_310.1.xml"
                        >310.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_311.1.xml">311.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 April 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_310.1.xml">310.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 April 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_311.1.xml">311.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 April 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Türkengefahr steigt weiterhin im Grenzgebiet Karlstadt/Karlovac,
                    Inselburg/Szigetvár und Fünfkirchen/Pécs an. In Graz sind Berichte über den
                    Ertrinkungstod von Herzog Karl und dessen Frau [Christine] auf der Rückkehr nach
                    Schweden sowie über den Tod des Königs von Dänemark [Christian] eingetroffen.
                    Portia hat den Erzherzögen am Gründonnerstag öffentlich die Kommunion
                    erteilt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="310.2">Portia an Aldobrandini - [Graz, 1602 April 8]</head>
            <div>
                <p>Le nuove che Turchi in più d’un luogo faccino massa et s’apparecchino per qualche
                    mal effetto continuano tuttavia, anzi questi ultimi giorni s’è inteso che li
                    medesimi si truovassero all’ordine et in punto per uscire, il Bassa della
                        Bosna<note xml:id="FN5_310.2_02" type="footnote">Derwisch Pascha: vgl. Nr.
                        51.1.</note>prendendosi l’assunto di scorrere et dar il guasto all’intorno
                    di Carlestat, con speranza anco forse di sorprenderlo per l’ammutinamento del
                    presidio. Et quello di Seghet et Cinque Chiese con l’aggionta de Tartari in
                    numero di diecimila divisandosi di venir a Canisa et gittarsi a danni de
                    Confini, depredando et ardendo sin tanto che rimanga spacio di condurre
                    l’Artiglieria già nostra a Seghet, verso dove vogliono senz’altro che l’inimico
                    sia per spingerla, di maniera che di giorno in giorno si sta attendendo con
                    timore d’udire qualche ruina, et li Prencipi ne dubitano grandemente acorché si
                    faccia qualche provedimento per ovviare, poiché potrà servire ciò per puoco et
                    per una ben debole difesa, specialmente non havendosi attorno<pb
                        xml:id="P5_0000671"/> li aiuti che s’attendono da Cesare, né assegnamento,
                    né risolutione alcuna.</p>
                <p>Sono alcuni giorni che a questi Prencipi vien rapportato essersi fatto naufragio
                    dal Duca Carlo, et ch’egli insieme con la Moglie<note xml:id="FN5_310.2_03"
                        type="footnote">Herzog Karl von Södermanland, später König Karl IX. von
                        Schweden und dessen zweite Frau Christine von Holstein-Gottorp (1573–1625).
                        Beide verstarben zu einem späteren Zeitpunkt: vgl. SCHWENNICKE 2, T. 117.
                        Vgl. Nr. 245.1.</note>in ritornando verso Svetia sia rimaso sommerso in Mare
                    et morto et io m’astenni di significarlo a V. S. Ill.ma dubitando
                    dell’accidente, ma hora che veggo haver incontro non ho voluto lasciar di
                    scriverne, aggiongendo parimente correr voce che l’istesso infortunio sia
                    avvenuto al Re di Danimarca <note xml:id="FN5_310.2_04" type="footnote"
                        >Christian IV. (1577–1648), Sohn von König Friedrich II. von Dänemark und
                        Norwegen und Sophie von Mecklenburg. König von Dänemark und Norwegen (1588).
                        Er verstarb zu einem späteren Zeitpunkt: vgl. NDB 3, S. 234f.</note>.</p>
                <p>Questa settimana santa le loro A. A. tutte unite hanno atteso come era
                    conveniente a particolar divotione et nella Cena del Signore volsero che da me
                    se li ministrasse la Santissima Communione, come seguì in publica Chiesa anco
                    con la Corte et con molt’altri che eccitati da pietà s’andorono mischiando per
                    il medesimo effetto. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
