<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_333.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-07-08" cert="low" n="3">vermutlich
                    1602-07-08</title>
                <title level="a">333.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juli 8)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 252r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_333.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 32.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_333.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-07-08" n="3" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_333.2.xml"
                        >333.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_334.1.xml">334.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_333.2.xml">333.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_334.1.xml">334.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vom Bischof von Bosnien [Újlaki] hat man von der Bereitschaft der Kurie zur
                    .finanziellen Unterstiitzung des Kaisers und Erzherzog Ferdinands in der
                    Türkenabwehr erfahren. Erzherzog Ferdinand hat aber Bedenken über die gerechte
                    Aufteilung der Hilfsgelder und bittet Aldobrandini um Unterstützung. Portia
                    verfügt über Versprechungen des Bischofs [Gebsattel] und Kapitels von Bamberg
                    bezüglich der Rekatholisierungsmaßnahmen, doch dürfte die Verwirklichung wegen
                    des schwankenden Charakters des Bischofs, der möglicherweise sein Amt
                    resignieren wird, schwierig sein. Die Entscheidung bezüglich der Klöster
                    Arnoldstein und Griffen sollte von der Kardinalskongregation in Rom getroffen
                    werden. Die Freilassung der auf venezianischen Galeeren gefangenen Uskoken ist
                    nicht erfolgt. Der Hauptmann von Zengg/Senj [Frankol] meint, die Stadt halten zu
                    können. Portia wird Informationen über die Bedürfnisse von Graf von
                    Monyorókerék/ Eberau und Monószlo (lat. Mons Claudiii) [Erdödy] einholen und
                    sich über die Voraussetzungen informieren, die ein gewisser Coretina für die
                    Ernennung zum Apostolischen Notar mitbringt. Post für Bischof Brenner.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="333.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 Juli 8]</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000707"/>
                <p>Dalle ultime lettere del vescovo della Bosna havendo inteso questo ser.mo
                    Arciduca che la S.tà di N. S. per la guerra contro ’l commun nemico habbia
                    benignamente risoluto d’impiegare li aiuti che disegna di dare conforme alla
                    mente et volere della M.tà dell’Imperatore, se ben l’A. S. è sicurissima ciò
                    derivare dal solito paterno affetto di S. B.ne in soccorrere la Christianità et
                    i stati della ser.ma Casa d’Austria, tuttavia toccando il medesimo Prencipe con
                    mano i pericoli, ruine et danni che soprastano alle sue Provincie, ha dimostrato
                    sentire non puoco tal deliberatione, dubitando che vedendo Cesare riferirsi in
                    se stesso da N. S. il modo di prestare il soccorso, non se ne vaglia in tutto
                    per le cose d’Ungheria et che queste parti rimanghino destitute et a discretione
                    del Turco, massime continuando sempre voce che il Bassa di Canisa<note
                        xml:id="FN5_333.3_02" type="footnote">Vermutlich Terjaki Hasan Pascha: vgl.
                        Nr. 287.2.</note>et li Beeghi vicini nutriscano pensiero di scorrere con
                    incendii et depredationi verso queste parti. Per tanto in tai timori versando
                    l’A. S. m’ha fatta grandissima instanza ch’io volessi scriver a V. S. Ill.ma
                    pregandola efficacemente a nome suo che vogli per sua bontà rimaner servita di
                    portar innanzi S. B.ne le considerationi sodette, acciò con la M.tà
                    dell’Imperatore resti concertato in maniera tale che anco esso Arciduca sia<pb
                        xml:id="P5_0000708"/> fatto partecipe, parendo a S. A. che a questo tanto
                    più sia cosa degna di attendere, quanto che dalla M.tà S. mai è stato possibile
                    d’haver certezza dell’assegnamento che già fu promesso in Praga all’Arciduca per
                    aiuto di questi Confini, per la qual cagione sin’hora li Consiglieri<note
                        xml:id="FN5_333.3_03" type="footnote"> Vgl. Nr. 287.2.</note>non sono
                    ritornati di Corte Cesarea se ben s’aspettano in breve tempo. Onde io per
                    sodisfare al medesimo Prencipe et per vedere anco chiaramente la debolezza del
                    suo stato, passo riverentemente l’officio con V. S. Ill.ma che con la singolar
                    sua prudenza et esperimento delle cose conoscerà il bisogno et vedrà quello sia
                    ispediente da farsi.</p>
                <p>Dal Vescovo et Capitolo di Bamberga tengo lettere dell’istesso tenore, che sono
                    le allegate a S. S.tà<note xml:id="FN5_333.3_04" type="footnote">Vermutlich
                        handelt es sich um das Antwortschreiben des Domkapitels von Bamberg vom 14.
                        Juni 1602, in dem es auf die Aufforderung des Papstes zur Fortsetzung des
                        Reformationswerkes vom 2. Februar 1602 reagierte. Clemens VIII. antwortete
                        auf dieses beschwichtigende Schreiben am 20. Juli 1602: vgl. WEISS, Bistum,
                        S. 326f.</note>, dalle quali potrà V. S. Ill.ma argomentare le molte
                    promesse che vengono fatte così per continuatione della riforma della Religione
                    come anco per il restante, se ben io credo che in materia dell’initiarsi il
                    Vescovo prolongherà l’effetto, parendo haver egli disegno per le gravi cure di
                    quella Chiesa et per la varietà de cervelli Bambergensi per aventura un giorno
                    rinontiare et di sottrarsi al Vescovato, che in tal caso Dio voglia faccia buona
                    mutatione.</p>
                <p>Per li Monasterii di Arnolstain et Griffen destinati alli Padri del Gesù da
                    questo Prencipe fu scritto la settimana passata a S. B.ne<note
                        xml:id="FN5_333.3_05" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, et perché io
                    veggo che dovendosi difinire di qua la facenda, stante che lo stato de sodetti
                    luochi è grandemente mutato da quello fu narrato per impetrarli et le Bolle<note
                        xml:id="FN5_333.3_06" type="footnote"> Die Bulle fiir die Auflosung Griffens
                        stammte vom 20. Februar 1601 und ist im ASV nicht auf.findbar: vgl. SCHROLL,
                        S. 90. Jene für Arnoldstein war auf den 12. April 1600 datiert. Auch sie
                        konnte im ASV nicht aus.findig gemacht werden, eine Kopie ist vorhanden in
                        KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 1r–v: vgl. dazu auch LOSERTH,
                        Gegenreformation, S. 8 (Anm. 1).</note>suonano anco altrimenti che in fatto
                    non è la cosa, saranno per incontrarsi non puoche difficoltà, sarebbe l’humil
                    parer mio che si procurasse di accordare costì in Roma il negotio et che li
                    Ill.mi Cardinali a ciò destinati ponessero l’ultima mano, poiché in tal modo li
                    interessati haveranno occasione d’acquetarsi et si ovvierà alli inconvenienti
                    che per altro potrebbon nascer.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_333.3_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 32.</note>Da
                    Segna non c’è ancora aviso della liberatione d’Uscocchi, ma avisando Monsig.
                    Nontio che ’l Senato haveva ingionto al Generale Maritimo <note
                        xml:id="FN5_333.3_07" type="footnote">Filippo Pasqualigo: vgl. Nr.
                        125.3.</note>
                    <pb xml:id="P5_0000709"/>che loro donasse la vita, tenendoli pure in Galera, non
                    so come la intenderanno questi Consiglieri, et il Capitano della sodetta
                        Piazza<note xml:id="FN5_333.3_08" type="footnote"> Daniel Frankol: vgl. Nr.
                        250.1.</note>avisa che Turchi tuttavia aspirano a quella fortezza, ma che
                    invigilava egli talmente ad ogni motivo de Segnani che potessero haver
                    intelligenza con essi loro che non rimaneva più che temere. <ref
                        target="#SN5_333.3_a"/>
                </p>
                <p>M’informarò essattamente dei bisogni del Conte di Monte Claudio<note
                        xml:id="FN5_333.3_09" type="footnote">Peter Erdödy (gest. 1613), Graf von
                        Monyorókerék (Eberau) und Monószlo (lat.: Mons Claudii), nahm an der
                        Schlacht bei Sissek/Sisak (1596) als Truppenführer teil oder sein Bruder
                        Thomas Erdödy (1558–1624), Ban von Kroatien (1583–1595, 1611– 1615),
                        kaiserlicher General. Schon 1578 hatte ein Mitglied der Familie Erdödy den
                        Nuntius am Kaiserhof, Bartolomeo Portia, um Dispens für das Essen von
                        Fleisch an den verbotenen Tagen gebeten: vgl. ADB 6, S. 194f.; KOLLER,
                        Del.fino, S. 408 (Anm. 6), 433, 477.</note>et truovate le qualità che si
                    ricercano per creare Notaio Apostolico nel Coretina <note xml:id="FN5_333.3_10"
                        type="footnote">Vermutlich Johann Baptist Coreth (Corredo) (gest. 1619), aus
                        Trient, Domherr in Chur (1571–1573), Doktor beider Rechte. Kanoniker (1591),
                        Kanzler und Generalvikar von Trient. Kanoniker von Brixen (1603–1609): vgl.
                        WOLFSGRUBER, S. 142; CAPAUL, S. 7, 81.</note>sodisfarò a questo et
                    dispensarò a quello, conforme all’ordine di V. S. Ill.ma et all’autorità datami
                    da N. S. et al Vescovo di Seccovia si renderanno le lettere venute con quelle di
                    V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_333.3_11" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
