<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_331.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-07-01" cert="low" n="2">vermutlich
                        1602-07-01</title>
                    <title level="a">331.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 Juli 1)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 247r, Kop. <note xml:id="FN5_331.2_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_331.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-07-01" n="2" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_331.1.xml">331.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_332.1.xml">332.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1602 Juli 6</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_331.1.xml">331.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_332.2.xml">332.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 Juli 6</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Der Bischof von Seckau [Brenner] wurde über die Entscheidung des Papstes
						bezüglich des Chrisams informiert. Strassoldo ist mit schriftlichen
						Zusicherungen von Hilfsgeldern aus Spanien zurückgekehrt, man fürchtet aber,
						dass diese zu spät eintreffen werden. Erzherzog Ferdinand hofft auf die
						Unterstützung des Heiligen Stuhles für die Türkenabwehr und wartet auf die
						Rückkehr des Bischofs von Bosnien [Újlaki]. Portia bittet im Auftrag der
						Erzherzöge um Unterstützung für die Erteilung einer Dispens an den zum
						Propst von Maria Saal ernannten Hofkapellmeister Bianchi. Erzherzog
						Ferdinand ist besorgt, dass er bei der Aufteilung eventueller päpstlicher
						Hilfsgelder für die Türkenabwehr vom Kaiser benachteiligt wird.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="331.2">Portia an Aldobrandini - [Graz, 1602 Juli 1]</head>
				<div>
					<p>Riferirò a Monsig. di Seccovia quello che benignamente fa sapere la S.tà di
						N. S. in materia del Chrisma, et quando non si truovi opportunità d’esser
						aiutati da Vescovi vicini o dal Patriarca d’Aquileia, s’haverà ricorso costà
						nel modo accennato et comandato da V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_331.2_02" type="footnote">Diesbeziiglich sind keine Berichte Portias
							auffindbar.</note>.</p>
					<p>Dopo ’l ritorno qua del Sig. Germanico Strassoldo, che di Spagna ha portato
						l’assegnamento del dinaro scritto, qual però si dubita che s’haverà
							tardo<note xml:id="FN5_331.2_03" type="footnote">Vgl. Nr. 309.4.</note>,
						sendo arrivate al ser.mo Arciduca lettere del Vescovo della Bosna
						significatrici della solita paterna cura et pensiero che S. B.ne si prende
						delle cose di questa guerra, l’A. S. è entrata in speranza di dover veder di
						costà qualche soccorso, et però con desiderio particolare sta attendendo
						l’arrivo del medesimo Monsignore che scriveva V. S. Ill.ma sotto li 15 del
							passato<note xml:id="FN5_331.2_04" type="footnote">Vom 15. Juni 1602
							sind zwei Weisungen Aldobrandinis an Portia vorhanden: vgl. Nr. 327.1,
							327.2.</note> doversene venire in breve.<pb xml:id="P5_0000700"/>
					</p>
					<p>La dispensa per Don Pietr’Antonio Bianchi<note xml:id="FN5_331.2_05" type="footnote">Pietro Antonio Bianchi (ca. 1540–1611), Tenor der
							Hofkapelle in Graz (1578), Hofkaplan (1579), Hofkapellmeister und
							Elemosinarius (1595). Bianchi begleitete Eh. Anna 1592 auf ihrer
							Brautreise nach Polen sowie 1598 Eh. Margarete nach Spanien. 1603 wurde
							Bianchi von Eh. Ferdinand die Propstei Maria Saal in Kärnten als
							Bene.fizium verliehen, 1608 begleitete er Eh. Ferdinand mit der
							Hofkapelle nach Regensburg: vgl. DBI 10, S. 168f.; MEISTERL, S. 250.
							Schon 1600 wurde ihm eine Pension von 150 Gulden aus den Einkünften des
							Stiftes Millstatt zugesprochen: vgl. StLA, HK-Rep. 1600, fol.
							13r.</note> è desideratissima da questi Prencipi, i quali l’hanno
						nominato alla Prepositura per poterlo havere continuamente a suoi servigi,
						massime tenendo bisogno per portar egli anco il carico di Maestro di
						Capella, et però di nuovo le A. A. loro m’impongono di raccommandare la cosa
						a V. S. Ill.ma, attestandomisi che quella Prepositura habbi cura d’anime,
						con aggionta c’habbi tre Parochie sotto ’l governo del Preposito conforme a
						quello che n’è stato scritto al Sig. Cardinal Paravicino che lo dovrà
						communicare a V. S. Ill.ma, alla quale non havendo che aggionger.</p>
					<p>P.S. Questo ser.mo Arciduca, havendo quasi la certezza dal Vescovo della
						Bosna di qualche aiuto da N. S. da darsi a S. M.tà et a S. A., m’ha detto
						che si raccomandi a S. B.ne perché costì si prenda partito tale che la M.tà
						dell’Imperatore non gli levi ogni cosa …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
