<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_324.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-06-03" n="1">1602-06-03</title>
                <title level="a">324.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 230r und 231r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 235r, Avviso, Graz, 1602 Juni 3.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_324.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_323.1.xml"
                        >323.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_324.2.xml">324.2.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juni 3)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_323.1.xml">323.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_324.2.xml">324.2. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juni 3)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kein Posteingang. Portia bittet Aldobrandini erneut um eine neuerliche Weisung an
                    den Nuntius von Venedig [Offredi], damit sich dieser wirksam für die
                    Zehentbefreiung Portias als Bischof von Adria einsetzt. Die Erzherzöge Ferdinand
                    und Matthias verhandeln über gemeinsame Maßnahmen gegen die von Kanizsa aus
                    drohenden Türken- und Tatareneinfälle nach Innerösterreich. Trotz der
                    zahlreichen Kandidaten für die Nachfolge des Herzogs von Mercœur
                    [Philippe-Emmanuel] könnte die Wahl in diesem Jahr auf Giorgio Basta und
                    Ferrante Gonzaga fallen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="324.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 3</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000688"/>
                <p>Per l’assenza di V. S. Ill.ma da Roma, penso con l’ultimo ordinario non essermi
                    capitate lettere sue, il che fa che io parimente habbia poca occasione di
                    scrivere, oltre quella che mi dà il doverla humilmente supplicare a farmi gratia
                    d’imporre nuovamente a Monsig. rev.mo di Malfetta che non mi lasci aggravare
                    dalli essattori Veneti per pagamento delle Decime, conforme a quanto m’è stato
                    benignamente conceduto da N. S. co ’l mezzo della autorità di V. S. Ill.ma<note
                        xml:id="FN5_324.1_01" type="footnote">Clemens VIII. hatte im September 1601
                        dem Erlass des Zehents für Portia zugestimmt: vgl. Nr. 254.2. Vgl. darüber
                        hinaus Nr. 249.1, 252.4, 264.1, 264.2. Portia bat Offredi im Juni 1602 um
                        seine Unterstützung in dieser Angelegenheit und die Veröffentlichung des
                        päpstlichen Beschlusses: vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Juni 3, ASV,
                        Fondo Borghese, serie III 48 A-F, fol. 76r (Avviso). Eine diesbezügliche
                        undatierte und nicht unterzeichnete Supplik wurde an Giovanni Battista
                        Agucchia, den Sekretär der Decime, gerichtet: ASV, Fondo Borghese, serie IV
                        203, fol. 146r. Zur Person Giovanni Battista Agucchia: vgl. JAITNER, Clemens
                        VIII., S. CXXV–CXXVII.</note>, attento lo misero stato di questi paesi, le
                    spese eccessive et straordinarie che convengono farsi per la guerra, per le
                    quali posso dire d’impiegare non solo ciò che godo di Chiesa, ma anco il
                    patrimonio, et medesimamente per esser quasi sempre privilegio de Nuntii
                    Apostolici l’havere tal essentione che specialmente devono haverla quelli che
                    travagliano per occorrenza di guerra et massime contro ’l Turco, nel modo che
                    aviene di presente a me, et che perciò mi fa stare in più salda speranza di
                    ottenere questa gratia dalla benignità di V. S. Ill.ma, come riverentemente ne
                    la supplico. Qui aggiunti saranno gl’avisi et soliti dupplicati delle lettere
                    publiche <note xml:id="FN5_324.1_02" type="footnote">Beilage dieser Nr. und Nr.
                        324.2.</note>…</p>
                <p>P.S. Per il pericolo d’incursioni che da Canisa soprasta non solo a queste
                    provincie ma anco all’Austria, si tratta fra l’Arciduca Mathias et questo di
                    spedire alcuni Commissarii con buon numero di guastatori et Soldati cavati
                    dall’uno et l’altro Stato, acciò con taglio d’Arbori ne boschi, procurando
                    d’ingombrar le strade et di chiudere i passi che da Canisa guardano verso
                    Austria, Vienna et Gratz, si vengano ad impedire le scorrerie et depredationi a
                    Turchi et Tartari, i quali si dicono alloggiati di qua due giornate solamente
                    con il sodetto disegno di scorrere, il quale per rompersi si tiene che alli
                    nostri sarà necessario di venire alle mani con nemici.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_324.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Scrivano che all’Arciduca Mattias sia stato rimesso dalla M.tà
                    dell’Imperatore la nota di alcuni Capitani et Signori che son proposti a S. M.tà
                    per il luoco del Duca di Mercurio, tra quali è il Sig. Duca di Parma, di
                    Mantova, D. Giovanni de Medici et altri, ma insomma si crede che il tutto
                    passerà per <pb xml:id="P5_0000689"/>questo anno col governo del Basta et del
                    Sig. Conzaga <note xml:id="FN5_324.1_03" type="footnote">Ferrante Gonzaga
                        (1550–1605), Bruder von Kardinal Scipione Gonzaga. Er kämpfte 1571 in
                        Lepanto gegen die Türken und diente ab 1581 an der Seite Alessandro Farneses
                        in den Niederlanden. 1600 war er als Generalquartiermeister gegen die Türken
                        in Ungarn gezogen: vgl. ARGEGNI, S. 22. Vgl. Nr. 304.1, 307.1,
                    310.1.</note>. Si tien per fermo che gli Turchi verran fuori un mese prima
                    dell’ordinario et di già è arrivato il Sardar <note xml:id="FN5_324.1_04"
                        type="footnote">Sardar, ein militärischer Oberbefehlshaber: vgl. EI 9, S.
                        50. Vielleicht handelt es sich um Lala Mehmed Pascha: vgl. Nr.
                    328.2.</note>a Belgrado con quattromila soldati. <ref target="#SN324.1_a"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
