<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_357.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-09-23" n="1">1602-09-23</title>
                <title level="a">357.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 September 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 297r–v, Orig.
                            [Eigenh.]</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_357.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1602-09-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_356.1.xml"
                        >356.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 September 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_358.1.xml">358.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 September 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_356.1.xml">356.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 September 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_358.1.xml">358.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 September 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia hat keine weiteren Informationen bezüglich der gewünschten
                    Kardinalsernennung des Bischofs von Lavant [Stobaeus] erhalten, konnte aber in
                    Erfahrung bringen, dass man diese Angelegenheit mit spanischer Hilfe betreiben
                    möchte. Portia ist auch bezüglich Erzherzog Leopolds sehr vorsichtig und wartet
                    die Weisungen Kardinal Aldobrandinis ab. In Graz ist ein Schreiben des Grafen
                    von Lerma [Gómez de Sandoval] über den Gesundheitszustand der Könige von Spanien
                    [Philipp III., Margarete] eingetroffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="357.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 September 23</head>
            <div>
                <p>Nel particolare della promotione desiderata da questi Prencipi, della quale già
                    scrissi a V. S. Ill.ma per l’aviso che io hebbi qui, non ho poi inteso altro
                    oltr’a quello che già significai<note xml:id="FN5_357.1_01" type="footnote">Nr.
                        348.2.</note>, non havendone neanco fatto molta diligenza, stimando che qui
                    desiderino di tener questo particolare molto secreto, né io ho voluto scoprirmi
                    con alcuno, acciò che non mi stimassero molto più curioso di quel ch’io sono,
                    massime in negotio che non importa se non quanto il servitio della Sede
                    Apostolica et di V. S. Ill.ma mi fa star attento ad ogni particolare che mi vien
                    rapportato; et a questo mi pareva haver sodisfatto col primo avviso. Intesi però
                    che si stimava che tutto l’indrizzo del negotio sarebbe stato per trattarsi col
                    mezzo de Ministri di Spagna; quando però intende anco alcuna cosa di più non
                    lascierò di significarlo, conforme alla mia obligatione et commando di V. S.
                    Ill.ma.</p>
                <pb xml:id="P5_0000738"/>
                <p>Quanto a quello che appartiene alla persona dell’Arciduca Leopoldo, non mi è
                    capitato da V. S. Ill.ma altro avviso né ordine che quello ch’io ho ricevuto con
                    le lettere di questa settimana<note xml:id="FN5_357.1_02" type="footnote">Nr.
                        351.1.</note>, essendomi però sempre persuaso che non sarebbe per esser né
                    conveniente, né forsi possibile aspettare un simil effetto per motu proprio da
                    S. B.ne. Et perciò, se ben mi ricordo, nel significar già alcune settimane a V.
                    S. Ill.ma il concetto di questi <note xml:id="FN5_357.1_03" type="footnote"
                        >Portia hatte Aldobrandini darüber erstmals am 1. April 1602 informiert: Nr.
                        309.3.</note>, soggiunsi ch’io argomentavo desiderio di prestezza et
                    secretezza nella madre Arciduchessa et fratello Arciduca, poiché essi non
                    havrebbon volentieri ricorso in questo alli mezzi di Spagna et di Praga per
                    communicar et pregar S. S.tà di questa da lor desiderata gratia, temendo forsi
                    di riceverne degl’impedimenti, né io pensai di allargarmi molto in simil negotio
                    se prima non havessi ben inteso l’animo et pensiero di V. S. Ill.ma, dalla quale
                    quando io havessi potuto sapere in quanta parte et grado di sodisfattione questo
                    li potesse essere, non havrei poi mancato di ricordar o per dir meglio di
                    risponder qui così da me stesso alle persone che me ne havevan parlato quello
                    che fosse per esser stato di convenienza et decoro a simil negotio; il che non
                    ho fatto sin hora per non obligarmi in alcuna cosa per il sudetto rispetto, ma
                    quando paia a V. S. Ill.ma di commettermi o accennarmi alcuna cosa circa la sua
                    sodisfattione o altro particolare sopra questo, io non lascierò di esseguire et
                    servire per apunto come è di mia singolar obligatione et desiderio.</p>
                <p>Questa settimana passata arrivò qui un corriere spedito di Vagliadolit dal Duca
                    di Lerma a questi Prencipi con lettere de 29 del passato<note
                        xml:id="FN5_357.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, nelle quali
                    dava nuova che la Regina di Spagna che era stata assai male di varole (la 2 o 3
                    volta doppo che si trova in Spagna) era ridotta in buono stato et securo di
                    salute, et che il Re si trovava infermo di febre doppia terzana. Né occorrendomi
                    oltr’ai fogli aggiunti <note xml:id="FN5_357.1_05" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>… <note xml:id="SN5_357.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk
                        des Staatssekretariates, fol. 298v: E[rminio].</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
