<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_302.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-03-04" cert="low" n="2">vermutlich
                        1602-03-04</title>
                    <title level="a">302.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 März 4)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, 192r–v, Kop. <note xml:id="FN5_302.2_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 14.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_302.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1602-03-04" n="2" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_302.1.xml">302.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 März 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_303.1.xml">303.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 März 9</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_302.1.xml">302.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 März 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_303.1.xml">303.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 März 9</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Erzherzöge danken für die päpstliche Verleihung eines Kanonikates in
						Salzburg an Erzherzog Karl. Erzherzog Ferdinand möchte nicht für den Rückzug
						von Kanizsa verantwortlich gemacht werden. Die Kommissare für Zengg/Senj
						wurden noch nicht abgesandt, da Weisungen aus Prag ausständig sind. Die
						Bewohner von Zengg/Senj bewahren unter Hauptmann Frankol die Ruhe. Der
						Landtag verläuft gut, da die Stände sich der großen Bedrohung durch die
						Türken bewusst sind. Man hofft auf die Bestellung Roßwurms für die
						Grenzabwehr in Innerösterreich. Warten auf Informationen über das Kloster
						Griffen. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="302.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 März 4]</head>
				<div>
					<p>Questi Prencipi ser.mi a’ quali ho dato conto dell’intera gratia che vien
						fatta dalla S.tà di N. S. con la collatione del Canonicato di Salzburg in
						persona dell’Arciduca Carlo n’hanno sentito contento grandissimo et tanto
						maggiore quanto che, sendo finito l’indulto di Monsig. Arcivescovo, vengono
						a riconoscere il beneficio dalla benignità di S. B.ne solamente et la
						concessione co ’l favore di V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_302.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 294.2.</note>, alla quale m’hanno imposto le
						medesime A. A. ch’io le debba render molte gratie, che si estendono ancor
						per l’ordine dato della speditione delle Bolle.</p>
					<p>Del negotiato in corte Cesarea dall’Arciduca non resta che aggiongere al già
							scritto<note xml:id="FN5_302.2_03" type="footnote">Vgl. Nr.
							297.1.</note> et di fresco viene da alcuno detto che l’A. S. habbia
						animo di volersi espurgare presso ’l mondo della ritirata da Canisa,
						parendole che l’opinione sia di gran lunga diversa dalla essenza della cosa.
						Alla volta di Segna non sono ancora incaminati li Commissarii attendendosi
						da Praga<pb xml:id="P5_0000657"/> alcuni ordini pertinenti a tal missione,
						né trattanto s’intende se non che Segnani perseverano in obedienza et
						ossequio verso S. M.tà sotto ’l governo del Capitano Francol, ancorché pare
						che li Signori Venetiani vivino con sospetto di qualche nuovo moto. Questa
						Dieta va innanzi a buon passo et se bene li Provinciali si mostrano di non
						potere a quanto sono ricercati dal Prencipe, si crede tuttavia che faranno
						il possibile, vedendosi così vicini al pericolo che loro può ridondare dal
						commun nemico a cui elettione rimane senza ostacolo di scorrere et depredare
						la Stiria.</p>
					<p>Da Praga ancora non comparono li Ministri lasciati dall’Arciduca<note xml:id="FN5_302.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 287.2.</note> per
						sollecitare li aiuti et qui si ha qualche speranza che ’l Rosburn debba
						destinarsi da Cesare a queste parti non solo perché egli habbia ad
						assicurare da questa parte gli Confini, ma anco per toglier l’occasione che
						tornando il Sig. Duca di Mercurio alla sua carica in Ungheria non sia il
						detto Rosburn per guerreggiare nel medesimo Essercito, parendo che tra loro
						possa passare puoco buona convenienza per i disgusti già passati.</p>
					<p>Attorno il negotio Griffense si aspetta l’aviso conforme a quanto viene
						benignamente accennato da V. S. Ill.ma, pur con la lettera de 16 del passato
						in risposta<note xml:id="FN5_302.2_05" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
