<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_321.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-05-25" n="1">1602-05-25</title>
                    <title level="a">321.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Mai 25</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 74v–75v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_321.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                        <date when="1602-05-25" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_320.2.xml">320.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_322.1.xml">322.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 27</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_320.2.xml">320.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_322.1.xml">322.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 27</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Die Erlaubnis zur Klostergründung in Graz wurde bereits
						versandt. Posteingang. Aldobrandini dankt Portia für dessen Bemühungen um
						die Abtei Rosazzo. Der Nuntius von Venedig [Offredi] setzt sich auf
						Betreiben Aldobrandinis für die Interessen Portias in dessen Bistum Adria
						ein.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="321.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Mai 25</head>
				<div>
					<p>L’ordinario passato non scrissi a V. S. perché s’incontrò con il sabbato
						appunto mi trovai fuori di Roma, però non accusai la ricevuta della sua
						lettera delli 6 del presente<note xml:id="FN5_321.1_01" type="footnote">Nr.
							317.1.</note> con la quale mi significa che la ser.ma arciduchessa
						haveva sentito particolar contento della speranza che havevo dato a S. A.
						della gratia della fondatione del monasterio di monache; hora gli dico che
						la gratia non solo è fatta ma già deve esser spedita et il Pico agente di V.
						S. la dovrà mandare con questo ordinario, se non la mandò col passato<note xml:id="FN5_321.1_02" type="footnote">Das Breve mit der Erlaubnis zur
							Gründung wurde tatsächlich erst am 6. Juli 1602 ausgestellt und war an
							Portia adressiert: Nr. 332.1.</note>. Rallegromi di haver servito
						l’arciduchessa in questo particolare, così vorrei far<pb xml:id="P5_0000686"/> sempre in ogn’altra occasione di sua satisfattione, almeno conoscerà
						sempre la mia prontissima et obsequentissima volontà in tutti i desiderii
						suoi, et prego V. S. a farne indubitata fede a S. A.</p>
					<p>Tengo poi l’altra lettera di V. S. delli 13<note xml:id="FN5_321.1_03" type="footnote">Nr. 319.1.</note> et a questa risponderò con
						ringratiarla di quello che ha fatto et fa della mia badia di Rosaccio,
						secondo gli è stato ricordato da monsig. nuntio di Venetia et dal Briganio
							agente<note xml:id="FN5_321.1_04" type="footnote">Gemeint ist Matteo
							Brigi: vgl. Nr. 319.1.</note>, di che me le sento obligato et pregola a
						continuare in abbracciare quelli miei affari con il solito affetto suo, dal
						quale et dalla bontà di cotesti serenissimi spero di ricevere ogni favore et
						gratia in tutte le occorrenze della badia, nonché giustitia nell’esattioni
						che se hanno a fare dalli sudditi loro et in cotesti stati. Scrissi a
						Venetia al nuntio che favorisse la sospensione che V. S. desidera nelle cose
						che si trattano avanti il podestà di Rovigo<note xml:id="FN5_321.1_05" type="footnote">Alvise Bragadin: vgl. Nr. 315.1.</note> concernenti
						l’interessi della sua chiesa, et mi avvisa di haverne havuto buona
						intentione da quei signori et aspettava d’intendere che ne havesse dato
						l’ordine necessario. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
