<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_309.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-04-01" cert="low" n="3">vermutlich
                        1602-04-01</title>
                    <title level="a">309.4. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 April 1)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 203r–v, Kop. <note xml:id="FN5_309.4_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 16.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_309.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1602-04-01" n="3" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_309.3.xml">309.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_310.1.xml">310.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 8</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_309.3.xml">309.3. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_310.1.xml">310.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 April 8</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Im innerösterreichischen Landtag wurde über die Beiträge zur Türkenabwehr
						abgestimmt, die wohl nicht zur Absicherung des Grenzgebietes ausreichen
						dürften. Da auch die zugesicherte Unterstützung des Kaisers ausbleibt, muss
						sich Erzherzog Ferdinand auf die Verteidigung von Kopreinitz/Koprivnica
						konzentrieren. Hauptmann Frankol wird in Graz zur Berichterstattung über die
						Lage in Zengg/Senj erwartet. Zudem steht die Rückkehr des Germanico
						Strassoldo aus Spanien bevor, der Informationen über eine mögliche
						Unterstützung des spanischen Königs [Philipp III.] in der Türkenabwehr
						überbringen wird.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="309.4">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 April 1]</head>
				<div>
					<p>Nella Dieta di questa Provincia di Stiria si sono horamai determinate le
						contributioni per difendere i Confini dal Turco, ma se bene sono tali che
						non eccedono l’ordinario delli anni passati, tuttavia per le angustie et
						miserie de sudditi già impoveriti et essausti per la continuatione del
						contribuire, si dubita che gl’effetti non siano per corrispondere alle
						promesse che nella medesima materia si fanno da Provinciali al ser.mo
						Arciduca, anzi hora si comincia ad udir voce che non sarà possibile che si
						presti intieramente il detto soccorso, di maniera che non si sa come siano
						per assicurarsi le parti di questo paese finitime al commune nemico, massime
						vedendosi in Corte Cesarea passar tanta tardanza et dilatione nel dare
						assegnamento sodo per li aiuti che da Cesare et dall’Impero aspetta l’A. S.,
						presso la quale et suoi del Consiglio si fa la speranza ogn’hor minore
						d’haverli, vedendosi non rimandarsi qua per ancora ispedite le persone che a
						tal fine furono lasciate in Praga dall’Arciduca<note xml:id="FN5_309.4_02" type="footnote">Vgl. Nr. 287.2.</note>, il quale con tutto ciò non
						ommette con ogni vigilanza et prudenza di sollecitare et far quanto può,
						acciò si provegga alle cose della guerra, ma malamente si potrà supplire a
						tutti i bisogni, non concorrendo l’aiuto dell’Imperatore, et le Piazze di
						Petrina, Carlestat et Ottosaz, che<pb xml:id="P5_0000669"/> sono tutte
						frontiere et hanno ’l Turco vicinissimo, saranno facili a cadere in mano
						dell’inimico, tanto più che sendo fama haver il Turco disegno di porre
						l’assedio a Coprainiz, luoco da Canisa puoco discosto, il quale si dice
						esser puochissimo proveduto et denudato de parte d’un Belloardo ruinoso,
						converrà all’Arciduca d’haver l’occhio a questo principalmente et
						d’impiegare ciò che potrà per il mantenimento suo più tosto che mancare in
						ogni lato con deboli provedimenti.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN309.4_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 16.</note> Da
						Segna s’aspetta ch’arrivi qua di giorno in giorno il capitano Francol, che
						doverà dar conto del stato di quel Confine et dei portamenti d’Uscocchi, che
						sin hora non hanno dimostrata disobedienza alcuna. Et dalla Corte di Spagna
						s’attende parimenti di ritorno il Sig. Germanico Strassoldo<note xml:id="FN5_309.4_03" type="footnote">Germanico Strassoldo (gest. 1603),
							stammte aus dem Friaul. Er diente in den Niederlanden, wechselte zum
							kaiserlichen Heer und trat 1601 als General in den Dienst Eh. Ferdinands
							von Innerösterreich. Im Dezember 1601 wurde er von Eh. Ferdinand nach
							Madrid entsandt, um über weitere Hilfsleistungen König Philipps III. von
							Spanien für die Türkenabwehr in Innerösterreich zu verhandeln. Er ist
							als Oberst der italienischen Hilfstruppen bei der Schlacht um Hatvan
							gefallen: vgl. MEYER, S. 22, 81; ARGEGNI, S. 288; VALORI, S. 391;
							EDELMAYER, S. 254; CONZATO, S. 196f. Philipp III. sicherte seinem
							Schwager eine Zahlung von 210.000 scudi zu, wovon allein 60.000 für die
							jährliche spanische Pension von Eh. Ferdinand bestimmt waren. Auf Wunsch
							der Königin wurde die Gesandtschaft geheim gehalten: vgl. Alfonso
							Mazzuoli an Aldobrandini, Valladolid, 1602 April 15, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 130 A, fol. 64r–v. Im Juli 1602 wies die Grazer
							Hofkammer Strassoldo für die Unkosten dieser Reise 3.000 Gulden an: vgl.
							StLA, HK-Reg. 1600–1603, fol. 29r–31r.</note>, per intendere ciò che si
						possa sperare dal Re Cattolico et se haverà deliberati nuovi soccorsi per
						l’A. S. et per aiuto della guerra.<ref target="#SN309.4_a">*a)</ref> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
