<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_324.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-06-03" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-06-03</title>
                <title level="a">324.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 Juni 3)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 234r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_324.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 24.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_324.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-06-03" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_324.1.xml"
                        >324.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_325.1.xml">325.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juni 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_324.1.xml">324.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_325.1.xml">325.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 Juni 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude der innerösterreichischen Erzherzöge über die Besetzung der Dompropstei
                    Magdeburg mit dem Kurfürst-Erzbischof von Köln [Ernst]. Erzherzog Ferdinand
                    hofft nach wie vor auf die Unterstützung des Kaisers, da in Kroatien weitere
                    Türkeneinfälle drohen. Der Nuntius von Venedig [Offredi] berichtet über die
                    Bereitschaft Venedigs, die gefangenen Uskoken auszuliefern. Frankol ist hingegen
                    skeptisch, da auch die Verhandlungen wegen des Verkaufs von Wäldern an die
                    Republik stocken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="324.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 Juni 3]</head>
            <div>
                <p>L’aviso dato da me a questi Prencipi ser.mi che la S.tà di N. S. habbia
                    benignamente proveduta la persona del Signor Elettore di Colonia della
                    Prepositura Mademburgense è stato di contento et piacer particolare alle A. A.
                    loro, le quali stimando la gratia derivata in Prencipe a se stesse sì congionto
                    non meno che se fosse caduta nell’Arciduca Carlo, della medesima maniera restano
                    obligati a S. B.ne et ne la ringratiano humilmente, come anco molto V. S.
                    Ill.ma, sapendo elle che mediante il favor suo haverà la cosa sortito così buon
                        effetto<note xml:id="FN5_324.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 320.2.</note>. A
                    queste Provincie soprastano pure i pericoli dal commune nemico, il quale è certo
                    rincontro che si truovi ben forte ammassato a Canisa et che le genti della Bosna
                    vadino calando verso Croatia con fare la massa a Bitz, alla fortification del
                    qual luoco si dice anco che gli Turchi hora attendano, scrivendo parimenti da
                    Segna il Francol che in quelle parti anco i Turchi si muovino et che Ottosaz
                    starà male se quanto prima non s’attende ad instaurarlo dalle ruine fatte per
                    l’antichità, di modo che da tante bande udendosi strepitar con le armi, non può
                    viver senza gran pensiero et<pb xml:id="P5_0000690"/> sollecitudine
                    quest’Arciduca, il quale per altro si truova congiontissimo con la M.tà
                    dell’Imperatore, né più desidera se non che la guerra si faccia con intiera
                    intelligenza et con unione delle forze, et a tal fine in Corte Cesarea sono
                    ancora di ritardo li Consiglieri suoi<note xml:id="FN5_324.2_03" type="footnote"
                        > Vgl. Nr. 287.2.</note>et mi vien detto che anche quando fu inviato di qua
                    a Roma il Vescovo della Bosna essergli dall’A. S. stato imposto a non fare
                    instanza alcuna di soccorso contra l’intentione di Cesare, ma bene che
                    risolvendo S. B.ne di dare qualch’aiuto la S.tà S. raccordasse a S. M.tà i
                    bisogni di questi Confini et la difesa loro.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_324.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 24.</note>Da
                    Venetia sotto li 25 del passato avisa Monsig. Nontio <note xml:id="FN5_324.2_04"
                        type="footnote">Nicht auffindbar. Vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Juni 3,
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A-F, fol. 76r.</note>i nuovi officii fatti
                    con la Republica per la relassatione d’Uscocchi et che quei Signori mostravano
                    di voler sodisfare all’Arciduca, ma il capitano Francol dice non vedere per
                    ancora nel Generale maritimo <note xml:id="FN5_324.2_05" type="footnote">Filippo
                        Pasqualigo: vgl. Nr. 125.3.</note>volontà di farlo et che nè meno s’era
                    conchiusa cos’alcuna in proposito del taglio de Boschi nella Morlacca <note
                        xml:id="FN5_324.2_06" type="footnote">Vgl. Nr. 74.2.</note>, non sendo da
                    che egli è arrivato a Segna seguito abboccamento tra lui et il medesimo
                    Generale. <ref target="#SN5_324.2_a"/>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
