<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_306.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1602-03-18" cert="low" n="2">vermutlich
                    1602-03-18</title>
                <title level="a">306.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 März 18)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 195r–196r, Kop. <note
                                xml:id="FN5_306.2_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 15.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_306.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1602-03-18" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_306.1.xml"
                        >306.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_307.1.xml">307.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 März 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_306.1.xml">306.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1602 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_307.1.xml">307.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1602 März 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Aufstand der habsburgischen Untertanen in Oberösterreich wurde von
                    salzburgischen Truppen unterdrückt. Anwesenheit eines Botschafters des Herzogs
                    von Bayern in Graz, unter anderem wegen des Goldenen Vlieses, das Herzog
                    Maximilian übergeben werden sollte. Der bayerische Botschafter hat sich mit
                    Portia über die Türkengefahr an der innerösterreichischen Grenze unterhalten und
                    von dem Gerücht berichtet, dass der Heilige Stuhl den Kaiser in diesem Jahr
                    .finanziell unterstützen werde, was Portia bezweifelt. Die Türkengefahr droht
                    erneut. Als kaiserlicher Oberbefehlshaber Ungarns wird der Herzog von Mayenne
                    [Karl] genannt. Keine Neuigkeiten <pb xml:id="P5_0000661"/>aus Zengg/Senj.
                    Venedig unterbindet den Handel mit Triest und Görz aufgrund der Pestgefahr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="306.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1602 März 18]</head>
            <div>
                <p>La sollevatione che fu suscitata nell’Austria superiore da Villani sudditi a S.
                    M.tà Cesarea è finalmente cessata, sendo stata oppressa et estinta specialmente
                    co ’l sforzo delle genti di Salzburg, da quali è stata presa et saccheggiata una
                    Terra di detti Rubelli con morte di alcuni heretici et d’un Predicante
                    fomentatore di tal seditione, sendo anco ceduto in beneficio de soldati il
                    valore di cinquantamila fiorini. Il che havendo servito per essempio, due altre
                    Terre, che tenevano le parti de seditiosi si sono subito rese, ritornate
                    all’obedienza di Cesare et alla Cattolica Religione, benché la M.tà
                    dell’Imperatore, prima che si rimettino i detti luochi di dove cava entrata di
                    sali si dice, c’habbia a sentir danno di centocinquantamila talleri<note
                        xml:id="FN5_306.2_02" type="footnote">Der Aufstand im Salzkammergut nahm im
                        Juli 1601 seinen Anfang, als sich ein wesentlicher Teil der Bevölkerung von
                        Hallstatt der Reformationskommission unter der Leitung des Salzamtsmannes
                        Veit Spindler widersetzte. Das blutige Ende des Aufstandes erfolgte durch
                        die salzburgischen Truppen Anfang März 1602: vgl. EDER, S.
                    394–407.</note>.</p>
                <p>Questi giorni è stato qui Ambasciatore del Sig. Duca di Baviera<note
                        xml:id="FN5_306.2_03" type="footnote">Nicht identifiziert.</note>, il quale
                    ha havuto con le loro A. A. negocio di varie facende, come accade tra Prencipi
                    di così stretta parentela, se bene l’occasione della venuta si dica esser stata
                    quella del Tosone che da quest’Arciduca si dovrebbe dare per nome del Re
                    Cattolico al Sig. Duca Massimiliano <note xml:id="FN5_306.2_04" type="footnote"
                        >Die Verleihung des Ordens vom Goldenen Vlies war bereits im Januar 1600
                        erfolgt, da sich aber Herzog Wilhelm weigerte, den Akt der Übergabe in
                        München durchführen zu lassen, sollte Herzog Maximilian im Mai 1602 nach
                        Graz reisen, um dort die Ordensinsignien zu empfangen. Er schob aber wegen
                        der angeblich bevorstehende Niederkunft seiner Frau Elisabeth Renata, die
                        ihm in 40 Ehejahren jedoch keine Kinder gebar, die Fahrt bis zum Juli 1602
                        auf: vgl. STIEVE, Politik Baierns 4, S. 364 (Anm. 5); STIEVE, Wittelsbacher
                        Briefe 5, S. 157; GOLDENES VLIES, S. 170. Vgl. Nr. 335.1.</note>.</p>
                <p>Il medesimo Ambasciatore, che s’è truovato meco frequente per sodisfare a visite
                    et ad altro, è venuto spesso a ragionamento delle cose della guerra, mostrando
                    meravigliarsi in estremo che qui s’habbia minor pensiero della vicinanza del
                    Turco di quello è in Baviera, ove m’affermava starsi in sollecitudine
                    grandissima per il pericolo imminente a queste parti, de quali ogni volta che
                    siamo stati insieme me n’ha raggionato et fatto continua instanza, come m’ha
                    detto, per ordine de suoi Prencipi, ch’io le tenessi raccommandate alla
                    protettione della S.tà di N. S., et io le ho risposto ciò che <pb
                        xml:id="P5_0000662"/>si conveniva, narrandogli diffusamente quello si è
                    fatto l’anno adietro da S. B.ne, che a paragone del Re di Spagna Prencipe sì
                    potente et grande ha dimostrato alla Germania et al Mondo eccesso di cordial
                    affettione et amore verso quest’Arciduca et suoi Stati, per i quali non solo ha
                    patito ne proprii Vasalli et Dominio la S.tà S., ma anco in sè medesima con la
                    perdita et iattura del stesso Nipote, la cui morte è stata la ruina dell’impresa
                    di Canisa et di molt’altre che peraventura sarebbono seguite, oltre che la Sede
                    Apostolica per le continue spese c’ha d’ogn’intorno è così angustiata et
                    essausta che non solo non veggo come possa esporsi a nuovi dispendii, ma non
                    sapere in che maniera habbia potuto supplire per il passato; et così mi son ito
                    escusando co ’l Ambasciatore, il quale mi soggionse ultimamente essere stato
                    pure divulgato dal Pezen et altri ministri Cesarei presso li Prencipi et Stati
                    dell’Imperio, che N. S. sia questa state per pagare a S. M.tà ottomila fanti et
                    che credeva io ne sapessi alcuna cosa di certo, a che risposi non haverne
                    notitia alcuna et difficilmente potermi persuadere che per li rispetti sodetti
                    si potessero prestare tai nuovi aiuti, né dar il soldo a ottomila fanti
                    forastieri che sono usati a maggior stipendio delli Italiani, et per conseguenza
                    la spesa sarebbe assai più alta, et con questo mi liberai affatto dall’instanze
                    fattemi, con haver dimostrato l’Ambasciatore di rimanere finalmente sodisfatto
                    per le ragioni addottegli.</p>
                <p>In questi confini tra Coprainiz e Canisa è stato di puoco preso da nostri un
                    principal Aga con altri suoi soldati, i quali essaminati con diligenza depongono
                    in corrispondenza esserci aviso di Constantinopoli che ’l Gran Turco sia per
                    uscire in persona con disegno di venire all’assedio d’Albaregale et di mandare
                    il primo Visir<note xml:id="FN5_306.2_05" type="footnote">Yemishdji Hasan
                        Pascha: vgl. Nr. 253.3.</note>alle parti finitime di questi Stati, onde non
                    assicurandosi l’Arciduca per tempo in Campagna si può temere di qualche mal
                    successo. In proposito della carica di Luogotenente Generale d’Ungheria pare che
                    si dica alcuna cosa di più del passato del Sig. Duca d’Umena, ma per quello ho
                    io altre volte osservato in Francia di quel Signore è così tardo nelle proprie
                    risolutioni, che se bene fosse per havere il luogo, non credo che potesse
                    venirvi ad hora delle fattioni della prossima state.</p>
                <p>Di Segna non s’intende novità alcuna et a Triestini et Contado di Goritia pare
                    che da Signori Venetiani sia stato levato il commercio per essersi scoperta
                    l’infettione ne contorni di Trieste …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
