<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Grazer Nuntiaturberichte</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin</forename>
                        <surname>Kroißenbrunner</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Diese digitale Edition erfasst die Korrespondenz des Grazer Nuntius zwischen 1580
                    und 1602. Sie basiert auf der Retrodigitalisierung von derzeit fünf Bänden, die
                    vom Historischen Institut am Österreichischen Kulturforum in Rom herausgegeben
                    und vom Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften veröffentlicht
                    wurden. Im Zuge der Digitalisierung wurde keine zusätzliche editorische
                    Bearbeitung vorgenommen. Im Folgenden finden Sie grundlegende Informationen zu
                    den Bänden.</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>1. Band</cell>
                        <cell>2. Band</cell>
                        <cell>3. Band</cell>
                        <cell>4. Band</cell>
                        <cell>5. Band</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Titel</cell>
                        <cell>Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio Possevino;
                            1580-1582</cell>
                        <cell>Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea Caligari;
                            1582-1587</cell>
                        <cell>Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans Kobenzl;
                            1592-1595</cell>
                        <cell>Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</cell>
                        <cell>Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Datum der Veröffentlichung</cell>
                        <cell>1973</cell>
                        <cell>1981</cell>
                        <cell>2001</cell>
                        <cell>2012</cell>
                        <cell>2012</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>bearbeitet von</cell>
                        <cell>Johann Rainer</cell>
                        <cell>Johann Rainer</cell>
                        <cell>Johann Rainer</cell>
                        <cell>Johann Rainer</cell>
                        <cell>Elisabeth Zingerle</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>beteiligte Personen</cell>
                        <cell/>
                        <cell>Sabine Weiss</cell>
                        <cell>Heinz Noflatscher; Christian Rainer</cell>
                        <cell>Christian Rainer; Elisabeth Garms-Cornides</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>ISBN</cell>
                        <cell>3-7001-0023-X</cell>
                        <cell>3-7001-0424-3</cell>
                        <cell>3-7001-2964-5</cell>
                        <cell>978-3-7001-7139-3</cell>
                        <cell>978-3-7001-7146-1</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Printausgabe erwerblich unter</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell><ref
                                target="https://verlag.oeaw.ac.at/produkt/nuntiatur-des-girolamo-portia-und-korresondenz-des-hans-kobenzl-1592-1595/601160?product_form=593"
                                >Link</ref></cell>
                        <cell><ref
                                target="https://verlag.oeaw.ac.at/produkt/grazer-nuntiatur-4-band/601425?product_form=538"
                                >Link</ref></cell>
                        <cell><ref
                                target="https://verlag.oeaw.ac.at/produkt/grazer-nuntiatur-5-band/600719?product_form=424"
                                >Link</ref></cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Ziel dieser Website ist es, sowohl die Briefe als auch die editorische Arbeit
                    einem breiten Publikum zugänglich zu machen und die Recherche durch verschiedene
                    Zugangsmöglichkeiten zu erleichtern. Dazu stehen mehrere Möglichkeiten zur
                    Verfügung: Erstens das Register, das über alle Bände hinweg auf die wichtigsten
                    Entitäten verweist. Zweitens das Briefverzeichnis, das alle in den Bänden
                    enthaltenen Briefe auflistet und nach Verfasser, Empfänger, Absendedatum und
                    -ort sortiert und durchsucht werden kann. Drittens die Suche, die es erlaubt,
                    bestimmte Inhalte durch Volltext- und Facettensuche zu finden. Viertens kann man
                    in der Kalenderansicht aus einer zeitlichen Perspektive heraus auf die Briefe
                    zugreifen.</p>
                <p>Die Daten sind mit einer freien Lizenz versehen (CC BY&#160;4.0). Sie ermöglicht
                    es, ohne Nachfrage, aber mit Nennung der Datenherkunft, die Daten
                    weiterzuverwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen weitgehend den
                    Empfehlungen der <ref target="https://tei-c.org/guidelines/p5/">TEI
                        P5</ref>. Die Kodierung wird im Menüpunkt »<ref target="..."
                        >Kodierungsrichtlinien</ref>« separat beschrieben.</p>
                <p>Unter "Bandeinleitungen" findet man zu jedem Band historische Kontextualisierung,
                    Quellenangaben, Literatur- sowie Abkürzungsverzeichnisse und
                    Auflistungen benutzter Archive</p>
                <p>Wie handwerklich vorgegangen wurde lässt sich unter »<ref type="URL" target="..."
                        >Arbeitsablauf</ref>« nachlesen. Die XML-Dokumente können über ein <ref
                        target="https://github.com/nuntiaturberichte/nbr-graz-data"
                        >GitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden.</p>
                <p>Die Webseite, die zur Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine
                    Eigenentwicklung, sondern basiert auf dem <ref
                        target="https://github.com/acdh-oeaw/dse-static-cookiecutter"
                        >DSE-Static-Cookiecutter</ref> von Peter Andorfer. Die dazugehörigen Daten
                    können ebenso über ein <ref
                        target="https://github.com/nuntiaturberichte/nbr-graz-static"
                        >GitHub-Repositorium</ref> geladen werden. Dass von der »Ansicht der Daten«
                    sprechen, soll auch deutlich machen, dass die Website als eine mögliche Art
                    verstanden wird, die Daten zu betrachten. Sie ist aber nicht die einzige.
                    Komplexere Filterungen lassen sich beispielsweise nicht tätigen.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Beteiligte Personen</head>
                <p>Umsetzung: Martin Kroißenbrunner (2022-2024)</p>
                <p>Auftraggeber: Univ.-Doz. Dr. Andreas Gottsmann</p>
                <p>Projektmitarbeit:</p>
                <list>
                    <item>Mag. Daniel Schopper (2022-2024)</item>
                    <item>Dr. Stephan Kurz (2022-2024)</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Anders
                    ausgedrückt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden (im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt), wurde uns von den
                    Urheberrechstinhabern und -inhaberinnen die Erlaubnis gegeben, diese
                    aufzunehmen. Das heißt nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analog
                    gestaltet sich der Umgang mit Faksimiles von Korrespondenzstücken, die von den
                    bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil wir sie abbilden
                    dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst. Die weitere Verwendung,
                    Vervielfältigung oder der Nachdruck von Faksimiles ist mit den jeweiligen
                    Eigentümern und Eingentümerinnen zu klären.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
