<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Grazer Nuntiaturberichte</title>
                <title level="a">Index</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin</forename>
                        <surname>Kroißenbrunner</surname>
                    </persName>
                </author>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">
                        <surname>Gottsmann</surname>
                        <forename>Andreas</forename>
                    </persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="text_and_img">
                <div xml:id="text">
                    <p style="big">Die digitale Edition der Grazer Nuntiaturberichte präsentiert die
                        Korrespondenz des Grazer Nuntius aus den Jahren 1580 bis 1602. Diese
                        umfangreiche Sammlung umfasst derzeit über 2000 Briefe, die wertvolle
                        Einblicke in die politischen und religiösen Entwicklungen Innerösterreichs
                        zur Zeit der Gegenreformation bieten.</p>
                    <p style="small">In den kommenden Projektphasen wird die Edition schrittweise um weitere
                        Briefe und Dokumente ergänzt. Ziel ist es, die gesamte Korrespondenz als
                        Open-Access-Edition digital zugänglich zu machen. Damit wird ein breiter
                        Zugang für ForscherInnen, HistorikerInnen und historisch Interessierte
                        geschaffen, die diese Quellen nutzen und auf unterschiedliche Aspekte hin
                        erforschen können.</p>
                    <p style="small">Die Grazer Nuntiaturberichte sind ein einzigartiges Zeugnis der
                        Gegenreformation. Sie dokumentieren die Tätigkeit des päpstlichen Gesandten
                        und seine zentrale Rolle bei der Durchsetzung der katholischen
                        Reformbewegung in einer politisch schwierigen Zeit. Die digitale
                        Aufbereitung der Briefe ermöglicht eine zeitgemäße Nutzung und trägt zu
                        einem vertieften Verständnis dieser historischen Quellen bei.</p>
                </div>
                <div xml:id="img">
                    <figure source="./images/portrait.png">
                        <desc>Portrait des Girolamo conte de Portia (1559-1612) im Alter von 48
                            Jahren, 1607; Palazzo Porcia, Porcia bei Pordenone</desc>
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
