<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title level="a">Einleitung zum 2. Band</title>
				<author ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_vorwort">VORWORT</head>
				<p>Nach einem mehrjährigen Intervall erscheint nun endlich der 2. Band der Grazer
					Nuntiatur. Er beinhaltet die Korrespondenz Germanico Malaspinas von Juni 1582
					bis November 1584 und daran anschließend diejenige Giovanni Andrea Caligaris bis
					Jänner 1587. Ein nicht geringer Teil der Berichte wurde außerhalb von Graz, vor
					allem in Augsburg, Köln und Görz, geschrieben. Da die Menge des Materials noch
					überschaubar ist und auch in den auswärtigen Berichten immer wieder
					innerösterreichische Betreffe behandelt werden, wurde in allen Fällen der
					Volltext ediert.</p>
				<p>Die steigende Inanspruchnahme an der Universität ließ mir leider nicht die für
					große Editionsarbeiten notwendige Zeit. Der Band hätte auch jetzt nicht
					erscheinen können, wenn ich nicht in Frau Univ. Doz. Dr. Sabine Weiß eine
					unermüdliche Mitarbeiterin gefunden hätte, die mir einen Teil der Arbeit abnahm.
					Ihr gilt daher mein aufrichtiger Dank. Auch mein Assistent Hermann Kuprian hat
					sich bereitwillig an der Lesung der Korrekturfahnen und der Erstellung des
					Registers beteiligt.</p>
				<p>Zu besonderem Dank verpflichtet bin ich Herrn Dr. Karlheinz Frankl, der mich auf
					einige zur Nuntiaturkorrespondenz gehörige, aber an entlegener Stelle verwahrte
					Stücke in Rom und Udine aufmerksam machte. Auch Frau Dr. Irmtraud Koller-Neumann
					und Frau Dr. Silvia Caramelle-Webhofer habe ich zu danken, die einige
					vatikanische Texte kollationierten.</p>
				<p>Ich hoffe sehr, daß die Drucklegung des nächsten Bandes der Grazer Nuntiatur, der
					bereits in Arbeit ist, in absehbarer Zeit erfolgen kann.</p>
				<p>Innsbruck, am 19. 3. 1981 Johann Rainer</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_I">I. Die Nuntiatur Graz</head>
				<p>Vorgeschichte und Geschichte der Grazer Nuntiatur wurden bereits im ersten Band
					dieser Reihe eingehend dargestellt.<note xml:id="FN2_001">Siehe Rainer, Grazer
						Nuntiatur I, S. VIII—XV.</note> Aufgaben und Wirkungsbereich blieben für den
					im vorliegenden zweiten Band behandelten Zeitraum unverändert: territorial also
					Innerösterreich (Steiermark, Kärnten, Krain, Görz, Küstenland, Triest und der
					österreichische Teil Istriens), inhaltlich vor allem die Ausrottung der Häresie,
					Wiederherstellung der katholischen Kirche und Stärkung der landesfürstlichen
					Autorität zur Bekämpfung der protestantischen adelig-bürgerlichen Opposition
					sowie zur Abwehr der Türken. Neu kommt hinzu, daß die Nuntien längere Zeit von
					Graz abwesend waren; Malaspina weilte 1582 am Reichstag zu Augsburg und 1583 in
					Köln. Caligari war von Ende 1585 bis Anfang 1587 in Görz und kehrte von dort
					nach Rom zurück, ohne daß ein Nachfolger ernannt worden wäre. Die Nuntiatur Graz
					blieb daraufhin für etwa sechs Jahre unbesetzt, bis 1592 Girolamo Portia
					entsandt wurde.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_II">II. Die päpstlichen Gesandten</head>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F2_germanico">Germanico Malaspina<note xml:id="FN2_002">Vgl. ebd. S. XVff.</note>
					</head>
					<p>Der seit 1580 in Graz tätige Nuntius erhielt im Frühjahr 1582 den Auftrag,
						Erzherzog Karl zum Reichstag nach Augsburg zu begleiten und dort mit dem
						Kardinallegaten Madruzzo zusammenzuarbeiten.<note xml:id="FN2_003">Ebd., S.
							397f., 401.</note> Obwohl Madruzzo an der römischen Kurie der Fachmann
						für deutsche <pb xml:id="P2_00000IX"/>Angelegenheiten war, wurde er in
						seiner Instruktion wiederholt auf Malaspina verwiesen,<note xml:id="FN2_004"
							>Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 391, 394.</note> ein Zeichen dafür,
						wie hoch man in Rom Malaspinas bisherige Tätigkeit einschätzte. Ende April
						teilte er Gallio seine Abreise von Graz mit.<note xml:id="FN2_005">Rainer,
							Grazer Nuntiatur I, S. 412.</note> Mitte Mai berichtete er aus
							Admont<note xml:id="FN2_006">Ebd. S. 424f.</note> und Anfang Juni aus
							Salzburg,<note xml:id="FN2_007">Siehe unten Nr. 1.</note> wo er wichtige
						Verhandlungen zu führen hatte. Das Hauptproblem war der Aufbau einer
						katholischen Front zur Verhinderung der von protestantischen Reichsständen
						angestrebten Freistellung, d. h. Säkularisierung, der geistlichen
						Reichsfürstentümer. In München sprach Malaspina im Auftrag des
						Kardinallegaten Madruzzo mit Erzherzog Karl und Herzog Wilhelm von Bayern
						über die Freistellung und über die Beilegung von Differenzen zwischen Kaiser
						Rudolf II. und Erzherzog Ferdinand.<note xml:id="FN2_008">Nr. 3.</note>
					</p>
					<p>In Augsburg arbeitete Malaspina mit den beiden anderen Vertretern Roms,
						Kardinallegat Madruzzo und Nuntius Bonomi, eng zusammen. Neben den oben
						erwähnten Reichsangelegenheiten befaßte er sich auch hier vor allem mit
						innerösterreichischen Problemen, insbesondere der Rekatholisierung des
						Landes und der Türkenabwehr, die auf dem Reichstag behandelt wurde.<note
							xml:id="FN2_009">Nr. 4, 11, 26.</note> Große Aufregung verursachte die
						Ankunft von Vertretern der evangelischen Stände Innerösterreichs, die bei
						den protestantischen Reichsständen und beim Kaiser Hilfe gegen die
						Religionspolitik Erzherzog Karls suchten.<note xml:id="FN2_010">Nr. 18, 19,
							26, 27.</note>
					</p>
					<p>Ende September 1582 kehrte Malaspina nach Graz zurück, wo auf Drängen des
						dort anwesenden Herzogs Wilhelm mit der Einkerkerung evangelischer Bürger
						erste energische Schritte im Sinne der Gegenreformation gemacht wurden.<note
							xml:id="FN2_011">Nr. 21, Anm. 3, Nr. 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37.</note>
						In den folgenden Monaten wird in den Berichten immer wieder darauf
						eingegangen, bis endlich Anfang 1583 die Bürger nachgaben und das
						Religionsdekret akzeptierten.<note xml:id="FN2_012">Nr. 42, 43, 48, 53,
							55.</note> Der evangelische Adel, der während dieser Zeit geschont
						wurde, intervenierte erfolglos bei Erzherzog Karl zugunsten der Bürger.
						Ebensowenig erreichten die Interzessionsschreiben mehrerer
							Reichsstände.<note xml:id="FN2_013">Nr. 37, 46, 48, 60.</note>
					</p>
					<pb xml:id="P2_000000X"/>
					<p>Seit dem Sommer 1582 war Malaspina auch mit der Einführung des
						Gregorianischen Kalenders befaßt.<note xml:id="FN2_014">Nr. 6.</note> Der
						vom Papst vorgesehene Termin, 4./15. Oktober 1582, wurde aber nicht
							eingehalten.<note xml:id="FN2_015">Nr. 34.</note> Auch eine Mahnung
						Gregors XIII., im Februar 1583 mit dem neuen Kalender zu beginnen, blieb
							erfolglos.<note xml:id="FN2_016">Nr. 51, 60.</note> Erzherzog Karl
						publizierte ihn erst im Herbst 1583.<note xml:id="FN2_017">Nr. 58, Anm. 6,
							Nr. 124.</note> Der Kalenderstreit zog sich aber noch einige Zeit hin,
						wobei sich die Protestanten auch um ein Gutachten an die Universität
						Tübingen wandten.<note xml:id="FN2_018">Nr. 154.</note>
					</p>
					<p>Einen guten Teil des Jahres 1583 war Malaspina fern von Graz. Am 13. Jänner
						erging an ihn die Weisung, sich umgehend nach Innsbruck zu begeben, um den
						dort lebenden Kardinal Andreas von Österreich, der zum Legaten für die
						Beilegung der Kölner Wirren ernannt worden war, nach Köln zu begleiten.<note
							xml:id="FN2_019">Nr. 56; vgl. auch Hansen, Nuntiaturberichte IIII/1, S.
							294ff.</note> Der Kardinal, dem auch Nuntius Bonomi zugeteilt war, kam
						aber nur bis Speyer. Die Weigerung des Pfalzgrafen Johann Kasimir, ihm den
						Durchzug durch die Pfalz zu gestatten, veranlaßten Andreas von Österreich,
						sich nach Breisach zurückzuziehen. Malaspina nahm daraufhin den Umweg über
						Lothringen nach Köln, wo er am 28. März/7. April 1583 ankam. Zusammen mit
						Minutio Minucci, der schon seit Jänner in Köln war, und Bonomi, der am
						20./30. April eintraf, blieb dann Malaspina in Köln, bis die durch den
						Abfall des Erzbischofs Gebhard Truchseß ausgelösten Wirren mit der Wahl
						Ernsts von Bayern zum Erzbischof von Köln beendet waren. Er nahm den Rückweg
						durch Belgien und Lothringen und kam, über München, Salzburg, Admont und
						Straßburg in Kärnten reisend, erst im September wieder nach Graz
							zurück.<note xml:id="FN2_020">Nr. 102, 104, 106, 109, 111, 115.</note>
					</p>
					<p>Während der Abwesenheit Malaspinas hat über dessen Ersuchen der Bischof von
						Gurk, Christoph Andreas von Spaur, nach Rom berichtet, insbesondere über den
						im Februar/März 1583 abgehaltenen steirischen Landtag.<note xml:id="FN2_021"
							>Nr. 65, 68, 70, 71, 73, 74, 76, 78, 80, 85.</note>
					</p>
					<p>Am 27. April 1583 wurde Malaspina zum Bischof von San Severo in Apulien
						ernannt. Die Bischofsweihe empfing er auf der Rückreise von <pb
							xml:id="P2_00000XI"/>Köln am 25. August 1583 vom Gurker Bischof in der
						Kollegiatkirche zu Straßburg in Kärnten.<note xml:id="FN2_022">Nr. 89,
							97.</note>
					</p>
					<p>Anläßlich des steirischen Landtags im Dezember 1583/Jänner 1584 bemühte sich
						Malaspina besonders um Ausschließung der Religionsfrage von den
						Verhandlungen, die möglichst nur der Türkenabwehr gewidmet sein sollten. Er
						befürchtete nämlich, daß die protestantischen Stände die Bewilligung der
						dringend notwendigen Gelder für die Türkengrenze von der Erfüllung
						religiöser Forderungen abhängig machen könnten.<note xml:id="FN2_023">Nr.
							133.</note> Ein weiteres Anliegen war, die Bürger von den Adeligen zu
							trennen.<note xml:id="FN2_024">Nr. 129.</note> Beides gelang nicht ganz,
						aber der Abschluß des Landtages ohne neue Konzessionen an die Protestanten
						galt bereits als Erfolg.<note xml:id="FN2_025">Nr. 149, 170.</note>
					</p>
					<p>Im Frühjahr 1584 wurde die Durchführung des Religionsdekretes gegen
						evangelische Bürger, die in den Augsburger Religionsfrieden eingeschlossen
						sein wollten, wieder aufgenommen. Trotz harter Strafen konnte aber kein
						durchschlagender Erfolg erzielt werden.<note xml:id="FN2_026">Nr. 166, 167,
							169, 171, 172, 174, 179, 181, 189, 192, 201, 204.</note>
					</p>
					<p>Wiederholt versuchte die innerösterreichische Regierung, päpstliche
						Hilfsgelder zu erhalten. Diese waren aber nicht so sehr für die
						Türkengrenze, sondern für den Unterhalt einer Besatzung in Graz gedacht, um
						der Rekatholisierung den nötigen Nachdruck verleihen zu können. Zusagen
						erfolgten, Malaspina schickte Familiaren zum Abholen des Geldes nach
						Venedig, die aber unverrichteter Dinge wieder umkehren mußten. Man fand in
						Rom, daß die äußerste Notwendigkeit noch nicht gegeben wäre, verwies auf die
						angespannte Finanzlage des Kirchenstaates durch die Köln und Kaiser Rudolf
						II. gewährten Subsidien sowie die Sonderausgaben zur Banditenbekämpfung. Die
						Kurie riet, die Unkosten der Besatzung durch die Schuldigen, nämlich die
						evangelischen Bürger, zahlen zu lassen.<note xml:id="FN2_027">Nr. 174, 180,
							183, 187, 190, 197.</note>
					</p>
					<p>Die Beziehungen Malaspinas zu den Prälaten Innerösterreichs, die am Anfang
						seiner Nuntiatur nicht immer gut waren,<note xml:id="FN2_028">Grazer
							Nuntiatur I, S. 316, 334.</note> besserten sich. Besonders eng war die
						Zusammenarbeit mit dem Bischof von Gurk, <pb xml:id="P2_0000XII"/>Christoph
						Andreas Spaur, der auch innerösterreichischer Statthalter war.<note
							xml:id="FN2_029">Nr. 64, 65, 138, 144, 149.</note> Ausgezeichnet war das
						Verhältnis Malaspinas zu den Jesuiten.<note xml:id="FN2_030">Nr. 140, 153,
							159, 223.</note>
					</p>
					<p>Am 29. August 1584 bat Malaspina um eine andere Verwendung. Umgehend wurde
						ihm die Erfüllung seiner Bitte in Aussicht gestellt, und am 13. Oktober
						wurde er zum Nuntius am Kaiserhof ernannt. Er mußte nur noch die Ankunft
						seines Nachfolgers Giovanni Andrea Caligari in Graz abwarten. Dieser kam am
						26. November an und Malaspina reiste am 29. November nach Prag ab, wo er bis
						zum Frühjahr 1586 als Nuntius bei Kaiser Rudolf II. tätig war.<note
							xml:id="FN2_031">Nr. 199, 200, 207, 214, 229, 230.</note> Anschließend
						kehrte er nach Italien zurück, war 1591/92 Nuntius in Neapel und 1592—1599
						Nuntius in Polen. Im Jahr 1604 starb er und wurde in seiner Kathedralkirche
						zu San Severo in Apulien beigesetzt.<note xml:id="FN2_032">Reichenberger,
							Nuntiaturberichte II/1, S. XXXIVf. und S. 230, Anm. 1; Rainer, Grazer
							Nuntiatur I, S. XX.</note>
					</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F2_giovanni">Giovanni Andrea Caligari</head>
					<p>Caligari wurde am 14. Oktober 1527 in Brisighella geboren, seine Eltern waren
						Giuliano und Cornelia Gualamini.<note xml:id="FN2_033">De Caro, Giovanni
							Andrea Caligari, Dizionario Biografico degli Italiani 16, S.
							711ff.</note> Seit 1547 studierte er in Bologna, wo er 1554 zum Doktor
						der Rechte promoviert wurde. Im gleichen Jahr erhielt er die erste kleine
						Beschäftigung an der Kurie, anschließend stand er in Diensten des Kardinals
						G. F. Commendone. 1561 empfing er die Weihen und wurde sogleich dank der
						Protektion Commendones Vikar des Kardinals B. Scotti im Bistum Piacenza.
						Nach drei Jahren eifrigen Dienstes in Piacenza war er kurze Zeit Vikar des
						Kardinals Ranuccio Farnese in Bologna, dann kehrte er nach Rom zurück, wo er
						zuerst bei Kardinal Ippolito d’Este und dann wieder bei Kardinal Commendone
						tätig war. 1566 begleitete er Commendone zum Augsburger Reichstag. Zweimal
						wurde er von dort wegen der schwierigen Verhandlungen nach Rom gesandt, wo
						es ihm gelang, Papst Pius V. für die von Commendone am Reichstag verfolgte
						Politik der stillschweigenden Anerkennung des Augsburger Religionsfriedens
						zu gewinnen.<note xml:id="FN2_034">Vgl. Dengel, Nuntiaturberichte II/5, S.
							LXXXVIf. und Register S. 262.</note>
					</p>
					<p>1570 erhielt Caligari die Pfarre San Giovanni in Octavo bei Brisighella, die
						300 Dukaten Jahreseinkommen brachte. In diese Zeit fallen engere Kontakte
						mit Karl Borromäus, den er wahrscheinlich schon aus <pb xml:id="P2_000XIII"
						/>seiner Zeit in Piacenza kannte. Caligari blieb wahrscheinlich bis 1574 in
						seiner Pfarre, ging dann wieder nach Rom und verzichtete auf die Pfarre.
						Sein neuer Protektor in Rom war Kardinal Antonio Caraffa. Caligari wurde nun
						definitiv in die päpstliche Bürokratie und Diplomatie aufgenommen. 1574
						wurde er Referendar beider Signaturen und im gleichen Jahr erfolgte seine
						Entsendung nach Siena, wo er die vom Klerus dieser Stadt an die Apostolische
						Kammer zu zahlenden Abgaben eintreiben sollte. Nach seiner Rückkehr von
						diesem rasch erledigten Auftrag ernannte ihn Gregor XIII. mit Breve vom 16.
						Oktober 1574 zum apostolischen Kommissar und Kollektor in Portugal und
						beauftragte ihn, König Sebastian von Portugal, der von einer militärischen
						Expedition in Marokko zurückgekehrt war, den geweihten Degen und Hut zu
							überbringen.<note xml:id="FN2_035">Arch. Vat. Nunz. Portogallo, Lett.
							Orig. di Caligari 1574 XII 231576 XII 24, 502 Folien; vgl. auch De Caro
							a.a.O., S. 712f.</note>
					</p>
					<p>Im September 1577 wurde Caligari nach Rom zurückberufen, wo seine
						Wertschätzung inzwischen so gestiegen war, daß der Wunsch Karl Borromäus’,
						ihn als Generalvikar nach Mailand zu bekommen, abgeschlagen und Caligari
						Ende 1577 zum Nuntius in Polen ernannt wurde.<note xml:id="FN2_036"
							>Boratyński, I. A. Caligarii Nuntii Apostolici in Polonia Epistolae et
							Acta, S. XXX, LXXIV und 1ff.</note> In Polen hatte er sich außer um die
						kirchlichen Anliegen — Durchführung der Beschlüsse des Trienter Konzils und
						Abwehr des Protestantismus — vor allem um die Besserung der Beziehungen
						zwischen König Stephan Bathory und Kaiser Rudolf II. sowie um die
						Herstellung eines wenigstens zeitweiligen Friedens zwischen Polen und Moskau
						zu bemühen; wennmöglich sollte eine Liga gegen die Türken zustandekommen.
						Aber weder mit Moskau noch mit Habsburg konnte Caligari eine Aussöhnung
						herbeiführen. Im September 1581 wurde er daher nach Rom zurückberufen.</p>
					<p>Inzwischen hatte er 1579 das Bistum Bertinoro in der Romagna erhalten, wohin
						er sich nach kurzem Aufenthalt am päpstlichen Hof begab. Drei Jahre wirkte
						er mit Eifer in seiner Diözese, ehe er zum Nuntius in Graz ernannt
							wurde.<note xml:id="FN2_037">De Caro a.a.O., S. 715.</note>
					</p>
					<p>Mit Breve vom 13. Oktober 1584 teilte Gregor XIII. Erzherzog Karl die
						Versetzung Malaspinas an den Kaiserhof und die Entsendung von Caligari nach
						Graz mit.<note xml:id="FN2_038">Nr. 207.</note> Am 16. Oktober brach
						Caligari von Rom auf, um über Bertinoro, wo er sich zur Regelung
						verschiedener Angelegen<pb xml:id="P2_0000XIV"/>heiten kurz aufhielt, sowie
						über Bologna und Venedig an seinen Bestimmungsort zu reisen.<note
							xml:id="FN2_039">Nr. 211, 217.</note> Am 26. November 1584 kam er in
						Graz an, wo ihn Malaspina schon sehr erwartete und in den folgenden beiden
						Tagen in sein neues Amt einführte.<note xml:id="FN2_040">Nr. 230,
							232.</note>
					</p>
					<p>Außer Zweifel hat Caligari bereits in Rom mündliche Weisungen erhalten; die
						ansonsten übliche schriftliche Instruktion konnte aber trotz allen Suchens
						weder im Konzept noch im Original gefunden werden. Die Fakultäten wurden ihm
						nachgeschickt und im Lauf der Zeit erweitert.<note xml:id="FN2_041">Nr. 210,
							218, 251, 254, 257.</note>
					</p>
					<p>Die Tätigkeit Caligaris in Graz war weniger bedeutend als die Malaspinas,
						der, schon weil er der erste Nuntius in Innerösterreich war und sich hier
						viel länger aufhielt, mehr leisten und auffallen konnte; dazu kamen dann
						noch seine beiden Aufträge nach Augsburg und Köln. Caligari dagegen floh
						nach nur etwa einem Jahr Aufenthalt in Graz vor der Pest an den äußersten
						Rand seines Nuntiaturbereiches, wo er praktisch in seiner Amtstätigkeit auf
						die weitere Umgebung beschränkt blieb, ehe er Anfang 1587 nach Rom
							zurückkehrte.<note xml:id="FN2_042">Nr. 328.</note>
					</p>
					<p>Die Aufgaben Caligaris in Graz waren meist kirchlicher Natur. Nur vereinzelt
						erwähnt er Fragen der Reichspolitik, gelegentlich berichtet er über Probleme
						mit den Türken sowie über Schwierigkeiten zwischen Innerösterreich und
						Venedig, nur ganz selten geht er darüber hinaus.</p>
					<p>Während der Nuntiatur Malaspinas wurde erreicht, daß der Protestantismus in
						Innerösterreich sich nicht weiter ausdehnte und festigte, sondern seine
						Position in manchem sogar verschlechterte; aber dadurch hatte die
						katholische Kirche noch nicht gewonnen.<note xml:id="FN2_043">Loserth,
							Reformation und Gegenreformation, S. 468.</note> Die Protestanten hatten
						gehofft, daß nach Malaspina kein neuer Nuntius nach Graz kommen würde. Um
						verschiedenen Gerüchten zu begegnen, gab Caligari Erzherzog Karl die
						beruhigende Erklärung, daß er nicht gekommen sei, um Verwirrung zu stiften,
						sondern zu beruhigen und mit apostolischer Autorität zu helfen.<note
							xml:id="FN2_044">Nr. 232.</note> Beim Erzherzog fand er zwar guten
						Willen, aber nicht die notwendige Tatkraft vor.<note xml:id="FN2_045">Nr.
							233.</note> Ein Teil der Minister und Hofleute zeigte dagegen wenig
						Interesse an der Religion oder war sogar häretisch.<note xml:id="FN2_046"
							>Nr. 242.</note> Es fehlte aber auch nicht an Männern, die bereit waren,
						mit dem Nuntius <pb xml:id="P2_00000XV"/>zusammenzuarbeiten. Dazu gehörten
						Johann Tautscher, Bischof von Laibach und zugleich innerösterreichischer
						Statthalter in Graz, P. Heinrich Blyssem, Provinzial der Jesuiten und
						Beichtvater Erzherzog Karls, sowie der Hofkanzler Wolfgang Schranz.<note
							xml:id="FN2_047">Nr. 233.</note>
					</p>
					<p>Gemäß den aus Rom erhaltenen Weisungen drängte Caligari Erzherzog Karl immer
						wieder, die bereits früher erlassenen Religionsdekrete, die vor allem gegen
						die protestantischen Bürger gerichtet waren,<note xml:id="FN2_048">Nr. 236,
							237, 252, 259.</note> durchzuführen. Rücksicht auf die landesfürstlichen
						Steuerforderungen bei den bevorstehenden Landtagen von Kärnten, Krain und
						Steiermark, die mehrheitlich von Evangelischen beschickt waren, zwangen die
						Regierung zu größerer Vorsicht gegenüber den Protestanten, als es Caligari
						gewünscht hatte.<note xml:id="FN2_049">Nr. 241, 258, 260.</note> In Kärnten
						und Krain gingen die Landtage im Jänner/Februar 1585 vorbei, ohne daß über
						Religion geredet worden wäre.<note xml:id="FN2_050">Nr. 241, 254,
							256.</note> Auf dem steirischen Landtag hingegen weigerten sich die
						protestantischen Stände, in die Diskussion über die landesfürstlichen
						Steuerforderungen einzutreten, bevor nicht ihre Beschwerden, vor allem die
						die Religion und die evangelischen Bürger betreffenden, erledigt wären.<note
							xml:id="FN2_051">Nr. 265.</note> Erzherzog Karl gab zwar nicht nach,
						aber die Hoffnungen Caligaris auf energisches Vorgehen gegen die
						Protestanten erfüllten sich nicht.<note xml:id="FN2_052">Nr. 272.</note> Es
						blieb bei einzelnen Aktionen gegen die Bürger, während gegen den
						evangelischen Adel, auf dessen Mitwirkung Erzherzog Karl bei der
						Verteidigung der Türkengrenze an gewiesen war, nichts unternommen
							wurde.<note xml:id="FN2_053">Nr. 284.</note>
					</p>
					<p>Zu den wichtigen Aufgaben der Nuntien gehörte auch die Sorge, geeignete
						Kandidaten für das Bischofsamt zu finden und deren Ernennung zu betreiben.
						Als Caligari nach Graz kam, waren die Bistümer Seckau und Lavant verwaist.
						Unter Caligaris Mitwirkung gelang es, zwei hervorragende Oberhirten zu
						gewinnen, Martin Brenner für Seckau<note xml:id="FN2_054">Vgl. über ihn
							Schuster, Fürstbischof Martin Brenner, Graz—Leipzig 1898.</note> und
						Georg Stobäus für Lavant,<note xml:id="FN2_055">Vgl. über ihn Stepischneg,
							Georg III. Stobaeus von Palmburg, Fürstbischof von Lavant, AÖG 15
							(1856), S. 71—132.</note> die beide zu den eifrigsten Vorkämpfern für
						die Wiederherstellung der katholischen Kirche in Innerösterreich werden
						sollten.</p>
					<p>Obwohl die von Pius IV. gewährte Konzession des Laienkelches schon längst
						wieder abgeschafft war, wurde noch an vielen Orten die Kommunion unter
						beiderlei Gestalt gespendet. Bischof Christoph Andreas <pb
							xml:id="P2_0000XVI"/>Spaur von Gurk wurde daher vom Papst aufgefordert,
						diesen Zustand in seiner Diözese baldigst abzustellen. Caligari drängte den
						Bischof, der schwere Bedenken hatte, auf genaue Beachtung des päpstlichen
							Gebotes.<note xml:id="FN2_056">Nr. 241, 289.</note>
					</p>
					<p>Die Reform der Welt- und Ordensgeistlichkeit gehörte zu den wichtigsten
						Aufgaben Caligaris. Visitationen, die er zum Teil selbst vornahm, sollten
						ihm nicht nur die Möglichkeit bieten, lehrend aufzutreten, sondern auch den
						kirchlichen Besitz, der nur noch würdigen Amtsträgern überlassen werden
						sollte, zu überprüfen und das Konkubinat der Priester abzuschaffen.<note
							xml:id="FN2_057">Nr. 320, 321, 322.</note> Die Priester sollten durch
						Geldstrafen, die nach Caligaris Meinung bei diesem habsüchtigen Volk
						wirksamer waren als jede andere Strafe, zur Entfernung ihrer Konkubinen
						gezwungen werden. Bei den Ordensleuten, deren es nur noch wenige gab, waren
						die Mißstände nicht geringer als beim Weltklerus. Nach Caligari führten
						alle, gleich welchen Namen sie trugen, ein skandalöses Leben. Ihre
						Verderbnis schien ihm so groß, daß er kaum Hoffnung auf Besserung sah,
						sondern vielmehr befürchtete, durch offene Ahndung ihrer Vergehen das
						Ärgernis beim Volke noch zu vergrößern.<note xml:id="FN2_058">Nr. 269,
							294.</note>
					</p>
					<p>Das Verhältnis Caligaris zu den Jesuiten, die damals am Hofe Erzherzog Karls
						großen Einfluß hatten und in Graz eine Universität errichteten, wurde im
						Lauf der Zeit immer schlechter. Schließlich beschuldigte er sie sogar, gegen
						notwendige kirchliche Neuerungen zu sein, um die von ihnen usurpierte
						Herrschaft über den Klerus weiter ausüben zu können.<note xml:id="FN2_059"
							>Nr. 315, 317, 327.</note>
					</p>
					<p>Unermüdlich war Caligari bemüht, die schwierigen Beziehungen zwischen
						Erzherzog Karl einerseits und Venedig und dem Patriarchen von Aquileia
						andererseits zu verbessern. Wenn auch Hauptziele wie die Zurückdrängung des
						venetianischen Einflusses auf das Patriarchat durch die Ernennung eines
						Koadjutors für den österreichischen Anteil der Diözese Aquileia oder noch
						besser durch die Errichtung von zwei neuen Bischofsitzen, nämlich in Görz
						und Völkermarkt, nicht erreicht werden konnten, so gelang ihm doch fallweise
						eine Entspannung.<note xml:id="FN2_060">Nr. 239, 307, 311, 318.</note>
					</p>
					<pb xml:id="P2_000XVII"/>
					<p>Nachdem er schon über ein Jahr nicht mehr in Graz, sondern in Görz war,
						wiederholt um Enthebung von seinem Amt als Nuntius gebeten und auch einen
						Nachfolger empfohlen hatte, verließ Caligari Anfang 1587 seinen
						Nuntiaturbezirk. Sein letzter Bericht ist vom 15. Jänner 1587 datiert.<note
							xml:id="FN2_061">Nr. 328.</note> in einer Depesche vom 2. Mai 1587 wird
						schon seine Rückkehr nach Rom gemeldet.<note xml:id="FN2_062">Pastor,
							Geschichte der Päpste X, S. 343, Anm. 3.</note>
					</p>
					<p>Seit 1. Jänner 1588 ist Caligari in Rom als Sekretär des Kardinalnepoten
						Montalto (Alessandro Peretti) nachweisbar. Er wurde damit einer der engeren
						Mitarbeiter Papst Sixtus V. Unter Urban VII., Gregor XIV. und Innozenz IX.
						verblieb er an der päpstlichen Kurie und wurde 1591 Leiter einer der drei
						Sektionen des (Staats)sekretariats.<note xml:id="FN2_063">Hansen,
							Nuntiaturberichte III/1, S. 750, Anm. 7.</note> Von Clemens VIII.
						zunächst in seiner Funktion belassen, zog er sich 1593 nach Bertinoro
						zurück, wo er bis an sein Lebensende — er starb am 19. Jänner 1613 —
						verblieb. Nur einmal noch kehrte er in die Politik zurück, nämlich als
						Begleiter des Kardinals Aldobrandini bei der Besitzergreifung Ferraras für
						den Kirchenstaat im Jahr 1597.<note xml:id="FN2_064">Vgl. Pastor, Geschichte
							der Päpste XI, S. 590ff.</note>
					</p>
					<p>Die letzten Jahre betrieb Caligari neben seinem Bischofsamt auch historische
						Studien, so zur Geschichte seines Heimatortes Brisighella sowie des
						Königreiches Italien. Er war auch einer der Promotoren für Uberto Fogliettas
						Geschichte der Expedition Stephan Bathorys.<note xml:id="FN2_065">De Caro
							a.a.O., S. 717.</note>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_III">III. Die Quellen</head>
				<p>Von den insgesamt 328 Nummern dieses Bandes stammen 124 von Malaspina, 76 von
					Caligari und 10 von Bischof Christoph Andreas Spaur von Gurk, der während der
					Sendung Malaspinas nach Köln von diesem beauftragt worden war, laufend nach Rom
					zu berichten. Von diesen insgesamt 210 Schreiben waren gut zwei Drittel an
					Kardinal Gallio gerichtet, 40 an Kardinal Rusticucci und nur vereinzelte Briefe
					ergingen an die Kardinäle Azzolino (5), Pellevé (4), Madruzzo (2), Alessandrino
					(2) sowie an den Jesuitengeneral (2), Erzherzog Karl (1), Herzog Wilhelm von
					Bayern (3) und den Erzbischof von Salzburg (1).</p>
				<pb xml:id="P2_00XVIII"/>
				<p>Aus Rom kamen 3 Schreiben von Gregor XIII., 4 vom Jesuitengeneral und 102 von
					Kardinal Gallio. Einen Brief schrieben die steirischen Stände A. B. an
					Malaspina, vier Schreiben stammen von Herzog Wilhelm und eines vom Prior des
					Grazer Dominikanerklosters.</p>
				<p>Während die Korrespondenz Malaspinas zum größten Teil erhalten geblieben ist,
					mußten bei Caligari bedeutende Verluste festgestellt werden. Von April 1585 —
					Beginn der Regierung Sixtus V. und Bestellung Rusticuccis zum
					Kardinal(staats)sekretär — bis zum Ende der Nuntiatur Caligaris Anfang 1587
					konnten nur 3 Weisungen gefunden werden, obwohl nach der Geschäftsordnung
					angenommen werden kann, daß jede Woche eine ergehen sollte. Für 1585 konnten
					einige aus der Empfangsbestätigung in den Berichten Caligaris erschlossen
					werden. Da aber ab 1586 nur noch ganz wenige Berichte Caligaris erhalten
					blieben, kann auch daraus nicht mehr festgestellt werden, ob — wie unter
					normalen Umständen — weiterhin wöchentlich eine Weisung erfolgte. Mit großer
					Wahrscheinlichkeit kann angenommen werden, daß bald nach der Ankunft Caligaris
					in Görz (Ende 1586) die Korrespondenz stark nachließ, weil es fern vom Grazer
					Hof für den Grazer Nuntius immer weniger zu berichten gab.</p>
				<p>Die Korrespondenz wurde in folgenden Archiven und Handschriftensammlungen
					gefunden:</p>
				<p>Für den Kommentar wurden im Vatikanischen Archiv die Bestände der Nunziatura
					Francia, Nunziatura Polonia, Nunziatura Portogallo, Nunziatura Spagna und
					Nunziatura Venezia eingesehen, ferner die Berichte des Nuntius am Kaiserhof
					benutzt. Ebenso wurden die im Wiener Haus¬, Hofund Staatsarchiv verwahrte
					Korrespondenz des kaiserlichen Gesandten in Rom (Rom Korrespondenz 42) und die
					im Archivio di Stato in Venedig liegende Korrespondenz des venezianischen
					Gesandten am Kaiserhof (Dispacci Germania, filza 9, 10, 11, 12, 13)
					herangezogen. Besonders ergiebig war natürlich das Steiermärkische Landesarchiv,
					vor allem die Landtagsakten 427, 428, 430, 431 und 432, die Landtagshandlungen
					33, 34, 35 und 36, Reformation 74 und 75 sowie die Militaria für die
					betreffenden Jahre. Außer den im ersten Band dieser Reihe angeführten Archiven
					wurden auch im Bayerischen Hauptstaatsarchiv, im Archivio di Stato in Rom und in
					der Biblioteca Arcivescovile in Udine Nachforschungen angestellt.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_IV">IV. Chiffrenschlüssel</head>
				<p>Malaspina und Caligari benutzen nur sehr selten die Chiffre. Für den in diesem
					Band behandelten Zeitraum ist kein einziger Chiffretext im Original erhalten
					geblieben, sondern nur einige Chiffre-Minuten sowie bereits entzifferte
					Schreiben. Malaspina und Caligari gebrauchten den gleichen Schlüssel, der in der
					Sammlung des Matteo Argenti, Nipote des Chiffren-Sekretärs unter Gregor XIII.
					Giovanni Battista Argenti, überliefert ist.<note xml:id="FN2_066">Bibl. Vat.
						Chigi M II 50, f. 1*r.</note> Häufig vorkommende Personen, Begriffe und
					Wörter wurden mit einer zweistelligen Zahl verdeckt Buchstaben teils mit ein-,
					teils mit zweistelligen Zahlen. Für die Vokale standen zur Erschwerung von
					Entzifferungsversuchen zwei Zahlen zur Verfügung.<note xml:id="FN2_067">Ebd., f.
						6*r, 10*r; Meister, Geheimschrift, S. XXIV, 324, 328.</note>
				</p>
				<p>a b c d e f g h i l m n o p q r s t u z 3 5 7 9 13 23 33 43 15 25 35 45 55 65 75
					85 95 17 27 37 01 03 05 07 09</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_V">V. Editionsgrundsätze</head>
				<p>Die im ersten Band angewandte Methode wurde beibehalten, nämlich möglichst Druck
					des Volltextes nach der besten Überlieferung unter Belassung der Orthographie,
					aber Anpassung der Akzentsetzung, Interpunktion sowie Groß- und Kleinschreibung
					an den heutigen Gebrauch, Vereinheitlichung der Anrede- und Titelform und
					schließlich Weglassung der Anfangs- und Schlußformeln samt Datum.</p>
				<p>Drucke werden nur angegeben, wenn es sich um eine Edition handelt. Nicht
					berücksichtigt wurden Erwähnungen oder auch Teilabdrucke irgendwo im Text oder
					in Fußnoten. Unter Zugrundelegung dieses <pb xml:id="P2_0000XXI"/>Grundsatzes
					waren von den insgesamt 328 Nummern dieses Bandes bisher lediglich 20
					publiziert. Nimmt man auch die vor allem von Reichenberger in Fußnoten
					auszugsweise mitgeteilten Berichte<note xml:id="FN2_068">Reichenberger,
						Nuntiaturberichte II/1, S. 431ff.</note> als zum Teil bekannt an, so zeigt
					es sich, daß rund 80%, der Korrespondenz der Nuntiatur Graz von Juni 1582 bis
					Jänner 1587 hier erstmals veröffentlicht wird.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F2_lit-vz">Literaturverzeichnis (in Ergänzung zu Band 1)</head>
				<p>Bezold, Friedrich von: Briefe des Pfalzgrafen Johann Casimir mit verwandten
					Schriftstücken, Bd. 2 (1582—1586), München 1884.</p>
				<p>Bibl, Viktor: Die Erhebung Herzog Cosimos von Medici zum Großherzog von Toskana
					und die kaiserliche Anerkennung (1569 AÖG 103 (1913), S. 1—162.</p>
				<p>Blet, Pierre: Girolamo Ragazzoni évêque de Bergame, nonce en France,
					Correspondance de sa nonciature 1583—1586, Acta Nuntiaturae Gallicae 2,
					Rom—Paris 1902.</p>
				<p>Bullarium Diplomatum et Privilegiorum Sanctorum Romanorum Pontificum Taurinensis
					Editio, Tom. 8, Augustae Taurinorum 1863.</p>
				<p>Cerchiari, Emmanuele: Capellani papae et apostolicae sedis auditores causarum
					sacri palatii, Bd. 2, Rom 1920.</p>
				<p>Cerwinka, Günther: Die politischen Beziehungen der Fürstenhöfe zu Graz und
					München im Zeitalter des konfessionellen Absolutismus 1564—1619, Diss, phil.
					Graz 1967.</p>
				<p>Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz, 1568 bis 1619, Steiermärkische
					Geschichtsblätter 1 (1880), S. 69—97.</p>
				<p>De Caro, G.: Giovanni Andrea Caligari, Dizionario Biografico degli Italiani 16
					(1973), S. 711—717.</p>
				<p>Ehrlicher, Klaus Eckart: „Die Könige des Ennstales“. Die Geschichte der Hoffmann
					Freiherren zu Gruenpüchel und Strechau und ihre Verbindungen im Adel der
					Erbländer, Diss, phil. Innsbruck 1972.</p>
				<p>Ehses, Stephan — Aloys Meister: Nuntiaturberichte aus Deutschland. Die Kölner
					Nuntiatur, Bd. 1, Quellen und Forschungen aus dem Gebiete der Geschichte 4,
					Paderborn 1895.</p>
				<pb xml:id="P2_000XXII"/>
				<p>Frankl, Karlheinz: Papstschisma und Frömmigkeit, Römische Quartalschrift 72
					(1977), S. 57—124, 184—247.</p>
				<p>Hassinger, Herbert: Die Handelsund Verkehrsstellung Villachs bis zur Mitte des
					19. Jahrhunderts, Carinthia I 166 (1976), S. 211 bis 282.</p>
				<p>Kaltenbrunner, Ferdinand: Die Polemik über die Gregorianische Kalenderreform,
					Sitzungsberichte der phil.¬hist. Klasse der Kaiserlichen Akademie der
					Wissenschaften in Wien 87 (1877), S. 485586.</p>
				<p>Lojewski, Günther von: Bayerns Weg nach Köln, Geschichte der bayerischen
					Bistumspolitik in der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts, Bonner Historische
					Forschungen 21, Bonn 1962.</p>
				<p>Lossen, Max: Der Kölnische Krieg, 2 Bde., Gotha 1882—1897.</p>
				<p>Lossen, Max: Der Magdeburger Sessionsstreit auf dem Augsburger Reichstag von
					1582, Abhandlungen der Histor. Klasse der Kgl. bayerischen Akademie der
					Wissenschaften 20, 3. Abt., München 1893, S. 621—660.</p>
				<p>Pastor, Ludwig von: Geschichte der Päpste seit dem Ausgang des Mittelalters, Bd.
					10 und 11, Freiburg 1—7 1926 und 1927.</p>
				<p>Pfaff, Karl: Beiträge zur Geschichte der Abendmahlsbulle vom 16. bis 18.
					Jahrhundert, Römische Quartalschrift 38 (1930), S. 23—76.</p>
				<p>Pirenne, Henri: Histoire de Belgique, Bd. 4, Brüssel 1927.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Entwicklung der Diözesaneinteilung in der Steiermark, Joannea
					3 (Graz 1965), S. 233—259.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Legation des innerösterreichischen Statthalters Christoph
					Andreas von Spaur nach Rom 1581, Carinthia I 161 (1971), S. 309—317.</p>
				<p>Rainer, Johann—Sabine Weiß: Die Visitation steirischer Klöster und Pfarren im
					Jahre 1581, Forschungen zur geschichtlichen Landeskunde der Steiermark 30, Graz
					1977.</p>
				<p>Riedl, J.: Salzburg’s Domherren von 1514—1806, Mitteilungen der Gesellschaft für
					Salzburger Landeskunde 7 (1867), S. 122—278.</p>
				<p>Roth, Elke: Erzherzogin Anna von Innerösterreich, Königin von Polen und Schweden.
					Leben und Stellung in der habsburgischen Politik ihrer Zeit (1573—1598), Diss.
					phil. Graz 1967.</p>
				<p>Salimbeni, Fulvio: Le Lettere di Paolo Bisanti vicario generale del Patriarca di
					Aquileia (1577—1587), Thesaurus Ecclesiarum Italiae IV/1, Rom 1977.</p>
				<pb xml:id="P2_00XXIII"/>
				<p>Schulze, Winfried: Landesdefension und Staatsbildung. Studien zum Kriegswesen des
					innerösterreichischen Territorialstaates (15641619), Veröffentlichungen der
					Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 60, Wien-Köln-Graz 1973.</p>
				<p>Steinhuber, Andreas: Geschichte des Kollegium Germanikum Hungarikum, Bd. 1,
					Freiburg 2 1906.</p>
				<p>Stepischneg, Jakob: Georg III. Stobaeus von Palmburg, Fürstbischof von Lavant,
					AÖG 15 (1856), S. 71—132.</p>
				<p>Stieve, Felix: Der Kalenderstreit des sechzehnten Jahrhunderts in Deutschland,
					Abhandlungen der Histor. Klasse der Kgl. bayerischen Akademie der Wissenschaften
					15, 3. Abt., München 1880 S. 3—98.</p>
				<p>Stieve, Felix: Die Verhandlungen über die Nachfolge Kaiser Rudolfs II. in den
					Jahren 1581—1602, Abhandlungen der Histor. Klasse der Kgl. bayerischen Akademie
					der Wissenschaften 15, 1. Abt., München 1880, S. 3—160.</p>
				<p>Toupin, Robert: Correspondance du nonce en France Giovanni Battista Castelli
					(1581—1583), Acta Nuntiaturae Gallicae 7, Rom-Paris 1967.</p>
				<p>Weiß, S., siehe Rainer.</p>
				<p>Wiesflecker, Hermann: Das Gründungsdatum der Universität Graz, Zeitschrift des
					Historischen Vereines für Steiermark, Sonderband 16 (1968), S. 48—61.</p>
				<p>Wiesflecker, Hermann: Kaiser Maximilian I. Das Reich, Österreich und Europa an
					der Wende zur Neuzeit, Bd. 3, Wien 1977.</p>
				<p>Zahn, Josef: Der Kalenderstreit in Steiermark, Mitteilungen des historischen
					Vereines für Steiermark 13 (1864), S. 126—146.</p>
				<p>Zedrosser, Thomas: Die Stadt Friesach in Kärnten, Klagenfurt 3 1953.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
