<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title level="a">Einleitung zum 5. Band</title>
				<author ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle Elisabeth</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
								Elisabeth</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F5_vorwort">Vorwort</head>
				<pb xml:id="P5_0000VII"/>
				<p>Die vorliegende Edition schließt an den vierten Band der Editionsreihe von
					Univ.-Prof. emer. Dr. Johann Rainer an und umfasst die Jahre 1599 bis 1602 der
					Grazer Nuntiatur Girolamo Portias. Dessen diplomatischer Schriftverkehr mit dem
					päpstlichen Staatssekretariat in Rom wird hier im Volltext wiedergegeben und in
					textkritischer wie sachlicher Hinsicht kommentiert. Dabei handelt es sich um den
					dritten und voraussichtlich vorletzten Band, der sich der ungewöhnlich langen,
					fünfzehnjährigen Amtszeit Portias (1592–1607) widmet.</p>
				<p>Die Arbeit an dieser Edition wäre ohne die Unterstützung zahlreicher Menschen und
					Institutionen nicht möglich gewesen. Ihnen möchte ich hier herzlich dafür
					danken!</p>
				<p>Allen voran danke ich Univ.-Prof. Dr. Elisabeth Garms-Cornides, die die Leitung
					des Projektes Edition des Schriftverkehrs der Grazer Nuntiatur 1599–1602
					übernommen hat, mir stets mit grenzenloser Geduld zur Seite gestanden ist und
					mich bei allen Arbeitsschritten tatkräftig unterstützt hat.</p>
				<p>Das Editionsprojekt wurde 2004 in das Arbeitsprogramm der Historischen Kommission
					der ÖAW aufgenommen. Dem zu Folge haben das Präsidium der ÖAW und im Besonderen
					Univ.-Prof. Dr. Arnold Suppan als ehemaliger Obmann der Historischen Kommission
					und nunmehriger Vizepräsident der ÖAW den Fortgang der Arbeit durch die
					Bewilligung von Werkverträgen sowie der Verlängerung der Projektlaufzeit
					maßgeblich gefördert. Die fünf Stipendien im Ausmaß von 28 Monaten des
					Bundesministeriums für Wissenschaft und Forschung am Historischen Institut beim
					Österreichischen Kulturforum in Rom unter der Leitung von Univ.Prof. Dr. Richard
					Bösel haben die grundlegende Archivarbeit erst möglich gemacht. Der im Juni 2005
					beim Jubiläumsfonds der Oesterreichischen Nationalbank eingereichte
					Projektantrag wurde im Dezember bewilligt (Projektnummer 11844), sodass im
					Sommer 2006 die Arbeit für den vorliegenden Band aufgenommen werden konnte.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang will ich auch den Kollegen der geisteswissenschaftlichen
					Forschungsprojekte am ÖAW–Standort in Graz und der Historischen Kommission in
					Wien sowie den ehemaligen und aktuellen Mitarbeitern am Historischen Institut in
					Rom für ihre herzliche Aufnahme und großzügige Unterstützung danken.</p>
				<pb xml:id="P5_000VIII"/>
				<p>Die Recherchen für diese Editionsarbeit haben mich in zahlreiche inund
					ausländische Archive und Bibliotheken geführt, in denen ich stets auf
					hilfsbereite Mitarbeiter gestoßen bin. Allen voran führe ich hier das Archivio
					Segreto Vaticano an, in dem ich den Großteil meiner Forschungsarbeit
					durchgeführt habe und deren Mitarbeiter einen beträchtlichen Anteil an dieser
					Edition haben. Im Besonderen danke ich S. Exz. Präfekt Mons. Sergio Pagano, Dr.
					Giovanni Castaldo, Dr. Alfredo Tuzi, Dr. Carlo Piacentini sowie Luciano
					Cipriani, Edoardo Antinucci, Antonio De Ciccio, Sergio Macchiusi, Giuseppe
					Malizia und Ugo Randelli.</p>
				<p>Daneben habe ich folgende Archive und Handschriftensammlungen in Florenz, Graz,
					Klagenfurt, Pordenone, Rom, Salzburg, Udine und Wien konsultiert: Archivio di
					Stato di Firenze, Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze; Archiv des
					Dominikanerklosters in Graz, Diözesanarchiv Graz, Steiermärkisches Landesarchiv;
					Kärntner Landesarchiv; Archivio Storico Diocesano di Pordenone; Archivio della
					Congregazione per la dottrina della fede, Archivio di Stato di Roma, Archivio
					Doria Pamphilj, Archivum Romanum Societatis Jesu, Biblioteca Apostolica
					Vaticana; Archiv der Erzdiözese Salzburg, Salzburger Landesarchiv; Archivio
					Diocesano di Udine; Haus-, Hof- und Staatsarchiv in Wien, Handschriftensammlung
					der Österreichischen Nationalbibliothek. Stellvertretend für die zahlreichen
					Mitarbeiter danke ich Dr. Norbert Allmer, Univ.-Doz. Dr. Christine Grafinger,
					Don Renato Martin, Dr. Alessandra Mercantini und P. Max Svoboda († 2012) für
					ihre unbürokratische Hilfe und manch aufmunternde Worte.</p>
				<p>Auch die von mir besuchten Bibliotheken seien hier angeführt: Bibliothek des
					Deutschen Historischen Instituts in Rom, Bibliothek des Historischen Instituts
					beim Österreichischen Kulturforum in Rom, Biblioteca dell’Istituto
					dell’Enciclopedia Italiana, Biblioteca di storia moderna e contemporanea,
					Biblioteca Nazionale Centrale di Roma, Österreichische Nationalbibliothek,
					Landesbibliothek Steiermark, Universitätsbibliotheken in Graz und Innsbruck
					sowie die Fachbibliotheken für Geschichte und Theologie in Graz und Wien.</p>
				<p>Die neuen Technologien haben mir die Arbeit an dieser Edition in weiten Teilen
					sehr erleichtert, dazu zählen auch die unzähligen elektronischen Anfragen, die
					ich an in- und ausländische Archive und Bibliotheken gerichtet habe und die
					meist unverzüglich und ausführlich beantwortet wurden. Derartige Unterstützung
					habe ich erfahren von Mons. Dr. Claudio Bellinati (em. Bibliothekar und Archivar
					der Diözese Padua), Dr. HorstDieter Beyerstedt (Stadtarchiv Nürnberg), Dr. Maria
					Luigia De Gregorio (Archivio di Stato di Vicenza), Dr. Daniela Ferrari (Archivio
					di Stato di Mantova), Dr. Mattea Gazzola (Biblioteca civica Bertoliana in
					Vicenza), Dr. Elmar Kuhn (ehemaliger Kreisarchivar im Kulturamt
						Bodenseekreis),<pb xml:id="P5_00000IX"/> Dr. Bruno Lengenfelder
					(Diözesanarchiv Eichstätt), Dr. Paul Mai (Bischöfliches Zentralarchiv
					Regensburg), Dr. Michela Marangoni (Accademia dei Concordi in Rovigo), Dr.
					Marino Micich (Società di Studi Fiumani, Archivio Museo storico di Fiume in
					Rom), Dr. Norbert Müller (Stiftsarchiv Rein), Silvia Roversi (Biblioteca
					comunale di Adria), Dr. Klaus Rupprecht (Staatsarchiv Bamberg), Dr. Dirk
					Schleinert (Landeshauptarchiv Sachsen-Anhalt), Dr. Christine Tropper (Kärntner
					Landesarchiv), Univ.-Doz. Dr. Peter Tropper (Archiv der Diözese Gurk), Dr. Josef
					Urban (Archiv des Erzbistums Bamberg), Michael Volpert (Archiv des Erzbistums
					München und Freising), Dr. Lilijana Znidarsic Golec (Arhiv Republike Slovenije
					in Laibach).</p>
				<p>Bei der Erstellung des Sachkommentars haben mir darüber hinaus mehrere Personen
					mit wertvollen Hinweisen und Übersetzungsarbeiten unter die Arme gegriffen:
					Univ.-Prof. Dr. Silvano Cavazza (Triest), Univ.-Prof. Dr. France M. Dolinar
					(Laibach), Univ.-Prof. Dr. Silvano Giordano (Rom), Univ.-Doz. Dr. Saso Jerse
					(Laibach), Univ.-Doz. Dr. Alexander Koller (Rom), Dr. Peter Krendl (Graz), Dr.
					Tamas Kruppa (Szegedin), Dr. Tomas Parma (Olmütz), Dr. Robert Rebitsch
					(Innsbruck), Mag. Anja Thaller (Graz), Dr. Péter Tusor (Budapest).</p>
				<p>Zur Fertigstellung dieses Bandes haben Dr. Manfred Hollegger, Dr. Hans Peter Hye
					und Dr. Ilaria Maggiulli wesentlich beigetragen.</p>
				<p>Dr. Ludwig Freidinger (Graz) hat erlaubt, das von ihm gezeichnete Siegel Girolamo
					Portias in diesen Band aufzunehmen.</p>
				<p>Die Drucklegung dieses Bandes wurde von der Dözese Graz-Seckau und der
					Historischen Landeskommission für Steiermark großzügig unterstützt, wofür ich S.
					Exz. Bischof Dr. Egon Kapellari und Univ.-Prof. Dr. Alfred Ableitinger herzlich
					danke.</p>
				<p>Während der letzten Jahre hatte ich das große Glück, Univ.-Prof. Dr. Gabriele
					Haug-Moritz, Univ.-Doz. Dr. Katrin Keller und Univ.-Prof. Dr. Grete
					Walter-Klingenstein an meiner Seite zu wissen, die meiner Arbeit immer mit
					großem Interesse begegnet sind. Auch Univ.-Prof. emer. Dr. Karl-Heinz Frankl hat
					durch sein Wohlwollen und seine Aufmunterung den Fortgang der Arbeit sehr
					unterstützt.</p>
				<p>Univ.-Prof. emer. Dr. Johann Rainer danke ich für das Vertrauen, welches er mir
					entgegenbringt, wenn er sein Lebenswerk, die Grazer Nuntiaturberichte, in meine
					Hände legt.</p>
				<p>Zu guter Letzt möchte ich meine Freunde nicht unerwähnt lassen, die die Arbeit an
					diesem Band mitgetragen und mir so manchen Motivationsschub gegeben haben. Auch
					habe ich durch diese Arbeit viele Menschen kennengelernt, mit denen ich heute in
					Freundschaft verbunden bin.</p>
				<pb xml:id="P5_000000X"/>
				<p>Der größte Dank aber gilt meinem Mann und meinen Eltern, ohne deren Unterstützung
					und Verständnis ich mich nie auf das Abenteuer Nuntiatur einlassen hätte
					können.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F5_I">I. Die Grazer Nuntiatur (Januar 1599–Dezember 1602)</head>
				<pb xml:id="P5_00000XI"/>
				<p>Girolamo Portia, Graf von Portia (1559–1612) und Bischof von Adria (1598),
					richtete als Grazer Nuntius im Juli 1595 seine ständige Residenz in der
					innerösterreichischen Hauptstadt ein, nachdem er sich zuvor rund drei Jahre lang
					vorwiegend im süddeutschen Raum aufgehalten hatte und dort den diversen
					Aufträgen der Kurie nachgekommen war. Anlass für die angeordnete Präsenz des
					päpstlichen Diplomaten in Graz war die Rückkehr Erzherzog Ferdinands von seinem
					Studienaufenthalt an der Universität in Ingolstadt und die bevorstehende
					Übernahme der Regierungsgeschäfte Innerösterreichs durch den damals
					sechzehnjährigen Sohn Erzherzog Karls. Papst Clemens VIII. furchtete den
					Einfluss des vorwiegend protestantisch dominierten Umfeldes Erzherzog Ferdinands
					am Grazer Hof, sodass Portia den Auftrag erhielt, dem entgegen zu wirken und den
					jungen Fürsten vor allem in seinen Rekatholisierungsabsichten zu stärken<note
						xml:id="FN5_001">Vgl. RAINER, GN 3, Nr. 322, 329, 330.</note>. Durch seine
					Mutter, Erzherzogin Maria aus dem Hause Wittelsbach, sowie die
					jesuitendominierte Erziehung in Graz und Ingolstadt war Ferdinand zum
					Hoffnungsträger der römisch katholischen Kirche in Innerösterreich geworden, der
					später im Gegensatz zu seinem Vater tatsächlich zielstrebig die Rekatholisierung
					des Landes vorantreiben sollte. Als Garant dafür wurde ihm ein päpstlicher
					Nuntius zur Seite gestellt, der den direkten Kontakt mit der Kurie ermöglichte.
					Portia blieb bis März 1607 in Graz<note xml:id="FN5_002">Portias Nachfolger,
						Giovanni Battista Salvago, wurde im Juni 1606 zum Nuntius in Graz ernannt,
						traf aber erst am 17. März 1607 in der innerösterreichischen Residenzstadt
						ein: vgl. GIORDANO, Paolo V, S. 218f. Portia musste seine Ankunft abwarten
						und verließ Graz kurze Zeit danach. Seine letzten Berichte aus Graz stammen
						vom 19. März 1607: vgl. ASV, Fondo Borghese, serie II 197.198, fol.
						189r–192v.</note>. In dieser Zeit konnte er ein Vertrauensverhältnis mit dem
					späteren Kaiser Ferdinand II. aufbauen, das in der päpstlichen Diplomatie wohl
					einzigartig ist und von dem alle Beteiligten profitierten<note xml:id="FN5_003"
						>Zeugnis über dieses Vertrauensverhältnis legen die Briefe privaten
						Charakters von Erzherzog Ferdinand an Girolamo Portia ab, die über das Jahr
						1607 hinaus reichen: vgl. BNCF, Fondo nazionale II.II.510.</note>.</p>
				<p>Dass die Korrespondenz der Nuntien mit dem päpstlichen Staatssekretariat eine
					Quelle vielfältigen Inhalts darstellt, ist hinlänglich bekannt und wurde
					wiederholt betont, sodass dies nicht erneut ausgeführt werden<pb
						xml:id="P5_0000XII"/> muss<note xml:id="FN5_004">Vgl. LUTZ,
						Nuntiaturberichte; LUTZ, Glaubwürdigkeit; LUTZ, Bedeutung.</note>. Um der
					thematischen Vielfalt der vorliegenden Edition gerecht zu werden und zugleich
					dem Benutzer einen inhaltlichen Leitfaden durch die Texte zu bieten, werden im
					Folgenden die inhaltlichen Schwerpunkte der Berichte und Weisungen der Grazer
					Nuntiatur in den Jahren 1599–1602 für sich chronologisch dargestellt. Von
					ausfuhrlichen biografischen Angaben zu den Hauptkorrespondenten, Girolamo Portia
					sowie Cinzio und Pietro Aldobrandini, wird in diesem Band abgesehen und auf den
					dritten Band der Editionsreihe sowie andere einschlägige Arbeiten aus der
					Nuntiaturforschung verwiesen<note xml:id="FN5_005">Vgl. JAITNER, Clemens VIII.,
						S. XCVI–CXXV, CCXXXIV–CCXXXVI; JAITNER, Nepotismo; RAINER, GN 3, S. X,
						XII–XV. Zu Portia im Speziellen: vgl. Dizionario biografico dei Friulani, S.
						2055-2058.</note> .</p>
				<p>Dominierend in der Berichterstattung Portias in den bearbeiteten Jahren sind die
					für Innerösterreich immer wieder kehrenden Bedrohungen durch osmanische Truppen
					und die damit im Zusammenhang stehenden Probleme der Finanzierung der Abwehr und
					Grenzsicherung. Höhepunkt dessen war der Verlust der Festung Kanizsa im Oktober
					1600 und deren Rückeroberungsversuch im folgenden Jahr<note xml:id="FN5_006"
						>Vgl. Kapitel, Osmanen, S. XIII–XXVII.</note>. Weiters spielen in der
					vorliegenden Korrespondenz die an der Küste Istriens lebenden Uskoken eine
					wesentliche Rolle, deren Verhalten gegenüber Venedig einen militärischen
					Konflikt der Serenissima mit Innerosterreich auszulosen drohte<note
						xml:id="FN5_007">Vgl. Kapitel, Uskoken, S. XXVII–XXXVII.</note>. Daneben
					stößt man in den Schreiben auf Informationen über die Tätigkeiten des Nuntius
					betreffend die innerkirchliche Reform und Rekatholisierung mittels Visitationen,
					Prozessen und Dispensansuchen, wobei sich diese nicht nur auf das Gebiet
					Innerösterreichs konzentrierten. Portia unternahm auf Anweisung der Kurie in den
					Jahren 1599–1602 mehrere Reisen in Gebiete außerhalb der Erblande, wodurch die
					Berichterstattung einen überregionalen Charakter erhält. Daher findet man in der
					Korrespondenz der Grazer Nuntiatur unter anderem auch Informationen zu den
					Bischofswahlen in Bamberg (1599) und Brixen (1600) sowie zur Bestellung des
					Administrators für das Bistum Passau (1599)<note xml:id="FN5_008">Vgl. Kapitel,
						Reisen, S. LIII–LXVI.</note>. In regionaler Hinsicht berichten die edierten
					Texte über die von Erzherzog Ferdinand vorerst erfolglos vorangetriebenen
					Auflosungen der Kloster Arnoldstein und Griffen in Kärnten, deren Besitzungen
					und Einkünfte zur Gründung eines Jesuitenkollegs in Kärnten bzw. zur Einrichtung
					eines Wohnhauses für Studenten in Graz dienen sollten. Auch der sogenannte
					Villacher Handel – ein Rechtsstreit um das Patronat<pb xml:id="P5_000XIII"/> der
					Pfarrkirche St. Jakob in Villach - findet ebenso wie die Grundung des
					Klarissenklosters in Graz über Monate seinen Niederschlag in der Korrespondenz.
					Darüber hinaus berichtete Portia von einzelnen Verstößen gegen Verordnungen
					Erzherzog Ferdinands im Bereich der Rekatholisierung und dessen Bemühungen in
					diesem Zusammenhang sowie von Missständen in den Kirchen in und außerhalb
						Innerösterreichs<note xml:id="FN5_009">Vgl. Kapitel, Reisen, S. LIII–LXVI
						sowie Rekatholisierung und kirchliche Reform, S. XXXVIII–LIII.</note>.</p>
				<p>Neben den oben angeführten Themen werden in der Einleitung der Edition, erstmals
					für diese Reihe, auch private Aspekte beleuchtet, wie zum Beispiel die
					finanzielle Situation der Nuntiatur Girolamo Portias<note xml:id="FN5_010">Vgl.
						Kapitel, Finanzen, S. LXVII–LXXIII.</note>. Die mit der Reisetätigkeit
					verbundenen Probleme im Postwesen sowie finanzieller Natur werden ebenso
					behandelt wie das Selbstverständnis Portias als Nuntius Innerösterreichs und des
					süddeutschen Raumes<note xml:id="FN5_011">Vgl. Kapitel, Reisen, S.
						LIII–LXVI.</note> .</p>
				<p>Die für eine kritische Edition obligaten Abschnitte über die archivalische
					Situation samt einer Aufstellung der für die Korrespondenz einschlägigen
						Archivalien<note xml:id="FN5_012">Vgl. Kapitel, Die Quellen und ihre
						Überlieferung, S. LXXIII–LXXX.</note> und die Editionskriterien<note
						xml:id="FN5_013">Vgl. Kapitel, Editionskriterien, S. LXXX–LXXXIV.</note>
					werden mit einer tabellarischen Übersicht der Korrespondenz abgerundet<note
						xml:id="FN5_014">Vgl. Tabellarische Übersicht der Korrespondenz, S. 765–797.
						Diese Idee stammt von Alexander Koller, der eine derartige Tabelle im
						zuletzt veröffentlichten neunten Band der dritten Abteilung der
						Nuntiaturberichte aus Deutschland eingeführt hat: vgl. KOLLER, Delfino, S.
						498-504.</note>.</p>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F5_I.1">I.1 Osmanen</head>
					<p>Die osmanische Bedrohung war für das Selbstverständnis Innerösterreichs als
						Bollwerk für die angrenzenden Länder, wie zum Beispiel Italien, über
						Jahrzehnte prägend und stellte für den Landesfürsten im Spannungsfeld
						zwischen dem inneren konfessionellen Konflikt und der komplexen Organisation
						des Defensionswesens eine enorme Herausforderung dar. 1578 hatte Rudolf II.
						die Grenzverteidigung neu geregelt und Erzherzog Karl die Verwaltung sowie
						den Oberbefehl über die windisch-kroatische Militärgrenze übertragen. Die
						Kosten für deren Unterhalt hatten mit dem Brucker Libell die Stände von
						Steiermark, Kärnten und Krain übernommen. Als zentrales Organ der
						Landesdefension wurde, neben jenem in Wien, auch in Graz ein Hofkriegsrat
						eingerichtet. Dennoch gestaltete sich die Finanzie-<pb xml:id="P5_0000XIV"/>
						rung der Türkenabwehr weiterhin schwierig<note xml:id="FN5_015">Vgl.
							AMSTADT; SCHULZE, Landesdefension, S. 56–77, 94–112; KASER, Freier
							Bauer. Zur Organisation der Grenzverteidigung nach 1578: vgl. PÁLFFY,
							Border defence, S. 49–56.</note>. Mit zunehmender Intensität der
						Einfälle osmanischer Truppen an den Grenzen des Habsburgerreiches war man
						neben den eigenen finanziellen Ressourcen auf regelmäßige Hilfsleistungen
						von außen angewiesen. Es bedurfte der Unterstützung aus dem Reich, vom
						Heiligen Stuhl oder anderen Fürstenhäusern, um die hohen Kosten der
						Türkenabwehr decken zu können<note xml:id="FN5_016">Vgl. NIEDERKORN,
							Türkenkrieg, S. 49–102; PÁLFFY, Preis; RAUSCHER.</note>. Die Aufteilung
						dieser Zuwendungen auf den ungarischen und windisch-kroatischen
						Grenzabschnitt barg ein Konfliktpotential in sich, das trotz entsprechender
						Vorgaben, wie im Falle der Reichshilfe, sowohl im Vorfeld als auch während
						des Langen Türkenkrieges virulent wurde<note xml:id="FN5_017">Vgl. SCHULZE,
							Reich, S. 104–106; RAUSCHER, S.75f. (Anm. 148, 150)</note>. Diese
						Situation führte wohl dazu, dass sich der Landesfürst Innerösterreichs
						eigenmächtig um entsprechende Subsidien bemühte. Aus den bereits edierten
						Berichten der Grazer Nuntien geht hervor, dass derartige Bittgesuche an den
						Heiligen Stuhl über den jeweiligen päpstlichen Diplomaten bereits in den
						80er Jahren des 16. Jahrhunderts ihren Anfang nahmen<note xml:id="FN5_018"
							>Vgl. RAINER, GN 1, Nr. 16 (S. 67f.), 95, 96; RAINER, GN 2, Nr. 4,
							38.</note>. Auch Portia richtete wiederholt derartige Schreiben an die
						Kurie und untermauerte sein Ansinnen mit dem Hinweis, dass die Abwehr der
						osmanischen Truppen an den Grenzen nicht nur dem Wohl der habsburgischen
						Länder diente, sondern auch dem des Reiches sowie Italiens und in letzter
						Konsequenz dem der gesamten Christenheit. Darüber hinaus würde eine
						Unterstützung Erzherzog Ferdinands bei der Türkenabwehr seine Position
						gegenüber den protestantischen Landständen stärken und die Rekatholisierung
						Innerösterreichs fördern<note xml:id="FN5_019">Vgl. RAINER, GN 4, Nr. 75,
							196, 222.</note>. Argumentationen, die nicht nur in den
						Nuntiaturberichten regelmäßig wiederholt, sondern auch von Clemens VIII.
						selbst für seine Türkenpolitik heranzogen wurden<note xml:id="FN5_020">Vgl.
							BARTL, Türkenkrieg, S. 67f.; NIEDERKORN, Bündnisse.</note>. Im Fall der
						Grazer Nuntiatur führten sie letztendlich zum erhofften Ziel, wenn auch ein
						Großteil der Hilfsleistungen der Kurie nicht direkt an den
						innerösterreichischen Landesfürsten ging.</p>
					<p>In den im vorliegenden Band bearbeiteten Jahren informierte Portia die Kurie
						sowohl in den Berichten als auch in den beigelegten Avvisi ausführlich über
						die osmanische Bedrohung an den Grenzen, insbesondere am
						windisch-kroatischen Grenzabschnitt<note xml:id="FN5_021">Die den Berichten
							beigelegten Avvisi werden in dieser Edition als deren Beilage
							verzeichnet, wenn sie im selben Archivband erhalten sind. Auf eine
							vollständige Wiedergabe der Avvisi wurde verzichtet: vgl. Kapitel,
							Editionskriterien, S. LXXX– LXXXIV.</note>. Er berichtete über die
							Pro-<pb xml:id="P5_00000XV"/> bleme der Finanzierung der Türkenabwehr in
						Innerösterreich, die vor allem im Jahr 1599, nach der Veröffentlichung der
						ersten rekatholisierenden Maßnahmen Erzherzog Ferdinands, mit dem
						Kräftemessen zwischen den protestantischen Landständen und dem Landesfürst
						auf den Landtagen zusammenhingen<note xml:id="FN5_022">Vgl. Nr. 7.3, 10.1,
							11.1, 13.2, 43.1, 46.5, 51.1, 53.2. Im September 1598 waren die ersten
							rekatholisierenden Verordnungen erlassen worden, die zur Folge hatten,
							dass der evangelische Schul- und Kirchendienst eingestellt sowie die
							Prädikanten und Schullehrer aus den innerösterreichischen Ländern
							ausgewiesen worden waren. Die Hauptresolution vom 21. Juli 1599 wurde
							auf den 23. April rückdatiert: vgl. MECENSEFFY, S. 78f.</note>. Die
						daher zu erwartenden Hilfsansuchen wies die Kurie bereits im Vorfeld in die
						Schranken, da eine positive Erledigung aufgrund der schlechten päpstlichen
						Finanzen unmöglich sei<note xml:id="FN5_023">Vgl. Nr. 7.3, 12.4,
							20.2.</note>. Auf kaiserliche Interventionen reagierte der Heilige Stuhl
						in diesem Jahr ebenso mit Ablehnung<note xml:id="FN5_024">Vgl. NIEDERKORN,
							Türkenkrieg, S. 77f. Rudolf II. hatte Reichsvizekanzler Rudolf Coraduz
							zur Unterstützung des kaiserlichen Botschafters am Heiligen Stuhl,
							Raimund von Thurn, nach Rom gesandt, um seine Forderungen zu
							untermauern: vgl. Nr. 41.2, 53.1.</note>. Dennoch machte Portia in einem
						Schreiben aus Bamberg klar, dass man sich die diesjährige schwierige Lage
						Erzherzog Ferdinands zu Nutze machen könnte, indem man ihn mit geheimen,
						regelmäßigen Zahlungen für die Zukunft an die Kurie binden und somit die
						Rekatholisierung Innerösterreichs sichern würde<note xml:id="FN5_025">Vgl.
							Nr. 30.3, 43.1.</note>. Vielleicht bemühte sich Kardinal Aldobrandini
						eben deshalb über den spanischen Nuntius, Camillo Caetani, so inständig um
						Unterstützungsleistungen des spanischen Königs Philipp III., Schwager
						Erzherzog Ferdinands, für Innerösterreich<note xml:id="FN5_026">Vgl. Nr.
							61.4, 66.3, 68.2, 69.3, 71.4, 77.5, 88.2.</note>. Ungeachtet der
						Ablehnungen scheute der Landesfürst nicht davor zurück, der bedrohlichen
						Situation in seinen Ländern Ausdruck zu verleihen, indem er den Jesuiten
						Alfonso Carrillo mit diesem Anliegen betraute und um Fürsprache am Heiligen
						Stuhl bat, wohin dieser von Fürst Sigismund Báthory und den Grazer
						Erzherzögen entsandt worden war, um die Annullierung der Ehe des
						siebenbürgischen Fürstenpaares voranzutreiben<note xml:id="FN5_027">Vgl. Nr.
							49.3, 51.1, 54.1.</note>. Auch scheinen über den Nuntius oder auf
						anderem Weg weitere Hilfsansuchen aus Innerösterreich in Rom eingetroffen zu
						sein, die die Kardinalnepoten mit großem Bedauern ausdrücklich zurückweisen
							mussten<note xml:id="FN5_028">Vgl. Nr. 35.2, 48.1, 50.2, 52.2, 54.2,
							61.4, 110.4.</note>. Trotz aller Interventionen erhielt Erzherzog Fer<pb
							xml:id="P5_0000XVI"/> dinand, der rund 100.000 scudi jährlich benötigt
						hätte, 1599 keinerlei Unterstützung der Kurie für die Grenzverteidigung<note
							xml:id="FN5_029">Vgl. Nr. 30.3, 94.3,100.3, 102.2, 106.3, 108.2.</note>.
						Im folgenden Jahr wurde die Hoffnung Innerosterreichs auf die finanzielle
						Hilfe des Papstes durch eine angebliche Zusage Roms an den Kaiser belebt,
						wobei Portia aber im Sinne der Kurie solche Gerüchte sofort im Keim
						ersticken musste<note xml:id="FN5_030">Vgl. Nr. 139.2, 142.3; NIEDERKORN,
							Türkenkrieg, S. 78f.</note>. Kardinal Aldobrandini trieb alternativ dazu
						seine Bemühungen am spanischen Hof voran, die dank Unterstützung der
						Schwester Erzherzog Ferdinands, Königin Margarete, zur Ausfertigung eines in
						Venedig einlösbaren Wechsels von 30.000 scudi führten<note xml:id="FN5_031"
							>Vgl. Nr. 141.1, 141.2, 143.3, 143.4, 146.5, 150.1.</note>. Dennoch
						hielten die Erzherzöge an weiteren Hilfsansuchen an den Heiligen Stuhl
							fest<note xml:id="FN5_032">Vgl. Nr. 143.4.</note>.</p>
					<p>Während im Jahr 1599 kaum größere Kampfhandlungen an den Grenzen zu
						verzeichnen waren, spitzte sich die osmanische Bedrohung an der
						windisch-kroatischen und westungarischen Grenze im folgenden Jahr zu und
						gipfelte im Verlust der Festung Kanizsa im Oktober 1600. Kanizsa lag am
						westlichen Ende des ungarischen Defensionsabschnitts, der von der Drau bis
						nach Siebenbürgen reichte. Die südlich davon gelegenen Festungen in
						Weitschawar, Fityeház und Murakeresztúr bildeten die sogenannte
						weitschawarische Grenze, die als Pufferzone für den windischen
						Grenzabschnitt zu diesem gehorte und von der Steiermark finanziert und
						ausgebaut wurde<note xml:id="FN5_033">Vgl. PÁLFFY, Border defence, S. 52;
							TOIFL, Weitschawar.</note>. Kanizsa hingegen sollte vom Kaiser erhalten
						werden, der sich dieser Verantwortung aber weitestgehend entzog und dabei
						auf das bei Verlust der Festung direkt bedrohte Land Steiermark setzte.
						Aufgrund des daraus resultierenden desolaten Zustandes der Festung sowie des
						Mangels an Proviant und Munition, war die im Juni in Graz eingetroffene
						Nachricht vom Anrucken der Feinde mehr als besorgniserregend. Am 4.
						September fiel Babócsa, am 7. September drangen türkische Streifzüge durch
						das untere Murtal bis nach Mureck vor und am 8. September begann die
						Belagerung der Festung Kanizsa. Viel zu spät reagierte man sowohl auf
						landesfürstlicher als auch auf kaiserlicher Seite mit der Entsendung von
						Hilfstruppen, die dann nicht mehr in die Festung durchkommen konnten<note
							xml:id="FN5_034">Vgl. CERWINKA, Kanizsa, S. 412–420, 423f.; ANTONITSCH,
							S. 255–261.</note>. Mitte September unterrichtete Portia die Kurie über
						die Belagerung Kanizsas. Aus Rom folgte die Antwort, etwaigen Überlegungen
						über Hilfsansuchen an den Heiligen Stuhl aus dem Weg zu gehen<note
							xml:id="FN5_035">Vgl. Nr. 161.1, 164.1.</note>. Einen Monat später
						berichtete Portia<pb xml:id="P5_000XVII"/> vom Rückzug des kaiserlichen
						Entsatzheeres unter Philippe-Emmanuel von Lothringen, Herzog von Mercœur,
						das erst Anfang des Monats bei Kanizsa sein Lager aufgeschlagen hatte, und
						schloss die Einnahme der Festung durch die Türken nicht mehr aus<note
							xml:id="FN5_036">Vgl. Nr. 166.1; CERWINKA, Kanizsa, S. 426–435;
							ANTONITSCH, S. 262–265.</note>. Am 11. November reagierte Kardinal San
						Giorgio bestürzt über den Abzug der Besatzung der Festung am 22. Oktober
						1600 und regte, entgegen früheren Stellungnahmen, die Beteiligung Portias an
						den Verhandlungen über eine erfolgreiche Grenzsicherung im gefährdeten
						Gebiet an. Nun sollte mit dem Erzherzog und dessen Räten sogar die
						Möglichkeit der Rückeroberung Kanizsas im bevorstehenden Winter ins Auge
						gefasst werden<note xml:id="FN5_037">Vgl. Nr. 170.1.</note>. Mit der
						Einnahme dieser strategisch bedeutenden Festung durch das osmanische Heer
						waren die Türken bis auf 200 km an Graz herangerückt und stellten eine
						unmittelbare Bedrohung dar, die auch die bisher erfolgreiche
						Rekatholisierung Innerösterreichs gefährdete. Das führte wohl dazu, dass
						Clemens VIII. nach Jahren der ausgebliebenen direkten Unterstützung für den
						Kampf gegen die Osmanen eine großangelegte Hilfsaktion für die Sicherung der
						innerösterreichischen Grenzen in die Wege leitete. Am 25. November, knapp
						einen Monat nach der Kapitulation der Besatzung der Festung Kanizsa,
						beauftragte er den Grazer Nuntius, die Innerösterreich benachbarten Fürsten,
						die Herzöge Wilhelm und Maximilian von Bayern, Erzbischof Raitenau von
						Salzburg und Markgraf Karl von Burgau, persönlich aufzusuchen und sie im
						Namen des Papstes zur Unterstützung für die Rückeroberung Kanizsas
							aufzurufen<note xml:id="FN5_038">Vgl. Nr. 174.1, 174.3.</note>. Kurz
						nach dem 18. Dezember verließ Portia mit diesem Auftrag Graz in Richtung
						Salzburg, suchte die erwähnten Fürsten auf und kehrte nach einem längeren
						Aufenthalt in Brixen Anfang März wieder zurück<note xml:id="FN5_039">Details
							zum Verlauf dieser Reise: vgl. Kapitel, Reisen, S. LXI f.</note>. Sowohl
						Erzbischof Raitenau als auch Herzog Maximilian von Bayern sicherten zwar
						ihre Hilfe im windisch-ungarischen Grenzgebiet zu, regten dafür allerdings
						die Einberufung eines Reichstages zur Türkenabwehr an, worüber sich die
						Kurie mehr als enttäuscht zeigte<note xml:id="FN5_040">Vgl. Nr. 183.1,
							184.1, 185.1, 186.1, 190.1, 195.1.</note>. Markgraf Karl von Burgau,
						Sohn Erzherzog Ferdinands von Tirol aus der morganatischen Ehe mit
						Philippine Welser und Bruder von Kardinal Andreas von Österreich, suchte
						Portia in Innsbruck auf<note xml:id="FN5_041">Vgl. Nr. 179.3, 184.1.</note>.
						Obwohl das habsburgische Gesamthaus nach dem Tod seines Vaters im Jahr 1595
						mit ihm als von der Sukzession ausgeschlossenen Nachkommen noch immer nicht
						über seine Erbansprüche<pb xml:id="P5_00XVIII"/> übereingekommen war,
						versprach Karl von Burgau seine Unterstützung für die Türkenabwehr<note
							xml:id="FN5_042">Vgl. Nr. 174.1, 187.1.</note>. Portia stattete in
						Innsbruck auch der zweiten Frau und Witwe Erzherzog Ferdinands von Tirol,
						Anna Caterina Gonzaga, der Schwester des Herzogs Vincenzo von Mantua, einen
						Besuch ab<note xml:id="FN5_043">Vgl. Anna Caterina an Clemens VIII.,
							Innsbruck, 1601 Januar 27, ASV, Fondo Borghese, serie III 85 A, fol.
							37r.</note>. Für sie hatte der Nuntius im Vorfeld seiner Reise
						hinsichtlich der Hilfsleistungen für die Türkenabwehr Innerösterreichs ein
						päpstliches Breve angeregt. Ebenso hatte er dies für die Bischöfe von
						Augsburg, Eichstätt und Würzburg sowie den Abt von Weingarten erbeten, deren
						Breven er aber aufgrund seiner dringend erforderlichen Anwesenheit bei der
						Bischofswahl in Brixen nicht persönlich überbringen konnte<note
							xml:id="FN5_044">Vgl. Nr. 179.3.</note> .</p>
					<p>Nach Graz zurückgekehrt, traf Portia auf einen zuversichtlichen
						Landesfürsten: Vom Friedenschluss zwischen Frankreich und Savoyen am 17.
						Januar 1601 in Lyon, der den Verbleib der Markgrafschaft Saluzzo bei Savoyen
						festlegte und unter maßgeblicher Beteiligung von Kardinal Pietro
						Aldobrandini erzielt worden war, erwartete Erzherzog Ferdinand sich positive
						Auswirkungen auf die Unterstützung im Krieg gegen die Osmanen<note
							xml:id="FN5_045">Vgl. Nr. 199.1, 201.1; JAITNER, Clemens VIII., S.
							XVI.</note>. Sigismund von Thurn, der vom Erzherzog nach dem Verlust
						Kanizsas zu Clemens VIII. entsandt worden war, hatte Hoffnung auf päpstliche
						Hilfsgelder geweckt<note xml:id="FN5_046">Vgl. Nr. 177.2, 183.2, 205.1,
							212.1, 217.6.</note>. Innerösterreich konnte auf die Unterstützung des
						spanischen Königs zählen<note xml:id="FN5_047">Vgl. Nr. 199.1, 201.1,
							206.1.</note>, und bei den bereits abgeschlossenen Landtagen waren die
						höchstmöglichen Bewilligungen der vorgestellten Forderungen erfolgt<note
							xml:id="FN5_048">Vgl. ANTONITSCH, S. 277–285.</note>. Von diesen
						positiven Entwicklungen angeregt, beabsichtigte Ferdinand, sich sogar
						persönlich in das Grenzgebiet zu begeben und dem Unternehmen dadurch
						entsprechenden Nachdruck zu verleihen. Dazu benötigte er allerdings die
						Zustimmung des Kaisers, dem seit 1578 die Entscheidung über Krieg und
						Frieden am gesamten Grenzverlauf zustand<note xml:id="FN5_049">Vgl. Nr.
							199.1, 203.1, 204.1; AMSTADT, S. 58f.</note>. Also musste Erzherzog
						Ferdinand die Entscheidung des Kaisers abwarten, während in Graz
						Informationen über weitere Unterstützungsleistungen eintrafen, und die
						Bedrohung an den Grenzen nach dem Winter wieder zunahm<note xml:id="FN5_050"
							>Vgl. Nr. 209.2, 210.3, 212.2.</note>. In der Zwischenzeit trieb Clemens
						VIII. Portias ursprüngliche Mission bei den Innerösterreich benachbarten
						Fürsten auf breiterer Ebene voran. Er selbst<pb xml:id="P5_0000XIX"/> sagte
						im April 1601 militärische Hilfe im Ausmaß von rund 10.000 Soldaten zu, die
						sich an den innerösterreichischen Grenzen unter der Führung seines Neffen
						Gian Francesco Aldobrandini gegen die vorrückenden Osmanen stemmen
							sollten<note xml:id="FN5_051">Vgl. Nr. 213.1, 217.4; BRANCUCCI,
							Beitrag.</note>. Zudem erwirkte er in der ersten Jahreshälfte Zusagen
						des Königs Philipp III. von Spanien und des Großherzogs der Toskana,
						Ferdinando I. Beide Fürsten entschlossen sich ebenfalls dazu, Truppen in das
						Grenzgebiet zu entsenden, insgesamt 8.000 Mann. Die 2.000 Soldaten aus der
						Toskana wurden in die päpstliche Armee eingegliedert. Die vom spanischen
						König zur Verfügung gestellten Söldner rekrutierte der Gouverneur von
						Mailand, Pedro Enríquez de Acevedo, Conde de Fuentes<note xml:id="FN5_052"
							>Bezüglich der spanischen Hilfe: vgl. Nr. 206.1; Philipp an Clemens
							VIII., Valladolid, 1601 März 15, ASV, Fondo Borghese, serie III 82 B,
							fol. 10r; Aldobrandini an San Giorgio, Mailand, 1601 März 6, ASV, Fondo
							Borghese, serie II 6, fol. 174r; OLARRA GARMENDIA/LARRAMENDI, S. 203
							(Ginnasio an Aldobrandini, Valladolid, 1601 Februar 25), 206 (Giannasio
							an Aldobrandini, Valladolid, 1601 März 12), 219 (Ginnasio an
							Aldobrandini, Valladolid, 1601 Mai 19); BRANCUCCI, Beitrag, S. 195;
							NIEDERKORN, Türkenkrieg, S. 234. Bezüglich der Hilfe des Großherzogs der
							Toskana: vgl. Nr. 217.4, 224.2, 224.3; Clemens VIII. an Ferdinando, Rom,
							1601 Mai 26, ASFi, MdP 3715, fol. 480r; Portia an Ferdinando, Graz, 1601
							Juni 11, ASFi, MdP 4464, [o. fol.].</note>.</p>
					<p>Im April wurde Erzherzog Ferdinand über die Zustimmung Kaiser Rudolfs zum
						Vormarsch gegen die osmanischen Truppen unter persönlicher Beteiligung des
						Landesfürsten informiert und erhielt die Zusicherung von Hilfsleistungen in
						Form von Soldaten und Geld. Daraufhin nahmen die Vorbereitungen für den
						Kriegszug ihren Lauf: aus Salzburg, Bayern, Tirol und Augsburg wurden
						Nahrungsmittel und Munition besorgt<note xml:id="FN5_053">Vgl. Nr. 214.1,
							216.1, 219.1.</note>. Die Länder Innerösterreichs mussten trotz
						Geldmangel für die Ausstattung des Heerzuges aufkommen<note xml:id="FN5_054"
							>Vgl. ANTONITSCH, S. 295f.</note>, und zwar sowohl für die eigenen
						Soldaten als auch für jene der europäischen Fürsten. Um diese Belastung zu
						reduzieren, versuchte Innerosterreich im Falle der päpstlichen Truppen
						anfangs diese Verpflichtung von sich abzuwenden und hätte deshalb auch eine
						finanzielle Unterstutzung durch den Großherzog der Toskana der Entsendung
						von Soldaten vorgezogen<note xml:id="FN5_055">Vgl. Nr. 220.1, 225.3.</note>.
						Zur Überprüfung der Kriegsvorbereitungen wurde am 11. Mai der päpstliche
						Quartiermeister Leonardo Ciogni nach Graz geschickt, der sich unter anderem
						auch um die Versorgung der Truppen auf ihrem Weg von den Häfen der
						dalmatinischen Küste bis nach Agram bemühte. Erzherzog Ferdinand bestellte
						eigene Kommissare für diese Aufgabe, deren Verhalten<pb xml:id="P5_00000XX"
						/> immer wieder Grund zur Klage bot<note xml:id="FN5_056">Vgl. Nr. 225.1,
							225.2, 220.1, 228.1, 233.1; BRANCUCCI, Kanisza, S. 66, 68, 70,
							72f.</note>. Wiederholt unterstrich die Kurie die Bedeutung einer
						angemessenen Versorgung der Soldaten, für deren Besoldung sie selbst
						verantwortlich war<note xml:id="FN5_057">Vgl. Nr. 228.2, 235.1, 248.1,
							248.2; BRANCUCCI, Beitrag.</note>.</p>
					<p>Neben derartigen Vorkehrungen wurden seitens der Kurie noch vor dem Abmarsch
						der Truppen aus Italien Überlegungen zu ihrer Positionierung am Grenzgürtel
						angestellt, die in Innerösterreich Anlass zur Sorge waren. Fürchtete man
						doch, dass die ursprünglich Erzherzog Ferdinand zugesprochene Hilfe im
						kaiserlich ungarischen Grenzabschnitt eingesetzt und die
						innerösterreichischen Länder, wie schon in den Jahren zuvor, auf ihre
						eigenen Mittel angewiesen und vermutlich zum Scheitern verurteilt sein
							würden<note xml:id="FN5_058">Vgl. Nr. 221.1, 224.2, 224.4,
						225.3.</note>. Diese Befürchtungen erhielten Nahrung durch die Bemühungen
						von kaiserlicher Seite, die aus Italien entsandten Truppen mit jenen in
						Ungarn zusammenzulegen und vor Ofen zu stationieren. Ferdinand loste diesen
						Interessenskonflikt mit Rudolf II., indem er die Entscheidung dem
						päpstlichen Neffen Gian Francesco Aldobrandini überließ<note
							xml:id="FN5_059">Vgl. Nr. 227.3, 238.1.</note>. Im Juli erfolgte die
						Bestätigung aus Prag, dass die italienischen Hilfstruppen an der Seite der
						innerösterreichischen Soldaten in das Grenzgebiet um Kanizsa ziehen sollten,
						und der Kaiser auf begrenzte Zeit 1.000 Reiter beisteuern würde<note
							xml:id="FN5_060">Vgl. Nr. 242.1. Diese Reiter trafen erst Anfang Oktober
							am Kriegsfeld ein: vgl. BRANCUCCI, Kanisza, S. 100.</note>. Dennoch
						schreckte Rudolf II. Anfang September nicht davor zurück, Seifried Christoph
						von Breuner zu Erzherzog Ferdinand und Gian Francesco Aldobrandini in das
						Feldlager bei Kanizsa zu schicken, um über eine Zusammenlegung der
						italienischen und kaiserlichen Truppen für die Eroberung Ofens zu
							verhandeln<note xml:id="FN5_061">Vgl. Nr. 252.1, 253.3.</note>.</p>
					<p>Schon am 1. Juni verließ Gian Francesco Aldobrandini Rom und zog über die
						Marken und die Romagna nach Ferrara, von dort über Treviso in das Friaul und
						weiter nach Kärnten, wo er Ende Juni in Villach von Portia empfangen
							wurde<note xml:id="FN5_062">Vgl. Nr. 226.1, 233.1, 237.1, 239.1. Zur
							Reiseroute Gian Francesco Aldobrandinis, siehe das entsprechende
							Verzeichnis der Ausgaben, das vom 31. Mai bis zum 8. Oktober 1601
							geführt wurde: ASV, Fondo Borghese, serie II 514.</note>. Am 5. Juli
						erreichte Aldobrandini in Begleitung des Nuntius Graz<note xml:id="FN5_063"
							>Vgl. Nr. 236.1.</note>. Die päpstlichen Truppen wurden von Ancona über
						die Adria in die Häfen von Buccari und Fiume gebracht, von wo aus sie über
						Laibach nach Agram zogen<note xml:id="FN5_064">Vgl. Nr. 233.1,
						240.1.</note>.</p>
					<pb xml:id="P5_0000XXI"/>
					<p>Bezüglich der spanischen Truppen herrschte in Graz lange Zeit Unsicherheit.
						Der vom spanischen König zum Befehlshaber seiner Truppen ernannte Herzog
						Vincenzo von Mantua forderte für sich das Amt des Generalleutnants und einen
						Begleitschutz für die aus Mailand kommende Infanterie, was in Graz
						keinesfalls auf Zustimmung stieß<note xml:id="FN5_065">Vgl. Nr. 208.1,
							210.2, 219.1, 222.5, 229.1, 231.1.</note>. Er war dem Kaiser bereits in
						den Jahren 1595 und 1597 am ungarischen Grenzabschnitt zu Hilfe geeilt und
						zog nun im Juli 1601 mit der Absicht nach Graz, als Generalleutnant
						Erzherzog Ferdinands vor Kanizsa zu wirken. Dadurch ergab sich eine direkte
						Konkurrenz mit Gian Francesco Aldobrandini, was von der Kurie kritisch
						beobachtet wurde<note xml:id="FN5_066">Vgl. Nr. 232.1, 232.2, 238.1,
							251.1.</note>. Während dieser Konflikt nicht ausbrach, weil die beiden
						im Laufe des Kriegszuges nie zusammentrafen und Aldobrandini als Neffe des
						Papstes entsprechenden Respekt genoss, kam es zwischen dem Herzog und Don
						Giovanni de’ Medici zu dauerhaften Rivalitäten. Letztgenannter war als
						militärisch erfahrener Stiefbruder des Großherzogs der Toskana dem Aufruf
						des Papstes zwar ebenfalls gefolgt, aber nicht bereit, sich dem
						mantuanischen Herzog, dem Mann seiner Stiefschwester Eleonora de’ Medici,
							unterzuordnen<note xml:id="FN5_067">Vgl. Nr. 244.1, 246.2, 247.1. Zu
							diesem Konflikt: ERRANTE.</note>. Beide trafen in Graz aufeinander, wo
						sie sich auf ihrer Anreise im Juli/August aufhielten<note xml:id="FN5_068"
							>Giovanni de’ Medicis Briefe aus Graz stammen aus dem Zeitraum vom 8.
							Juli bis 20. August 1601: vgl. ASFi, MdP 5155. Herzog Vincenzo verließ
							Mantua am 18. Juli und traf am Ende des Monats in Graz ein, von wo er am
							22. August in Richtung Kanizsa zog: vgl. Nr. 242.2; ERRANTE, S. 46,
							49.</note>. Die spanischen Truppen unter der Führung von Gaudenzio
						Madruzzo erreichten das Kriegsgebiet Ende August, während jene des
						Großherzogtums mit Gian Francesco Bourbon del Monte Anfang September dort
							eintrafen<note xml:id="FN5_069">Vgl. Nr. 249.1; Ferdinand an Ferdinando,
							Campo vicino a Canisa, 1601 September 5, ASFi, MdP 4459, [o.
							fol.].</note>.</p>
					<p>Portia bemühte sich im Auftrag der Kurie um Gian Francesco Aldobrandini
						während dessen Aufenthaltes in der innerösterreichischen Residenzstadt,
						begleitete ihn am 30. Juli wunschgemäß aber nur ein Stück des Weges nach
						Agram, denn auf Geheiß des Generals der Kirche sollte Portia in Graz
						bleiben, sich am Hof für die päpstlichen Truppen verwenden und weiter über
						die aktuellen Ereignisse Bericht erstatten<note xml:id="FN5_070">Vgl. Nr.
							234.1, 241.4, 242.2, 242.3.</note>. Dies war der Kurie umso wichtiger,
						als weder die Vorkehrungen für die Belagerung Kanizsas abgeschlossen, noch
						die Versorgung der fremden Soldaten sichergestellt waren<note
							xml:id="FN5_071">Vgl. Nr. 248.1, 248.2, 250.1, 254.3.</note>. Der
						General der Kirche hielt sich vom 6. bis 21. August in Agram<pb
							xml:id="P5_000XXII"/> auf und zog anschließend mit den päpstlichen
						Truppen nach Warasdin weiter, wo er am 26. August eintraf<note
							xml:id="FN5_072">Die Reiseroute Gian Francesco Aldobrandinis kann man
							aus dem Verzeichnis der Reisespesen erschließen: vgl. Fondo Borghese,
							serie II 514.</note>. Als sich im September die Berichte über den
						schlechten Gesundheitszustand Gian Francescos häuften, schickte Portia ein
						Mitglied seiner famiglia nach Warasdin, um dort nach dem Rechten zu sehen.
						Obwohl die gesundheitliche Verfassung des Generals zunächst nicht weiter
						besorgniserregend schien, schlug der Nuntius aufgrund des herrschenden
						Fiebers dennoch die Rückreise Aldobrandinis nach Radkersburg oder in die
						Nähe von Graz vor, wo eine bessere ärztliche Versorgung gewährleistet sei.
						Auch Erzherzogin Maria bemühte sich in dieser Angelegenheit<note
							xml:id="FN5_073">Vgl. Nr. 253.1, 253.3.</note>. In einem Bericht vom 17.
						September zeigte sich Portia aufgrund ausbleibender Berichte aus dem Umfeld
						Aldobrandinis zunehmend besorgt und überlegte eine Reise nach Warasdin<note
							xml:id="FN5_074">Vgl. Nr. 255.1.</note>. Bereits am folgenden Tag trat
						er sie tatsächlich an und erfuhr am Weg dorthin vom Tod des Generals am 17.
							September<note xml:id="FN5_075">Vgl. Nr. 258.1.</note>. Zu spät hatte
						auch die Kurie reagiert, die in der Nacht vom 22. September einen Kurier mit
						medizinischen Ratschlägen nach Warasdin entsandte<note xml:id="FN5_076">Vgl.
							Nr. 257.2.</note>. Vor Ort kümmerte sich Portia um eine angemessene
						Behandlung des einbalsamierten Leichnams, der vorläufig in einer Kirche
						aufgebahrt wurde, und reiste trotz seines angeschlagenen
						Gesundheitszustandes zur päpstlichen Armee ins Kriegsfeld vor Kanizsa
							weiter<note xml:id="FN5_077">Vgl. Nr. 256.1.</note>. Diese war, zum
						Unmut der Kurie, infolge der Abwesenheit ihres Befehlshabers bei den
						Vorbereitungen zur Belagerung Kanizsas ins Abseits geraten. Daher forderte
						Portia Erzherzog Ferdinand vor Ort zur Beseitigung dieses Missstandes und
						dazu auf, den stellvertretenden päpstlichen Feldhauptmann, Flaminio Delfini,
						in die strategischen Planungen einzubeziehen<note xml:id="FN5_078">Vgl. Nr.
							259.1, 262.1.</note>. Nach zehn Tagen begab Portia sich auf den Rückweg,
						machte kurz bei der famiglia des verstorbenen Gian Francesco Aldobrandini in
						Warasdin Halt und traf am 9. Oktober in Graz ein<note xml:id="FN5_079">Vgl.
							Nr. 262.1, 264.2.</note>. Von dort aus bemühte er sich weiter um die in
						Warasdin zurückgebliebenen Begleiter Aldobrandinis, organisierte deren
						Rückreise sowie die Überführung des Leichnams nach Rom und gab die
						Errichtung einer Gedenkstätte für den Verstorbenen in Warasdin in
							Auftrag<note xml:id="FN5_080">Vgl. Nr. 270.2. Anfang Januar 1602 wurde
							Gian Francesco Aldobrandini in der Kirche Santa Maria sopra Minerva in
							Rom beigesetzt: vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CXXXVII.</note>.</p>
					<pb xml:id="P5_00XXIII"/>
					<p>Die Hilfstruppen und das innerösterreichische Aufgebot hatten sich Anfang
						September bei Turnisce gesammelt und am 10. September das Lager bei Kanizsa
							aufgeschlagen<note xml:id="FN5_081">Vgl. STAUFFER, Kanizsa, S. 273–282;
							ANTONITSCH, S. 303.</note>. Der Zeitverlust durch den verspäteten
						Anmarsch der Hilfstruppen und die schleppenden Vorkehrungen für die
						Belagerung der Festung hatten dazu geführt, dass der Rückeroberungsversuch
						erst im Herbst beginnen konnte<note xml:id="FN5_082">Vgl. Nr. 250.1,
							252.1.</note>. Die Führung der verschiedenen Truppen stellte eine enorme
						logistische Herausforderung dar, die durch die krankheitsbedingte
						Abwesenheit Gian Franscesco Aldobrandinis verschärft wurde. Dessen
						Generalquartiermeister Flaminio Delfini wurde anfangs kaum in Entscheidungen
						einbezogen, sollte aber auf Betreiben Portias nach dem Tod Aldobrandinis
						neben Generalkommissar Giacomo Serra vorübergehend als Verantwortlicher der
						päpstlichen Truppen angesehen werden<note xml:id="FN5_083">Vgl. Nr. 253.1,
							259.1.</note>. Am 22. bzw. 24. September wurde Delfini von Clemens VIII.
						offiziell zum stellvertretenden Feldhauptmann der päpstlichen Truppen
							ernannt<note xml:id="FN5_084">Vgl. NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14110,
							14116.</note>. Enttäuscht uber die schlechte Behandlung Delfinis und
						seiner Truppen erließ der Papst am 13. Oktober mahnende Breven an Erzherzog
						Ferdinand und Maria<note xml:id="FN5_085">Vgl. Nr. 263.1, 263.2,
							265.2.</note>. Übergeben sollten sie Serra und Portia und dabei deutlich
						zu verstehen geben, dass man durch dieses Verhalten den vorzeitigen Abzug
						der päpstlichen Hilfstruppen und die zukünftige Unterstützungen der Kurie
							riskierte<note xml:id="FN5_086">Vgl. BRANCUCCI, Kanisza, S. 102,
							104.</note>. In Absprache entschlossen sich Serra und Portia aber dazu,
						die Breven nicht auszuhändigen, da sich die Situation im Feldlager
						inzwischen verbessert hatte<note xml:id="FN5_087">Vgl. Nr. 270.2, 273.1,
							274.2, 277.2.</note>.</p>
					<p>Selbst innerhalb der eigenen Reihen war es aufgrund der Abwesenheit Gian
						Francesco Aldobrandinis zu erheblichen Irritationen gekommen. Die Hauptleute
						Paolo Savelli, Carlo Felice Malatesta und Orazio Baglioni, die insgesamt
						achtzehn Kompanien mit einer Gesamtzahl von 3.600 Fußsoldaten anführten,
						legten ihre Funktion schon Anfang September nieder und dienten fortan als
						Soldner, da sie nicht bereit waren, unter Flaminio Delfini zu kämpfen<note
							xml:id="FN5_088">Vgl. Nr. 276.2; Serra an Aldobrandini, Warasdin, 1601
							September 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A, fol. 132r–134v; Copia
							de Gradi distribuiti, [o. D.], ASV, Fondo Borghese, serie IV 232 Bis,
							fol. 41r.</note> .</p>
					<p>Die Belagerung Kanizsas führte nicht zum gewünschten Erfolg. Die schlechte
						Koordination der Truppen, ein früher Wintereinbruch, die man-<pb
							xml:id="P5_000XXIV"/> gelhafte Versorgung und der daraus resultierende
						schlechte Gesundheitszustand der Soldaten machten das militärische Vorhaben
						immer aussichtsloser und hatten nicht nur bei den päpstlichen Truppen
						wiederholt zu Fahnenflucht gefuhrt<note xml:id="FN5_089">Vgl. BRANCUCCI,
							Kanisza, S. 109, 116–119.</note>. Kurz nachdem die kaiserlichen
						Hilfstruppen eingetroffen waren, entschloss sich Erzherzog Ferdinand am 16.
						November auf Anraten von Hermann Christoph von Rußworm für den Rückzug<note
							xml:id="FN5_090">Vgl. Nr. 276.1; STAUFFER, Kanizsa, S. 313; ANTONITSCH,
							S. 311f.</note>. Dies löste sowohl bei einem Großteil der Truppenführer
						als auch bei der Kurie Unverständnis und Enttäuschung aus<note
							xml:id="FN5_091">Vgl. Nr. 279.1, 279.2, 281.3; BRANCUCCI, Kanisza, S.
							127, 137.</note>. Don Giovanni de’ Medici zog danach über Graz nach
						Wien, Vincenzo von Mantua über Salzburg, München und Innsbruck nach Mantua.
						Die päpstlichen Truppen sammelten sich unter Giacomo Serra, Flaminio Delfini
						und den ubrigen Hauptleuten in Pettau<note xml:id="FN5_092">Vgl. Nr. 276.2,
							282.2.</note>. Portia erhielt Weisung, sich um die Versorgung dieser
						Truppen auf ihrem Weg über Laibach nach Görz zu kümmern<note
							xml:id="FN5_093">Vgl. Nr. 281.2.</note>. Jene Soldaten, die nicht
						transportfähig waren, sollten zur Genesung in Pettau verbleiben, wo jedoch
						ein Großteil am Fieber verstarb, das auch in Graz grassierte<note
							xml:id="FN5_094">Vgl. Nr. 284.1, 290.1, 294.1.</note>.</p>
					<p>Ende November nominierte Erzherzog Ferdinand einen Gesandten für die Kurie,
						der aber erkrankte, sodass er durch den Bischof von Bosnien, Lajos Újlaky,
						ersetzt wurde. Seine Aufgabe bestand darin, Papst Clemens VIII. persönlich
						über die Ereignisse bei Kanizsa und die Lage im Grenzgebiet zu informieren
						sowie um finanzielle Unterstutzung fur die Grenzsicherung im folgenden Jahr
						zu bitten. Begleitet wurde er dabei vom Sekretär Erzherzog Ferdinands, Peter
							Casal<note xml:id="FN5_095">Vgl. Nr. 276.2, 278.1, 284.2, 285.1, 287.1,
							287.3.</note>. Er traf Anfang März 1602 in Rom ein<note xml:id="FN5_096"
							>Vgl. Nr. 301.1.</note>. Am 31. Juli kehrte er nach Graz zurück und
						berichtete vom Wohlwollen der Kurie für das Haus Habsburg und die
						erzherzogliche Familie in Graz<note xml:id="FN5_097">Vgl. Nr. 342.1,
							342.2.</note>.</p>
					<p>Nach dem missglückten Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa führte der
						innerösterreichische Landesfürst im Januar 1602 in Prag erneut Verhandlungen
						über das Defensionswesen an den Grenzen<note xml:id="FN5_098">Vgl. Nr.
							282.1, 286.1.</note>. Ziel dabei war, Kaiser Rudolfs Verantwortung für
						die vernachlässigte Sicherung des Canisischen tractum der ungarischen Grenze
						und der Festung Petrinja in Erinnerung zu rufen, damit Innerosterreich
						finanziell zu entlasten und eine Auszahlung der rückständigen Beiträge aus
						der Reichshilfe bzw. zukünftig<pb xml:id="P5_0000XXV"/> deren regelmäßige
						Zuweisung zu erwirken. Begleitet wurde der Landesfürst dabei von Abgesandten
						der Länder Steiermark, Kärnten und Krain<note xml:id="FN5_099">Vgl. Nr.
							287.2; THIEL, Kriegsverwaltung, S. 164.</note>. Am 7. Februar kehrte
						Ferdinand mit seinem Bruder Maximilian Ernst nach Graz zurück. Man konnte
						sich des Eindruckes nicht erwehren, dass Kaiser Rudolf trotz des
						Versprechens, die Sicherung der kroatisch-windischen Grenze zu unterstützen,
						sein Hauptaugenmerk auch in Zukunft auf die bedrohten Gebiete in Ungarn
						legen würde<note xml:id="FN5_100">Vgl. Nr. 297.1.</note>. Erst Anfang
						September erhielten die in Prag verbliebenen landschaftlichen Abgesandten
						die Zusage des Kaisers, Innerösterreich für die Dauer der osmanischen
						Bedrohung jährlich 100.000 Gulden aus der Reichshilfe zuzuwenden. Dies
						entsprach aber nicht den Vorstellungen Erzherzog Ferdinands, der 150.000
						Gulden und die Festlegung des Zahlungszeitpunktes verlangte<note
							xml:id="FN5_101">Vgl. Nr. 350.3.</note>. Eine definitive Einigung kam
						erst im Sommer 1603 zustande<note xml:id="FN5_102">Vgl. THIEL,
							Kriegsverwaltung, S. 164.</note>.</p>
					<p>Geruchte, wonach Rudolf II. im Jahr 1602 mit finanzieller Unterstützung des
						Heiligen Stuhls für die kaiserliche Türkenabwehr rechnete, wurden Portia
						bereits im März von einem bayerischen Gesandten in Graz zugetragen<note
							xml:id="FN5_103">Vgl. Nr. 306.2.</note>. Dies vergrößerte die Sorge um
						die Grenzsicherung Innerösterreichs, die auch in diesem Jahr auf Hilfe von
						außen angewiesen war. Die Berichte des Grazer Nuntius an die Kurie über die
						im Frühjahr erneut aufkommende osmanische Offensive und die mangelnde
						Finanzierung der Abwehr brachen nach dem Verlust Kanizsas nicht mehr ab<note
							xml:id="FN5_104">Vgl. Nr. 297.1, 304.1, 306.2, 309.2, 310.2.</note>.
						Ihnen konnte die Kurie entnehmen, dass Erzherzog Ferdinand, wie schon 1601,
						vor allem auf Papst Clemens VIII. und König Philipp von Spanien setzte.
						Beide wurden in dieser Angelegenheit von einem erzherzoglichen Gesandten
						aufgesucht: während der Bischof von Bosnien, Lajos Újlaky, sich vom März bis
						Juli 1602 in Rom aufhielt, reiste Germanico Strassoldo an den spanischen
						Hof. Auf Wunsch von Königin Margarete sollte diese Gesandtschaft geheim
						gehalten werden. Trotzdem waren sowohl Kardinal Aldobrandini als auch
						Kardinal San Giorgio darüber informiert. König Philipp sagte im April eine
						Zahlung von 210.000 scudi zu, von denen 60.000 für die jährliche spanische
						Pension Erzherzog Ferdinands bestimmt waren, der Rest stellte eine für
						dieses Jahr einmalige Hilfsleistung für Innerösterreich dar<note
							xml:id="FN5_105">Portia hatte sowohl an Kardinal Aldobrandini als auch
							an Kardinal San Giorgio über diese Gesandtschaft berichtet. Über das
							Ausmaß der Geldzuwendung des spanischen Königs an Erzherzog Ferdinand
							wurde Kardinal Aldobrandini direkt aus Valladolid unterrichtet: vgl. Nr.
							309.4, 331.2, 336.2.</note>. Aus<pb xml:id="P5_000XXVI"/> Rom erfuhr man
						im Juli 1602 von der Bereitschaft der Kurie, Kaiser Rudolf und Erzherzog
						Ferdinand in der Turkenabwehr in diesem Jahr finanziell zu unterstützen.
						Dabei drängte Letztgenannter von Anfang an aufgrund seiner früheren
						Erfahrungen vor allem auf eine gerechte Aufteilung dieser Hilfsgelder<note
							xml:id="FN5_106">Vgl. Nr. 333.3, 336.1.</note>. Die Entsendung des
						päpstlichen Kommissars der Apostolischen Kammer, Giacomo Serra, zur
						Verwaltung der zugesagten 100.000 scudi wurde von Erzherzog Ferdinand
						begrüßt, da dieser die bedrohliche Situation in Innerösterreich während des
						Rückeroberungsversuches von Kanizsa im vorangegangenen Jahr persönlich
						kennengelernt hatte<note xml:id="FN5_107">Vgl. Nr. 338.3.</note>. Am
						Kaiserhof schien man davon weniger begeistert<note xml:id="FN5_108">Vgl. Nr.
							342.2.</note>. Anfang September verließ Serra Rom und reiste direkt nach
						Wien, in Graz hatte man vergeblich auf ihn gewartet<note xml:id="FN5_109"
							>Vgl. Nr. 358.1, 360.1, 361.1.</note>. Erst Anfang Dezember kam er in
						die innerösterreichische Residenzstadt und suchte Erzherzog Ferdinand und
						dessen Mutter Maria auf, wobei er ein päpstliches Breve vom 7. September
						übergab, in dem seine Entsendung angekündigt wurde. Zudem versicherte Serra
						dem Erzherzog mündlich, dass die päpstlichen Hilfsgelder sowohl für Kaiser
						Rudolf als auch für ihn bestimmt seien. Da Ferdinand darüber informiert war,
						dass Serra bis zu diesem Zeitpunkt circa zwei Drittel der 100.000 scudi
						bereits zugewiesen hatte, bat er um die restliche Summe für den Ausbau der
						Festungen an der kroatisch-windischen Grenze. Dem konnte Serra eigenmächtig
						nicht nachkommen und berief sich auf die Widmung durch den Heiligen
							Stuhl<note xml:id="FN5_110">Vgl. Serra an Aldobrandini, Graz, 1602
							Dezember 9, ASV, Fondo Borghese, serie III 69 A, fol. 74r–76r. Breven
							vom 7. September 1602 selben Inhalts wurden für Rudolf II. und die
							Erzherzöge Ferdinand, Matthias und Maximilian ausgestellt: vgl. NANNI/
							MRKONJIé 3, Nr. 14516, 14517, 14518, 14519.</note>. Dieses restliche
						Geld wurde in Wien belassen und sollte für das folgende Jahr zur Verfügung
						stehen. Erzherzog Ferdinand erhielt von den päpstlichen Hilfsgeldern des
						Jahres 1602 nur 4.000 scudi, Rudolf II. hingegen 80.000 scudi<note
							xml:id="FN5_111">Vgl. NIEDERKORN, Türkenkrieg, S. 81.</note>.</p>
					<p>Als Krisenherde entlang der Militärgrenze kristallisierten sich im Sommer
						1602 Kopreinitz im windischen sowie Ofen, Pest und Stuhlweißenburg im
						ungarischen Grenzabschnitt heraus<note xml:id="FN5_112">Vgl. Nr. 309.4,
							317.2, 326.1, 333.1, 338.3,</note>. Während Pest im Oktober von den
						kaiserlichen Truppen erobert werden konnte, fiel Stuhlweißenburg im<pb
							xml:id="P5_00XXVII"/> August erneut in die Hände der Osmanen. Ofen
						verblieb in deren Macht, Kopreinitz wurde im folgenden Jahr belagert<note
							xml:id="FN5_113">Vgl. HAMMER–PURGSTALL, Geschichte, S. 322–324; STROMER;
							ANTONITSCH, S. 342–344.</note>.</p>
					<p>Die vorliegende Korrespondenz der Grazer Nuntiatur ermöglicht für vier Jahre
						Einblick in die Abwehrmaßnahmen Innerösterreichs während des Langes
						Türkenkrieges. Sie stützten sich auf die Hilfsleistungen der Kurie, des
						spanischen Königs und anderer Fürstenhäuser. Die bearbeiteten vier Jahre
						haben mit der Eroberung der Festung Kanizsa durch die Osmanen im Jahr 1600
						und dem missglückten Rückeroberungsversuch im folgenden Jahr ihren
						Höhepunkt, der mit Hilfe der Nuntiaturberichte um einige Facetten bereichert
						werden kann<note xml:id="FN5_114">Die grundlegenden deutschsprachigen
							Arbeiten zu den Ereignissen bei Kanizsa sparen Details zu den
							ausländischen Hilfsleistungen weitestgehend aus: vgl. STAUFFER, Kanizsa;
							CERWINKA, Kanizsa. Der Italiener Filippo Brancucci, ein Schüler Johann
							Rainers, beschäftigte sich mit diesem Thema auf Basis der Dokumente des
							ASV, zog aber die Nuntiaturberichte dazu nicht heran. Seine Arbeit über
							den Rückeroberungsversuch Kanizsas erfuhr nur wenig Verbreitung: vgl.
							BRANCUCCI, Kanisza; BRANCUCCI, Beitrag.</note>. Vor allem die
						Anwesenheit des päpstlichen Neffen Gian Francesco Aldobrandini und sein
						unerwarteter Tod vor Beginn der Belagerung Kanizsas zur Rückeroberung der
						Festung lenkte die Aufmerksamkeit der Kurie vermutlich mehr als sonst auf
						die Ereignisse des Jahres 1601. Dies findet auch Ausdruck im Schriftverkehr
						mit ihrem Vertrauensmann in Graz. Durch Portia verfügte Erzherzog Ferdinand,
						der eine Sicherung der windisch-kroatischen Grenze ohne Hilfe von außen
						nicht bewerkstelligen konnte, da er kaum auf die Unterstützung Rudolfs II.
						zählen durfte, über eine direkte Verbindung zur Kurie, die sich trotz ihrer
						eigenen misslichen finanziellen Lage fur eine gezielte Hilfe einsetzte.
						Daher führten die Bittgesuche an Clemens VIII. auf lange Sicht eher zum
						Erfolg als jene an Rudolf II.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F5_I.2">I.2 Uskoken</head>
					<p>Die Uskoken bildeten einen seit Jahrzehnten schwelenden Konfliktherd im
						kroatischen Grenzgebiet, der gerade in den bearbeiteten Jahren virulent
						wurde und eine Bedrohung Innerösterreichs durch Venedig heraufbeschwor.
						Anfangs als Unterstützung für die Türkenabwehr im Grenzgebiet willkommen
						geheißen und mit Freiheiten und Rechten ausgestattet, wurden die vor den
						Osmanen Gefluchteten plotzlich zur Bedrohung fur die Habsburger und die
						Serenissima. Vor allem die in der Küstenstadt Zengg angesiedelten Uskoken,
						die für die Sicherung der Meergrenze zuständig<pb xml:id="P5_0XXVIII"/>
						waren, waren neben dem Handel auf den Sold aus ihrem Milizdienst angewiesen.
						Da diese Einnahmequellen in Friedenszeiten fehlten bzw. wegen der fehlenden
						Finanzmittel für die Grenzabwehr äußerst unsicher waren, konzentrierten sie
						sich auf das Kapern von türkischen Schiffen und Überfälle in das türkische
						Grenzgebiet. Das Durchsuchen von Schiffen unter der Markusflagge fuhrte dann
						aber zum offenen Konflikt zwischen den Uskoken und Venedig<note
							xml:id="FN5_115">Allgemein zu den Uskoken: vgl. Nr. 8.1.</note>. Die
						daraus resultierenden Raubzüge in das angrenzende venezianische Territorium
						und die uskokische Piraterie in der Adria, veranlassten die Serenissima
						neben Seeblockaden zu Vergeltungsschlägen gegen habsburgische Besitzungen in
						Istrien und Triest. Dies stellte neben der osmanischen Bedrohung im
						kroatisch-windischen Grenzgebiet einen gefährlichen Unruheherd und eine
						wirtschaftliche Schwächung für Innerösterreich dar. Erzherzog Ferdinand lief
						Gefahr, neben der ohnehin mangelhaft gesicherten kroatisch-windischen Grenze
						mit einer zweiten Front konfrontiert zu werden, der er nicht hätte Stand
						halten können. Sein Ziel musste daher sein, die Angriffe der Uskoken auf die
						Adriaschifffahrt und die Uberfälle auf venezianisches Gebiet zu verhindern,
						um den Konflikt mit Venedig zu entschärfen.</p>
					<p>1599 spitzte sich die Situation dramatisch zu, indem es als Reaktion auf die
						Übergriffe der Grenzsiedler wiederholt zu militärischen Einfällen der
						Venezianer in das Gebiet um Fiume und Triest kam<note xml:id="FN5_116">Vgl.
							Nr. 10.2, 13.2.</note>. Diese Vergeltungsschläge trafen vor allem die
						dort ansässige Bevölkerung, die ohnehin sehr unter den Folgen der
						osmanischen Einfälle litt. Umso mehr bemühte sich Erzherzog Ferdinand um
						eine moglichst rasche Beilegung des Konflikts durch eine einvernehmliche
						Lösung mit der Serenissima. Dazu entsandte er Joseph Rabatta, der bereits im
						Vorjahr in dieser Angelegenheit bei Clemens VIII. vorstellig gewesen war, im
						Februar zu Verhandlungen nach Venedig und Florenz<note xml:id="FN5_117"
							>Erzherzog Ferdinand kündigte Kardinal Aldobrandini im September 1598
							die Reise Rabattas nach Rom an und bedankte sich später für die
							erfolgten Verhandlungen: vgl. Ferdinand an Aldobrandini, Graz, 1598
							September 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 C, fol. 73r; Ferdinand an
							Aldobrandini, Graz, 1599 Januar 17, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 C,
							fol. 78r–v und 83r. Ebenso agierte er im Jahr 1599 im Bezug auf den Hof
							in Florenz: vgl. Ferdinand an Großherzogin Cristina, Graz, 1599 Jänner
							24, ASFi, MdP 4459, [o. fol.]; Ferdinand an Großherzog Ferdinando, Graz,
							1599 März 26, ASFi, MdP 4459, [o. fol.]; GRÜNFELDER 1, S. 194; Nr.
							11.1.</note>. Daneben suchte Erzherzog Ferdinand Unterstützung bei der
						Kurie und Kaiser Rudolf II. als Oberbefehlshaber der Grenzabwehr<note
							xml:id="FN5_118">Vgl. Nr. 8.1, 10.2.</note>. Die Kurie war während des
						Pontifikates von Clemens VIII. trotz verschiedener<pb xml:id="P5_000XXIX"/>
						Konflikte im Interesse des Friedens in Italien stets um ein Einvernehmen mit
						Venedig bemüht<note xml:id="FN5_119">Vgl. JAITNER, Clemens VIII., S.
							XXII.</note>. Parallel zu den Verhandlungen Erzherzog Ferdinands sollte
						der Heilige Stuhl, der ebenso von den Beeinträchtigungen der
						Adriaschifffahrt betroffen war, die Serenissima auf diplomatischem Weg von
						den Einfällen ins innerösterreichische Gebiet abbringen<note
							xml:id="FN5_120">Vgl. Nr. 13.2, 17.1.</note>. Diesbezüglich
						intervenierten Clemens VIII. und Kardinal Aldobrandini beim Botschafter
						Venedigs am Heiligen Stuhl, Giovanni Mocenigo<note xml:id="FN5_121">Vgl. Nr.
							18.1.</note>. Darüber hinaus entsandte der Heilige Stuhl Flaminio
						Delfini im Februar 1599 nach Graz und Prag, um eine Losung des Konflikts
						herbeizufuhren und damit ein mogliches Zerwürfnis zwischen Venedig und dem
						habsburgischen Reich zu verhindern<note xml:id="FN5_122">Vgl. Nr. 12.2,
							12.3, 14.1, 15.2, 18.1.</note>. Ungeachtet all dieser diplomatischen
						Bemühungen rüstete Erzherzog Ferdinand in den ersten Monaten des Jahres 1599
						mit circa 8.000 Soldaten auf, um den Übergriffen Venedigs nicht wehrlos
						gegenüber zu stehen<note xml:id="FN5_123">Vgl. Nr. 19.2. Ende Februar wurde
							in Prag die Nachricht verbreitet, dass Venedig gegenüber Erzherzog
							Ferdinand eine Kriegserklärung ausgesprochen habe. Dies konnte der
							venezianische Botschafter am Kaiserhof, Francesco Vendramin,
							dementieren: vgl. HHStA, Dispacci di Germania 29, S. 1f.</note>.</p>
					<p>Portia berichtete in seinen Schreiben an die Kurie regelmäßig über das
						Uskokenproblem und vertrat darin die Meinung, dass nur die Absiedlung der
						Uskoken von ihrem Hauptstützpunkt, der an der Küste gelegenen Stadt Zengg,
						eine Entschärfung des Konflikts herbeifuhren konne<note xml:id="FN5_124"
							>Vgl. Nr. 19.2.</note>. Dieser Plan war bereits seit geraumer Zeit im
						Umlauf und wurde von den beteiligten Parteien auch angestrebt, stieß aber
						bei der Umsetzung auf große Probleme<note xml:id="FN5_125">Vgl. EICKHOFF, S.
							207–209.</note>.</p>
					<p>Aufgrund der Abwesenheit Portias von März bis Juni 1599 von Graz, bietet die
						Nuntiaturkorrespondenz in diesem Zeitraum wenig Informationen über die
						Vorgänge in dieser Angelegenheit<note xml:id="FN5_126">Vgl. Kapitel, Reisen,
							S. LIII–LVI.</note>. Als Ergänzung wäre die Edition von Karl Horvat
						heranzuziehen, die thematisch entsprechende Ausschnitte aus Schriftstücken
						italienischer Archive wiedergibt<note xml:id="FN5_127">Vgl. HORVAT.</note>,
						wozu unter anderem Schreiben der Nuntiaturen am Kaiserhof, von Venedig und
						Graz sowie des Gesandten Flaminio Delfini zählen. Wehrmutstropfen dabei ist
						jedoch, dass im Gegensatz zu den entsprechenden päpstlichen Breven die
						Weisungen aus dem Staatssekretariat in Rom nicht berücksichtigt und<pb
							xml:id="P5_0000XXX"/> im Bezug auf die Grazer Nuntiatur einschlägige
						Archivbände nicht benutzt wurden<note xml:id="FN5_128">Band Fondo Borghese,
							serie III 92 BC des ASV wurde von Horvat nicht berücksichtigt: vgl. Nr.
							127.2, 129.3, 166.1. Ebenso wenig Fondo Borghese, serie III 113 B: Nr.
							53.3, 68.1, 72.1, 74.2, 76.1, 81.1, 83.1 (Die Kopien dieser Berichte,
							die sich in Fondo Borghese, serie III 92 A befinden, wurden in die
							Edition aufgenommen, z. B. Nr. 51.1 und 51.3, 55.2 und 55.5, 59.2 und
							59.5).</note>. Bei den von Horvat herangezogenen Bänden des Fondo
						Borghese wurde zudem eine Auswahl getroffen und nicht alle Uskokenbetreffe
						wurden in die Edition aufgenommen<note xml:id="FN5_129">Obwohl der Band
							Fondo Borghese, serie III 92 A für die Edition herangezogen wurde, fehlt
							der entsprechende Ausschnitt aus dem Text Nr. 8.1. Ebenso verhält es
							sich bei Fondo Borghese, serie III 68 CD und den Nr. 134.2,
							143.5.</note>. Aufgrund der so entstandenen Lücken fehlen in der bisher
						veröffentlichten Literatur zum Thema Uskoken, die sich bisher vorwiegend auf
						die Edition von Horvat stützte, einzelne wesentliche Aspekte<note
							xml:id="FN5_130">Vgl. MINUCI; EICKHOFF; GRÜNFELDER; BRACEWELL.</note>.
						Im Bezug auf Innerösterreich kommt erschwerend hinzu, dass von August bis
						Dezember 1600 kaum Berichte Portias vorhanden sind.</p>
					<p>Nach seiner Rückkehr berichtete Portia im Juni 1599 erneut über die
						Uskokenproblematik und stellte fest, dass die Verhandlungen während der
						letzten Monate kaum Fortschritte gemacht hatten. Trotzdem äußerte Portia
						Skepsis, als die Serenissima die Übertragung der Verhandlungsvollmacht von
						Rudolf II. auf Erzherzog Ferdinand anregte<note xml:id="FN5_131">Vgl. Nr.
							46.4.</note>. Auch die Kurie schien zu diesem Zeitpunkt verzweifelt,
						denn Delfini, der sich bereits seit März in Prag befand, konnte keinerlei
						Ergebnisse erzielen, da sich die Verhandlungen am Kaiserhof äußerst
						langwierig und mühevoll gestalteten<note xml:id="FN5_132">Vgl. Nr.
							50.1.</note>. Dies war nicht verwunderlich, hatte doch Nuntius Spinelli
						im März 1599 die grundsätzliche Verhandlungsmoral am Kaiserhof als: ,,.
						flemma ordinaria, con la quale s’attende ai negotii in questa corte …<note
							xml:id="FN5_133">HORVAT 1, S. 203.</note>“ bezeichnet. Allerdings
						berichtete Portia über den Entschluss des Kaisers, die Uskoken in das
						Landesinnere nach Ottocan zu übersiedeln und in Zengg eine deutsche Garnison
						zu stationieren<note xml:id="FN5_134">Vgl. Nr. 51.1.</note>. Bereits im Juli
						wurde Georg Lenkovié, der Grenzoberste der kroatischen Grenze, mit der
						Umsetzung dieser Entscheidung beauftragt<note xml:id="FN5_135">Vgl. Nr.
							53.2.</note>. Zudem beabsichtigten Rudolf II. und Erzherzog Ferdinand,
						eine gemeinsame Kommission nach Rom zu schicken, um weiterführende
						Verhandlungen mit der Kurie aufzunehmen<note xml:id="FN5_136">Vgl. Nr.
							53.3.</note>. Diese erkannte sofort, dass das zentrale Problem die
						Finanzierung der neuen Besatzung von Zengg<pb xml:id="P5_000XXXI"/> war, für
						die der innerösterreichische Landesfürst unter keinen Umständen alleine
						aufkommen könne, sondern dies nur mit Hilfe des Kaisers bewerkstelligen
						hätte können<note xml:id="FN5_137">Vgl. Nr. 54.1.</note>. Ebenso bezweifelte
						die Kurie, dass die Absiedlung einer Gruppe von Uskoken vom Küstenstreifen
						ausreiche, um die Übergriffe dieser Siedler auf Venedig zu verhindern und
						somit den offenen Konflikt mit Venedig zu vermeiden<note xml:id="FN5_138"
							>Vgl. Nr. 56.3.</note>. Der Entsendung einer Gesandtschaft, von der man
						nur durch Portia erfahren hatte, stand man in Rom ebenso skeptisch
						gegenüber, weil man deren Sinnhaftigkeit in Frage stellte<note
							xml:id="FN5_139">Vgl. Nr. 58.1, 67.1.</note>. In der Frage der
						Finanzierung stimmte Portia mit der Kurie überein und bedauerte, dass
						aufgrund des Ausbleibens der ursprünglich zugesicherten kaiserlichen
						Unterstützung die Umsiedlung der Uskoken verzögert würde. Eine teilweise
						oder komplette Übernahme der Kosten durch Erzherzog Ferdinand aber sei
						aufgrund der ohnehin schon stark belasteten Finanzen Innerösterreichs
						unmöglich. Was die Mitglieder der Gesandtschaft nach Rom betraf, vermutete
						Portia, dass seitens Innerösterreichs der kaiserliche Botschafter am
						Heiligen Stuhl, Raimund von Thurn, der Bischof von Triest, Ursino de Bertis,
						und ein Doktor aus Görz – bei ihm handelte es sich um Giovanni Maria Zuppini
						– als Kommissare bestimmt worden waren<note xml:id="FN5_140">Vgl. GRÜNFELDER
							1, S. 209; Nr. 55.2, 59.2, 62.2, 68.1, 72.1, 74.2, 76.1.</note>. Sie
						sollten noch im August nach Rom geschickt werden, um die in Prag stockenden
						Verhandlungen voranzutreiben<note xml:id="FN5_141">Vgl. Nr. 64.2,
							68.1.</note>.</p>
					<p>In Rom beobachtete man diese Entwicklungen mit Besorgnis und bot Erzherzog
						Ferdinand an, anderwärtig aufgetriebene Hilfsgelder über die Apostolische
						Kammer auszuzahlen, um so den Schein zu wahren und den Standpunkt
						Innerösterreichs zu untermauern, keinen Beitrag zur Besatzung Zenggs leisten
						zu können<note xml:id="FN5_142">Vgl. Nr. 63.1.</note>. Graz lehnte ab, da
						man keine Möglichkeit sah, die notwendige Summe andernorts zu erhalten<note
							xml:id="FN5_143">Vgl. Nr. 68.1.</note>. Am 29. August bzw. 4. September
						richtete Clemens VIII. Breven an Rudolf II. und Erzherzog Ferdinand, in
						denen sie zum Abschluss der Verhandlungen angehalten wurden<note
							xml:id="FN5_144">Vgl. Nr. 71.1, 71.3, 80.1, 81.1.</note>. Die Umsiedlung
						der Uskoken war aber nur durchführbar, wenn längerfristig entsprechende
						Mittel für die neue Besatzung Zenggs gesichert waren. Da die jährlichen
						Kosten von 18.000 bis 20.000 Gulden weder von Rudolf II. noch von Erzherzog
						Ferdinand gedeckt werden konnten, zielte man in Graz auf finanzielle
						Unterstutzung der Kurie oder Venedigs ab.<pb xml:id="P5_00XXXII"/> Über
						Erstere hätten Gelder aus Ancona, das von den Überfällen der Uskoken
						ebenfalls betroffen war, beigesteuert werden können. Die Serenissima
						hingegen hätte durch den Ankauf von Holz aus den Wäldern um Zengg den
						Unterhalt der Besatzung der Stadt sichern können. Diese Idee gab es bereits
						seit einiger Zeit und sie wurde in den folgenden Jahren wiederholt
						aufgegriffen, konnte sich aber nicht durchsetzen, da man durch das Abholzen
						der Wälder eine erhöhte Bedrohung durch die Osmanen befürchtete<note
							xml:id="FN5_145">Vgl. Nr. 74.2, 76.1 (Portia führt hier vermutlich
							versehentlich die Währung scudi an).</note>. Eine Belastung Anconas
						lehnte Clemens VIII. ab, doch stimmte er mit Delfini uberein, Venedig um
						finanzielle Unterstutzung zu bitten<note xml:id="FN5_146">Vgl. Nr.
							77.1.</note>. Portia begrüßte diesen Vorschlag, stellte aber klar, dass
						derartige Verhandlungen nur über den Kaiser erfolgen dürften<note
							xml:id="FN5_147">Vgl. Nr. 83.1.</note>.</p>
					<p>In der hier vorliegenden Korrespondenz zwischen Nuntius und Kurie in den
						Monaten Oktober 1599 bis April 1600 spielt die Uskokenproblematik keine
						Rolle. Dies kann wohl vor allem darauf zurückgeführt werden, dass sich
						Portia im Oktober/November 1599 und Februar/März 1600 nicht in Graz
							aufhielt<note xml:id="FN5_148">Vgl. Kapitel, Reisen, S. LVIII f.</note>.
						In der Zwischenzeit war in diesem Zusammenhang kaum etwas passiert, die
						Verhandlungen in Prag waren zum Erliegen gekommen, und Delfini hatte nach
						mehrmaligem Bitten Anfang Januar 1600 die Erlaubnis erhalten, Prag zu
						verlassen. Seine Rückreise konnte er aber erst im April antreten und
						überließ dann die Geschäfte Nuntius Spinelli<note xml:id="FN5_149">Vgl.
							HORVAT 1, S. 287f., 292, 466. Spinelli hatte Aldobrandini schon im
							August 1599 ausführlich darüber in Kenntnis gesetzt, dass am Kaiserhof
							kein Interesse an einer Lösung der Problematik bestünde und man alle
							Hoffnung nur auf Erzherzog Ferdinand setzen dürfe: vgl. Spinelli an
							Aldobrandini, Prag, 1599 August 23, ASV, Fondo Borghese, serie III 67 B,
							fol. 127r–129v.</note>. Im März 1600 war Giovanni Maria Zuppini, der der
						Gesandtschaft an den Heiligen Stuhl angehören sollte, in Rom eingetroffen,
						um dort Verhandlungen aufzunehmen. Inwieweit diese geführt wurden, kann aus
						den vorliegenden Akten nicht beantwortet werden. Interessant ist aber, dass
						er sich noch im April 1601 in Rom aufhielt<note xml:id="FN5_150">Vgl. Nr.
							55.2, 117.1, 120.3, 217.2.</note>.</p>
					<p>Im Frühjahr 1600 nahmen die Uskoken erneut ihre Raubzüge auf. Venedig
						reagierte mit Vergeltungsschlägen, sodass die Problematik wieder virulent
						wurde. Deshalb wollte Portia die Hochzeitsfeierlichkeiten Erzherzog
						Ferdinands im April für anschließende Sondierungsgespräche des Landesfürsten
						mit dem venezianischen Sonderbotschafter Angelo Badoer nut-<pb
							xml:id="P5_0XXXIII"/> zen. Da die Serenissima dafür aber eine Vollmacht
						erteilen musste, sollte die Kurie in diesem Sinn über ihren Nuntius in
						Venedig intervenieren<note xml:id="FN5_151">Vgl. HORVAT 1, S. 293; Nr.
							125.3.</note>. Rom begrüßte nach mehreren Monaten des Stillstandes in
						dieser Angelegenheit die Initiative des Grazer Nuntius und setzte alle
						Hoffnungen auf diese Verhandlungen. Die Intervention des Heiligen Stuhles
						erfolgte aber zu spät<note xml:id="FN5_152">Vgl. Nr. 130.1, 131.1.</note>.
						Badoer hatte in seiner Instruktion lediglich den Auftrag erhalten, die
						Erzherzöge nach den Feierlichkeiten über die Bedrohung seitens der Uskoken
						und die Position Venedigs zu informieren<note xml:id="FN5_153">Vgl.
							Ausschnitt aus der Instruktion in: HHStA, Dispacci di Germania 30, S.
							92f.</note>. In Gesprächen mit Portia stellte der Sonderbotschafter in
						Aussicht, auch ohne Verhandlungsvollmacht gegebenenfalls Venedig über den
						Standpunkt Innerösterreichs zu informieren, jedoch müsste eine entsprechende
						Unterredung auf Initiative Ferdinands erfolgen<note xml:id="FN5_154">Vgl.
							Nr. 127.2.</note>. Dieser suchte aber bis zur Abreise Badoers am 30.
						April nicht das Gespräch, da er ohne Zustimmung des Kaisers nicht agieren
						wollte, sodass nur auf der Ebene der Sekretäre ein Informationsaustausch
						stattfand. Dass es zumindest dazu gekommen war und die Tatsache, dass
						Erzherzog Ferdinand die Instandsetzung der Festung Ottocan angeordnet hatte,
						um die Voraussetzungen für die Umsiedlung der Uskoken zu schaffen, stimmte
						Portia sehr zuversichtlich<note xml:id="FN5_155">Vgl. Nr. 129.3,
							134.2.</note>. Auch die Kurie schöpfte im Juni 1600 erneut Hoffnung, die
						dadurch bestärkt wurde, dass aus Venedig Verhandlungsbereitschaft
						signalisiert wurde. Zur Unterstützung Erzherzog Ferdinands erließ Clemens
						VIII. am 17. Juni ein entsprechendes Breve<note xml:id="FN5_156">Vgl. Nr.
							138.3, 142.2, 146.2.</note>. In diesem Zusammenhang sehr interessant ist
						ein Schreiben Kardinal San Giorgios an den Nuntius in Venedig, Offredo
						Offredi, vom 3. Juni 1600, in dem er diesem mitteilte, dass die Bereitschaft
						Venedigs für Gespräche begrüßt werde. Sollte aber kein eigener Gesandter der
						Serenissima nach Graz geschickt werden, könnten die Verhandlungen auch über
						den zukünftigen neuen Nuntius in Graz geführt werden, dem Venedig mehr
						vertraue als zuvor Portia. Beim präsumtiven neuen Nuntius handelte es sich
						um den aus Genua stammenden Orazio Spinola, der im Dezember 1600 zum
						Erzbischof von Genua bestimmt wurde und zu dem San Giorgio feststellte: „Non
						si vede che la patria del Spinola dia ombra costì“ <note xml:id="FN5_157"
							>Vgl. San Giorgio an Offredi, Rom, 1600 Juni 3, ASV, Fondo Borghese,
							serie III 4 B, fol. 142r–143r; Nr. 143.3, 145.1.</note>. Hier stellt
						sich die Frage, ob Portia als Bischof von Adria und als Friulaner – also als
						Venezianer – die Aufgabe eines Vermittlers nicht einnehmen konnte oder eine
							persönliche<pb xml:id="P5_00XXXIV"/> Aversion gegen ihn vorlag.
						Gleichwohl verblieb Portia bis 1607 als Nuntius in Graz und beteiligte sich
						rege an den Verhandlungen um die Uskoken. Vielleicht war aber auch seine
						Grundhaltung, dass die Beratungen allein über den Kaiser und keinesfalls
						über Erzherzog Ferdinand zu laufen hätten, der Grund für das mangelnde
						Vertrauen der Serenissima in das Agieren des päpstlichen Diplomaten, da dies
						zu erheblichen Verzögerungen führte.</p>
					<p>Weil sich die Verhandlungen des Vorjahres ohne endgültiges Ergebnis über
						Monate hingezogen hatten, gingen der Heilige Stuhl und die Serenissima nur
						zögerlich auf die Bemühungen des Erzherzogs ein, der sich inzwischen zu
						einem Alleingang entschlossen hatte, um der bisher weitestgehend
						hinderlichen Verschleppungstaktik des Kaiserhofes aus dem Weg zu gehen. Der
						Grazer Nuntius bemühte sich redlich, die Entschlossenheit des Landesfürsten
						zu bestärken und mögliche Zweifel aus dem Weg zu räumen<note
							xml:id="FN5_158">Vgl. Nr. 143.5, 149.2.</note>. Kurze Zeit später zeigte
						allerdings Kaiser Rudolf wieder Interesse an einer Lösung des
						Uskokenproblems, indem er Nuntius Spinelli und Rudolf Coraduz mit dieser
						Angelegenheit betraute. Es lag aber an den Parteien in Graz und Prag,
						Venedig von ihrer positiven Absicht zu überzeugen<note xml:id="FN5_159">Vgl.
							Nr. 151.1, 153.2.</note>, wobei die wiederholten Überfälle der Uskoken
						die Geduld der Serenissima auf eine harte Probe stellten, was wiederum die
						Kurie zum Anlass nahm, massiv auf eine rasche Lösung zu drängen<note
							xml:id="FN5_160">Vgl. Nr. 154.1, 155.2, 156.1, 157.1, 158.2.</note>.
						Erneut tauchte das im Vorjahr ungelöste Problem auf, die Umsiedlung der
						Uskoken nach Ottocan und die Stationierung einer deutschen Garnison in Zengg
						auch finanzieren zu können. Ferdinand versuchte zunächst vergeblich, über
						den kaiserlichen Botschafter am Heiligen Stuhl, Raimund von Thurn,
						Unterstützung von Rom zu erhalten<note xml:id="FN5_161">Vgl. Nr. 157.1; R.
							von Thurn an Ferdinand, Rom, 1600 Juli 1, HHStA, Familienkorr. A 9, fol.
							191r–192r.</note>. Am Kaiserhof bemühte man sich um eine Anleihe von
						Venedig, wofür eine Verpfändung Zenggs an die Serenissima überlegt
							wurde<note xml:id="FN5_162">Vgl. Nr. 158.2.</note>. Als das anfängliche
						Engagement in Prag schon nach kurzer Zeit wieder erlahmte, setzte die Kurie
						in verstärkem Maß auf Ferdinand, der wegen der drohenden Vergeltungsschläge
						der Venezianer schon im eigenen Interesse dringend handeln musste<note
							xml:id="FN5_163">Vgl. Nr. 159.1, 160.1, 161.1, 163.1, 167.1.</note>.
						Auch für Portia stand fest, dass die Beilegung des Konflikts mit Venedig an
						Ferdinand lag, doch galt dessen ungeteilte Aufmerksamkeit im Oktober 1600
						der Belagerung Kanizsas durch die Türken<note xml:id="FN5_164">Vgl. Nr.
							166.1.</note>. Als zum gleichen Zeitpunkt die Serenissima nach
							Übergriffen<pb xml:id="P5_000XXXV"/> der Uskoken auf die Insel Pag mit
						Vergeltungsmaßnahmen in der Grafschaft Mitterburg drohte<note
							xml:id="FN5_165">Vgl. Nr. 164.1.</note>, sah die Kurie dringenden
						Handlungsbedarf und griff dem innerosterreichischen Landesfursten finanziell
						unter die Arme, um die Umsiedlung der Uskoken zu ermöglichen und auf diese
						Weise den Konflikt vorerst zu entschärfen. San Giorgio infomierte Portia am
						14. Oktober 1600 über den Entschluss des Papstes, die Hälfte der
						veranschlagten 18.000 Gulden für die Besatzung von Zengg für ein oder zwei
						Jahre zu übernehmen – eine Tatsache, die bisher nicht bekannt war<note
							xml:id="FN5_166">Vgl. Nr. 165.1.</note>. Den Kaiserhof sollte man
						darüber nicht informieren, um dort erneut aufkeimende Verhandlungen nicht zu
							stören<note xml:id="FN5_167">Vgl. Nr. 167.1, 169.1.</note>. Obwohl im
						November Fortschritte hinsichtlich einer Übereinkunft zwischen der
						Serenissima und Rudolf II. zu verzeichnen waren, die auch die Finanzierung
						der Umsiedlung der Uskoken und der Besatzung Zenggs geregelt hätte,
						entschloss sich Erzherzog Ferdinand aus Angst vor Vergeltungsschlägen
						Venedigs für eine rasche Durchführung der seit langem geplanten Umsiedlung
						der Uskoken<note xml:id="FN5_168">Vgl. Nr. 170.2, 172.1.</note>. Mit der
						finanziellen Unterstützung der Kurie im Rücken wagte er, gegen sie
						vorzugehen, und bestellte Joseph Rabatta im Dezember zum Kommissar von
						Zengg. Wie in den Verhandlungen am Kaiserhof vorgesehen, sollte er vor Ort
						die beschlossenen Maßnahmen umsetzen<note xml:id="FN5_169">Vgl. HORVAT 1, S.
							322; Nr. 174.1, 179.1.</note>. Zuvor hatte Portia bereits die Hälfte der
						von Clemens VIII. versprochenen Gelder für die ersten sechs Monate
						angewiesen bekommen, die dezidiert zweckgebunden verwendet werden
							mussten<note xml:id="FN5_170">Vgl. Nr. 174.1, 175.2.</note>. Nähere
						Informationen zu den weiteren Vorgängen sind aus der Korrespondenz der
						Grazer Nuntiatur nicht zu gewinnen, da ab Ende Juli kaum Berichte Portias,
						sondern nahezu ausschließlich Weisungen des päpstlichen Staatssekretariates
						vorliegen. Zudem verließ der Nuntius im Dezember 1600 Graz und kehrte erst
						Mitte März 1601 zurück, sodass die Uskokenproblematik in seinen Schreiben
						kaum mehr thematisiert wurde.</p>
					<p>Fest steht, dass Rabatta kurze Zeit nach seiner Ernennung zum Kommissar in
						der Grafschaft Görz eine Kompagnie von Arkebusieren sammelte und mit ihnen
						nach Adelsberg zur Musterung der für Zengg bestimmten deutschen Besatzung
						zog. Fiume wurde zur Sammelstelle von Proviant und Soldaten<note
							xml:id="FN5_171">Vgl. HORVAT 1, S. 324f., 401; GRÜNFELDER 1, S.
							221.</note>. Nach Verhandlungen mit Lenkovié in Laibach traf er am 29.
						Januar 1601 mit 1.500 Arkebusieren in Zengg ein, zuvor waren rund 50 Uskoken
						aus der Stadt gefluchtet. Bereits kurze Zeit später wurde Ra-<pb
							xml:id="P5_00XXXVI"/> batta auf Betreiben des dortigen Bischofs
						Marcantonio de Dominis für ein weiteres Jahr in seinem Amt bestätigt. Der
						uskokenfreundliche Hauptmann von Zengg, Daniele Barbo, wurde von Erzherzog
						Ferdinand abgesetzt<note xml:id="FN5_172">Vgl. HORVAT 1, S. 333, 335 337,
							339f., 404; Nr. 197.2, 203.1, 209.2.</note>. Im Februar übermittelte San
						Giorgio einen Wechselbrief über 4.500 Gulden. Ob es sich dabei um die zweite
						Hälfte der zugesicherten Summe für das Jahr 1600 handelte, oder um das Ende
						November versprochene Geld, das wegen der zweieinhalbmonatigen Abwesenheit
						Portias erst zu diesem Zeitpunkt angewiesen wurde, war nicht
							festzustellen<note xml:id="FN5_173">Vgl. Nr. 193.1, 195.1.</note>.
						Rabatta sorgte im Jahr 1601 dafür, dass die Uskoken im Zaum gehalten wurden.
						Viele ihrer Anführer wurden gefangen genommen oder öffentlich gehängt,
						einzelne Übeltäter an den venezianischen General Filippo Pasqualigo
						ausgeliefert. Das bisherige Beutegut wurde zum Teil mit Gewalt eingesammelt,
						die ersten Zengger Familien wurden in das Binnenland Kroatiens umgesiedelt.
						Weiters gelang es Rabatta, eine Übereinkunft mit Venedig zu treffen, welche
						die Aktivitäten der Uskoken reglementierte. Das Finanzierungsproblem blieb
						weiter bestehen und beschäftigte alle Beteiligten, vor allem der Bischof von
						Zengg, Marcantonio de Dominis, bemühte sich um ein Übereinkommen zwischen
						der Serenissima und Rudolf II.<note xml:id="FN5_174">Vgl. HORVAT 1, S.
							339–363, 395–422; GRÜNFELDER 1, S. 224–234. De Dominis war von Kaiser
							Rudolf nach Prag berufen worden, um über die Vor- und Nachteile der
							Abholzung der Wälder bei Zengg zu informieren. Auf der Rückreise machte
							De Dominis im Januar 1602 in Graz halt und untermauerte in der Audienz
							bei Erzherzog Ferdinand die Bedeutung einer endgültigen Lösung des
							Uskokenproblems für das Verhältnis der Serenissima zu Innerösterreich.
							Portia und Ferdinands Beichtvater, Bartolomäus Viller, bestätigten De
							Dominis gegenüber den Wunsch des Landesfürsten, eine Lösung
							herbeizuführen: vgl. De Dominis an Duodo, Graz, 1602 Januar 3, HHStA,
							Venedig, Dispacci di Germania 31, S. 292–294. Eine Stellungnahme De
							Dominis' zur Uskokenproblematik vom Dezember 1599 befindet sich in:
							ASDPn, Archivio Porcia-Ricchieri IX.1.21.</note>.</p>
					<p>In der vorliegenden Edition wird das Thema Uskoken im Jahr 1601 durch den
						kurz nach dem Verlust Kanizsas im Oktober 1600 beschlossenen
						Rückeroberungsversuch in den Hintergrund gedrängt. Die Beteiligung der Kurie
						mit einer Armee unter der Leitung des Neffen von Clemens VIII., Gian
						Francesco Aldobrandini, der noch vor Beginn der Kampfhandlungen an einem
						natürlichen Tod verstarb, sowie der opferreiche Verlust der strategisch
						bedeutenden Festung lenkte das Augenmerk der päpstlichen Diplomatie 1601 auf
						diesen Krisenherd.</p>
					<p>Der Jahresbeginn 1602 hingegen wurde vom Tod Joseph Rabattas dominiert. Eine
						Gruppe von Uskoken hatte am 31. Dezember 1601 die Burg<pb
							xml:id="P5_0XXXVII"/> von Zengg gesturmt, um ihren Anfuhrer Jurissa
						Susié zu befreien, wobei Rabatta getötet wurde<note xml:id="FN5_175">Vgl.
							GRÜNFELDER 1, S. 235f.</note>. Dies schien die bisher verzeichneten
						Erfolge in der Uskokenfrage zu gefährden, doch trafen im Januar 1602
						Gesandte der Zengger Bevölkerung mit einer Stellungnahme in Graz ein, um
						über die Ereignisse zu berichten und die Entsendung von Kommissaren zu deren
						Aufklärung zu bitten. Sie sicherten zu, die zu Lebzeiten Rabattas
						getroffenen Vereinbarungen mit Venedig weiterhin einzuhalten, sodass nicht
						mit erneuten Übergriffen zu rechnen sei. Als Nachfolger Rabattas wählten die
						Bewohner Zenggs Daniel Frankol, den Vizegeneral der kroatischen Grenze<note
							xml:id="FN5_176">Vgl. Nr. 294.1, 302.2.</note>. Mit Erstaunen wurde in
						Graz festgestellt, dass es an der Meergrenze ruhig blieb<note
							xml:id="FN5_177">Vgl. Nr. 309.4.</note>, bis die Gefangennahme von
						neunzehn Uskoken durch eine venezianische Galeere im April den Frieden
						wieder zu gefährden drohte. Sowohl die Kurie als auch Erzherzog Ferdinand
						bemühten sich um eine Klärung des Falles und um die Freilassung der
						Gefangenen, da man Vergeltungsschläge der Uskoken fürchtete<note
							xml:id="FN5_178">Vgl. Nr. 313.1, 316.1, 320.1, 320.2.</note>. Aber
						obwohl sogar mit einem möglichen Bündnis der Uskoken mit den vorrückenden
						Osmanen argumentiert wurde, verblieben die Gefangenen in venezianischer
							Hand<note xml:id="FN5_179">Vgl. Nr. 324.2, 326.1, 328.1, 333.3,
							342.2.</note>.</p>
					<p>So ähnelte die Lage entlang der kroatischen Künste schon bald wieder jener
						vor Rabatta, denn trotz diverser Bemühungen konnten die Feindseligkeiten
						zwischen Venedig und den Uskoken nicht unterbunden werden. Der Friede von
						Zsitvatorok (1606) verschärfte die Situation insofern, als durch die
						Übereinkunft mit dem Osmanischen Reich die ursprüngliche Daseinsberechtigung
						der Uskoken im Grenzgebiet nicht mehr gegeben war und der Kaiser keine
						Lösung für deren Versorgung fand. 1615 eskalierte der Konflikt zwischen
						Innerosterreich und Venedig und mundete in den Uskokenkrieg – auch als
						Friauler oder Gradiskaner Krieg bekannt – , der zugleich territoriale und
						wirtschaftliche Hintergründe hatte. Erst der unter internationaler
						Beteiligung geschlossene Friede von Madrid (1617) setzte einen endgültigen
						Schlussstrich unter die Uskokenproblematik<note xml:id="FN5_180">Vgl.
							GRÜNFELDER 1, S. 237–274; BRACEWELL, S. 244–303.I.3</note>.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F5_I.3">I.4 Rekatholisierung und kirchliche Reform</head>
					<pb xml:id="P5_XXXVIII"/>
					<p>Die Rekatholisierung<note xml:id="FN5_181">Wegen der in der Forschung
							umstrittenen Terminologie „Gegenreformation“ – „Katholische Reform“ wird
							hier bewusst der von Arno Herzig geprägte Begriff Rekatholisierung
							gewählt: vgl. HERZIG, S. 77 (Anm. 3).</note> und kirchliche Reform in
						Innerösterreich nehmen im Vergleich zu den bereits behandelten Themen nur
						einen geringen Bestandteil der Korrespondenz der Grazer Nuntiatur in den
						Jahren 1599–1602 ein. Dies ist umso erstaunlicher als in dem bearbeiteten
						Zeitraum die Maßnahmen Erzherzog Ferdinands in diesem Bereich ihren Anfang
						nahmen, welche einen wesentlichen Einfluss auf die außen- und
						innenpolitischen Ereignisse hatten. Dennoch berichtete der Grazer Nuntius in
						den wöchentlichen Berichten kaum über Details des
						Rekatholisierungsprozesses, ebenso selten waren direkte Weisungen der Kurie
						in diesem Zusammenhang an Portia. Die Ursache dafür ist unbekannt, sodass
						diesbezüglich nur Vermutungen angestellt werden können. Verfügte die Kurie
						etwa über andere Informationsquellen, wie zum Beispiel die Jesuiten oder die
						Eigenbischöfe des Erzbistums Salzburg, oder vertraute sie dem jungen
						Landesfürsten in dieser Angelegenheit blind und war deshalb nicht an dieser
						Art der Berichterstattung interessiert? Für Letztgenanntes spricht, dass von
						Rom zu keinem Zeitpunkt detailliertere Informationen über die
						Rekatholisierungsmaßnahmen eingefordert wurden, sondern Erzherzog Ferdinand
						nur wiederholt mittels päpstlicher Breven oder in den Schreiben an den
						Nuntius in seinem Einsatz zum Wohle des Glaubens bestärkt wurde<note
							xml:id="FN5_182">Vgl. Nr. 3.3, 61.3, 91.1, 91.2, 94.1, 106.1, 109,1,
							110.3, 112.2, 146.2, 157.1, 157.4, 160.1, 205.1.</note>.</p>
					<p>Gesonderte Berichte über die konfessionelle Situation in Innerösterreich
						liegen der Nuntiaturkorrespondenz nicht bei, nur im Juni 1600 sandte Portia
						einen ausführlichen Rückblick über die Rekatholisierungsmaßnahmen Erzherzog
						Ferdinands in Kärnten, Krain und der Steiermark seit 1598 an die
						Kardinalnepoten San Giorgio und Aldobrandini und bat darum, dieses Schreiben
						der Congregazione di Germania oder einer Kardinalskommission vorzulegen. San
						Giorgio setzte Clemens VIII. darüber in Kenntnis und übermittelte den
						Bericht an Bernardino Morra, der trotz seiner Ernennung zum Bischof von
						Aversa im Jahr 1598 immer noch für die Congregazione dei Vescovi e Regolari
						tätig war<note xml:id="FN5_183">Vgl. Nr. 143.1, 145.3, 148.1. Vgl. FATTORI,
							S. 174f. (Anm. 77).</note>. Auf eine Reaktion Morras wartete Portia
						vergeblich, im Grunde beabsichtigte er mit dieser beeindruckenden
						Darstellung in lateinischer Sprache wohl auch etwas anderes. Er untermauerte
						damit nämlich indirekt die unbezweifelbare Notwendigkeit der Unterstützung
						der Kurie für die Türkenabwehr des innerösterreichischen Lan-<pb
							xml:id="P5_00XXXIX"/> desfürsten, um letztendlich keine Rückschläge in
						der bisher erfolgreichen Rekatholisierung zu riskieren. Der Verlust der
						Festung Kanizsa im Oktober 1600 an die Osmanen gab dem Nuntius recht und
						überzeugte Clemens VIII. von diesem Ansinnen<note xml:id="FN5_184">Vgl.
							Kapitel, Osmanen, S. XVIII f.</note>. Er kam in der Folge 1601 den
						Forderungen Innerösterreichs nach, rief aber in Erinnerung, dass er
						Erzherzog Ferdinand 1598 während seines Besuches in Ferrara nicht dazu
						ermahnt habe, die heretici aus Innerösterreich auszuweisen, da es ihm
						unmöglich schien, dieses Vorhaben unter den gegebenen Bedingungen
						umzusetzen. Deshalb habe er dem Landesfürsten damals auch keine
						Hilfsleistungen zugesichert<note xml:id="FN5_185">Vgl. Nr.
						164.1.</note>.</p>
					<p>Berichte anderer Personen außerhalb des Tätigkeitsbereiches der Nuntiatur
						über die Rekatholisierung Innerösterreichs an den Heiligen Stuhl sind für
						die bearbeitete Zeit nicht bekannt. Konkrete Anleitungen der Kurie für die
						Durchführung der inneren katholischen Reform und Rekatholisierung des Landes
						sind in den Jahren 1599-1602 nur vereinzelt vorhanden. So zum Beispiel im
						Falle der noch stark verbreiteten Praxis des Laienkelches, dessen Verwendung
						Portia in Innerösterreich vehement entgegen wirken sollte<note
							xml:id="FN5_186">Vgl. Nr. 15.1.</note>. Ebenso bestimmt zeigte man sich
						bei geistlichen Besitzungen, die durch Verpachtung, Verpfändung oder Verkauf
						in die Hände protestantischer Adeliger geraten waren. Nachdem Portia im Juni
						1600 auf diesen Missstand hingewiesen hatte, reagierte Clemens VIII. auf
						Anraten des Nuntius am 1. Juli mit entsprechenden Breven. In Rom zeigte man
						sich wenig später irritiert, als bekannt wurde, dass Erzherzog Ferdinand
						diese Güter einbehalten und nicht an die jeweiligen Bistümer rückerstatten
							wollte<note xml:id="FN5_187">Vgl. Nr. 143.6, 146.1, 146.2, 146.3, 149.1,
							153.1.</note>. Ebenso bestimmt trieb die Kurie mit Hilfe Portias die
						Errichtung eines Inquisitionstribunals in Triest voran, dem der Landesfürst
						und die erzherzoglichen Räte aufgrund der geplanten Zuständigkeit für Görz
						negativ gegenüber standen. Ein in diesem Zusammenhang übermitteltes
						päpstliches Breve überreichte Portia Erzherzog Ferdinand nicht,
						unterbreitete aber einen Alternativvorschlag, der nicht aufgegriffen wurde.
						Das Vorhaben war somit zum Scheitern verurteilt, obwohl dafür bereits
						Vorbereitungen getroffen worden waren<note xml:id="FN5_188">Vgl. Nr. 153.1,
							155.1, 166.1, 169.1.</note>.</p>
					<p>Portia hatte am Beginn seiner Tätigkeit als Nuntius im Jahr 1592 eine
						Instruktion erhalten, die ihm als Leitfaden für seine Tätigkeit in
						Innerösterreich dienen sollte und seine Aufgabenbereiche umriss, deren
						Hauptaugenmerk der inneren kirchlichen Reform und Rekatholisierung galt.
							Zur<pb xml:id="P5_00000XL"/> erfolgreichen Umsetzung der Klerusreform
						sollte er sich vor allem der Visitationen bedienen, die als Grundlage in
						diesem Betätigungsfeld angesehen wurde<note xml:id="FN5_189">Vgl. RAINER, GN
							3, S. 14–31.</note>. Und so visitierte er in den hier bearbeiteten
						Jahren die Pfarreien des Stiftes St. Lambrecht 1598/1599 sowie das
						Prämonstratenserkloster Griffen und das Land Kärnten im Februar/März
							1600<note xml:id="FN5_190">Vgl. Kapitel, Reisen, S. LIII, LIX. Zur
							Visitation der Pfarreien des Stiftes St. Lambrecht sind kaum
							Informationen vorhanden. Portia hatte sich mit der Reform des
							verschuldeten Klosters bereits 1596 beschäftigt und es 1597 visitiert:
							vgl. RAINER, GN 4, Nr. 186, 302, 305, 310, 312, 315, 322. Ein
							Visitationsbericht vom 28. Juni 1597 befindet sich in: ASDPn, Archivio
							Porcia-Ricchieri IX.1.18.</note>. Die Visitation und Auflosung des kaum
						besiedelten Zisterzienserinnenklosters Friesach, womit Portia mittels Breve
						vom 21. Januar 1599 betraut worden war, wurde vorerst wohl aufgrund anderer
						Verpflichtungen des Nuntius verschoben<note xml:id="FN5_191">Nr. 5.1 (Breve
							im Volltext).</note>. Nachdem sich Vertreter des Zisterzienserordens
						aber gegen die Aufhebung des Klosters ausgesprochen und der Grazer Nuntius
						das Kloster im März 1600 aufgesucht hatte, sah Clemens VIII. im Dezember
						1600 vorerst davon ab<note xml:id="FN5_192">Vgl. Nr. 153.3, 1581, 171.1,
							174.2.</note>. Die geplante Reise nach Krain verschob er im Juni 1600
						auf unbestimmte Zeit, obwohl er im Jahr zuvor auf die geringen Erfolge der
						Rekatholisierung im Bistum Laibach hingewiesen hatte<note xml:id="FN5_193"
							>Vgl. Kapitel, Reisen, S. LIX f. Vgl. Nr. 62.2, 66.1.</note>.</p>
					<p>Als Portia sich im Februar 1600 auf den Weg nach Kärnten machte, war eines
						seiner Ziele das Prämonstratenserkloster Griffen, das er gemäß dem
						päpstlichen Breve vom 17. September 1599 visitieren sollte. Zudem war es
						seine Aufgabe, sich ein Bild über die allgemeinen kirchlichen Zustände sowie
						die Fortschritte der katholischen Reform des Landes zu machen<note
							xml:id="FN5_194">Vgl. Nr. 75.1 (Breve im Volltext), 121.2.</note>.
						Griffen, das zu den bambergischen Besitzungen in Kärnten zählte, stand seit
						der Resignation des Propstes Martin Brenner Anfang März 1599 unter
						weltlicher bambergischer Administration und sollte so schnell wie möglich
						einen geeigneten Geistlichen als Propst oder Administrator erhalten, um so
						den sittlichen Verfall der Ordensniederlassung zu unterbinden<note
							xml:id="FN5_195">Vgl. Nr. 62.1, 75.1.</note>. Von seiner Tätigkeit in
						Griffen erfährt man aufgrund der schlechten Überlieferungssituation der
						Berichte Portias in dieser Zeit nichts. Nur eine von ihm erlassene, aus 49
						Punkten bestehende Verordnung für die Ordensniederlassung vom 9. März 1600
						ist in den Österreichischen Akten des HHStA erhalten<note xml:id="FN5_196"
							>Vgl. Nr. 121.2. Constitutiones pro Monasterio Griffensi, Griffen, 1600
							März 9, HHStA, Österr. Akten, Kärnten 24 [18 fol.].</note>. Portia kam
						im Rahmen der Visitation zum Schluss, dass der<pb xml:id="P5_0000XLI"/> neue
						Propst mangels geeigneter Personen nicht aus den eigenen Reihen hervorgehen
						könne, sondern von außerhalb kommen und postuliert werden müsse. Tatsächlich
						wurde Philipp Baumann aus dem Mutterkloster Oberzell bei Würzburg im August
						1600 zum Propst bestellt<note xml:id="FN5_197">Vgl. SCHROLL, S.
						88f.</note>.</p>
					<p>Zu Kärnten im Allgemeinen teilte der Grazer Nuntius seine Beobachtungen in
						den Berichten aus Graz an die Kurie mit und informierte über Verzögerungen
						bei der Zerstörung protestantischer Kirchen oder der Ausweisung der
						Prädikanten. Bezüglich der bambergischen Besitzungen stellte Portia nach dem
						Treffen mit Vizedom Georg von Stadion fest, dass eine weitestgehende
						Übereinstimmung in der geplanten Umsetzung der Rekatholisierungsmaßnahmen
						zwischen Bamberg und Erzherzog Ferdinand bestand. Von grundlegender
						Bedeutung erschien ihm die Rückführung der Städte Klagenfurt und Villach zur
						römisch–katholischen Kirche durch die Entfernung der Prädikanten und
						protestantischen Schulmeister<note xml:id="FN5_198">Vgl. Nr. 114.1, 121.2,
							143.4.</note>. Seine Aufmerksamkeit galt vor allem der Pfarrkirche St.
						Jakob in Villach, deren Patronat seit 1594 erneut in den Händen der
						protestantischen Mitglieder der Familie Dietrichstein lag. Im Zuge der von
						Bamberg vorangetriebenen Reformmaßnahmen in Kärnten entbrannte um dieses
						Patronat ein sechsjähriger Rechtsstreit, der sogenannte Villacher Handel
							(1594–1600)<note xml:id="FN5_199">Vgl. Nr. 121.2.</note>. Um es dem Haus
						Dietrichstein zu erhalten, verzichtete Karl von Dietrichstein 1600 zu
						Gunsten Kardinal Franz von Dietrichsteins darauf, was allerdings einen
						zusätzlichen Konflikt auslöste, da die Kurie es schon zuvor auf den Bischof
						von Bamberg übertragen hatte<note xml:id="FN5_200">Vgl. Nr. 121.2, 122.1,
							124.1. Laut Looshorn hatte Kardinal Dietrichstein das Patronat am 15.
							Februar 1600 erhalten: vgl. LOOSHORN 5, S. 304. Kardinal Dietrichstein
							informierte Clemens VIII. schon am 9. März über die bereits erfolgte
							Übertragung des Patronats auf seine Person: vgl. Dietrichstein an
							Clemens VIII., Wischau, 1600 März 9, ASV, Fondo Borghese, serie III 87
							AB, f. 14r–v. Die Kurie unterrichtete Dietrichstein am 22. April
							darüber, dass das Patronat bereits auf den Bischof von Bamberg
							übertragen worden war, was er nicht begrüßte und um die Übermittlung des
							päpstlichen Entschlusses bat: vgl. Nr. 126.1; Dietrichstein an San
							Giorgio, Kremsier, 1600 Mai 16, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 AB, f.
							13r–v. Die hier beschriebenen Verhandlungen mit Kardinal Dietrichstein
							waren bisher in diesem Ausmaß nicht bekannt: vgl. KOLLER–NEUMANN, S.
							51–77.</note>. Dietrichstein akzeptierte den Entschluss des Papstes
						nicht und konnte von Portia erst in persönlichen Gesprächen während der
						Feierlichkeiten anlässlich der Hochzeit Erzherzog Ferdinands und Maria Annas
						im April 1600 von der Notwendigkeit überzeugt werden, den Patriarchen von
						Aquileia, Francesco Barbaro, zu<pb xml:id="P5_000XLII"/> mindest mit der
						Bestellung eines katholischen Priesters zu beauftragen<note xml:id="FN5_201"
							>Vgl. Nr. 129.3.</note>. Als solcher war aber bereits auf Anordnung des
						„rechtmäßigen Patronatsherrn“, des Bischofs von Bamberg, am 19. Mai Johann
						Kellermann von Pottenstein aus der Diözese Bamberg ernannt worden, was die
						Verhandlungen zusätzlich erschwerte<note xml:id="FN5_202">Vgl. Nr.
							134.2.</note>. In Rom bezweifelte man wiederholt den vollständigen
						Verzicht Kardinal Dietrichsteins auf das Patronat, der der Kurie seine
						Position durch seinen römischen Agenten, Fabio Ursolini, und seinen nach Rom
						entsandten Vertrauensmann Johannes Vivarius darlegen ließ<note
							xml:id="FN5_203">Vgl. Nr. 131.1, 133.1, 138.3.</note>. Er argumentierte,
						dass es nicht rechtens gewesen sei, auch dem katholischen Teil der Familie
						Dietrichstein das Patronatsrecht zu entziehen<note xml:id="FN5_204">Vgl. Nr.
							142.2.</note>. Dennoch hielt die Kurie an ihrem Entschluss fest, was
						Portia wesentlich unterstützte, da er ansonsten fehlendes Engagement des
						Bischofs von Bamberg bei den Rekatholisierungsmaßnahmen in Kärnten
							fürchtete<note xml:id="FN5_205">Vgl. Nr. 143.5.</note>. Bis zum Juni
						findet dieser Konflikt regelmäßig in der Korrespondenz der Grazer Nuntiatur
						seinen Niederschlag, danach bricht die Berichterstattung darüber völlig ab.
						Dies könnte damit in Zusammenhang stehen, dass Kardinal Dietrichstein sich –
						vielleicht auch unter dem Druck der massiven gegenreformatorischen Maßnahmen
						Erzherzog Ferdinands in Kärnten – in der zweiten Jahreshälfte der
						päpstlichen Entscheidung fügte.</p>
					<p>Der Heilige Stuhl versah den Grazer Nuntius aber auch mit anderen, der
						katholischen Reform dienlichen Aufträgen in Diözesen außerhalb der Erblande.
						Hierzu zählt die Entsendung Portias zu den Bischofswahlen in Bamberg (1599)
						und Brixen (1601) sowie zur Visitation des Hochstiftes Passau und dessen
						Kapitels mit der anschließenden Bestellung eines Administrators für das
						Bistum (1599)<note xml:id="FN5_206">Vgl. Kapitel, Reisen, S. LIII–LIX, LXI
							f.</note>. Während dieser Reisen informierte Portia die Kurie in der
						Nuntiaturkorrespondenz nicht nur über die Zustände in diesen Diözesen,
						sondern teilte auch seine Beobachtungen über andere geistliche und weltliche
						Territorien mit. Dazu zählten die Bistümer Würzburg, Eichstätt, Mainz,
						Paderborn und Magdeburg sowie die Pfalzgrafschaft Neuburg<note
							xml:id="FN5_207">Vgl. Nr. 27.1, 30.2, 89.1.</note>.</p>
					<p>Unabhängig von diesen Aufträgen berichtete Portia über Missstände außerhalb
						Innerösterreich und machte die Kurie auf die in Wien und Umgebung immer noch
						praktizierte Kommunion in beiderlei Gestalt<note xml:id="FN5_208">Vgl. Nr.
							10.1</note>, den<pb xml:id="P5_00XLIII"/> Widerstand der Protestanten in
						Linz bzw. Österreich ob der Enns<note xml:id="FN5_209">Vgl. Nr. 127.2,
							250.1, 306.2.</note> oder die Problematik bei der Errichtung eines
						Jesuitenkollegs in Linz<note xml:id="FN5_210">Vgl. Nr. 125.2, 130.1,
							134.2.</note> aufmerksam.</p>
					<p>Großes Augenmerk legte der Grazer Nuntius im Jahr 1599 auf die Missstände in
						Salzburg, die seiner Meinung nach vor allem auf die mangelnde
						Reformtätigkeit von Erzbischof Wolf Dietrich von Raitenau zurückzuführen
						waren. Dadurch wurden die in Innerösterreich gelegenen Eigenbistümer Seckau,
						Gurk und Lavant in Mitleidenschaft gezogen und in ihrem Reformwillen
						beeinträchtigt, der mit jenem des Landesfürsten konform ging. Um dieser
						Entwicklung entgegenzuwirken, sollten die Salzburger Suffragane von der
						Kurie in ihrem Handeln bestärkt und Bischof Raitenau zu einem moralisch
						einwandfreien Lebenswandel angehalten werden<note xml:id="FN5_211">Vgl. Nr.
							46.3, 55.2, 70.1, 78.1, 95.2.</note>. Portia legte einem Bericht vom 30.
						August 1599 ein Schriftstück mit dem Titel Disordini di Monsig. Arcivescovo
						di Salzburg, che s’odono nelle Provincie et che eccitano pensiero di
						ricorrer a Roma bei, in dem er Beispiele für das Fehlverhalten des
						Salzburger Erzbischofs gegenüber seinen Suffraganen und dem Kapuzinerorden
						auflistete und unmissverständlich auf dessen ausschweifenden Lebensstil
							hinwies<note xml:id="FN5_212">Vgl. Beilage der Nr. 70.1 (nicht im
							Volltext abgedruckt).</note>. Die Kurie zeigte sich entsetzt, obwohl
						anzunehmen ist, dass sie bereits von anderer Stelle über diese Zustände
						informiert worden war<note xml:id="FN5_213">Vgl. Nr. 73.1.</note>. Darüber
						hinaus hatte das Schreiben durchaus unangenehme Folgen für Portia. Raitenau,
						der von den Anschuldigungen des Grazer Nuntius erfahren hatte, zeigte sich
						verärgert und ließ ihm das über Dritte mitteilen. Um den entsprechenden
						Rückhalt des Heiligen Stuhles zu bekommen, rechtfertigte der Nuntius sein
						Vorgehen und bat um Hilfe bei der Aussöhnung mit dem Erzbischof. San Giorgio
						beruhigte ihn diesbezüglich und forderte ihn auf, sich diese Situation nicht
						zu Herzen zu nehmen<note xml:id="FN5_214">Vgl. Nr. 93.2, 94.1.</note>. In
						den folgenden Jahren äußerte sich Portia in den vorhandenen Schreiben nicht
						mehr über die Missstände im Erzbistum Salzburg, versäumte es aber nicht,
						anlässlich eines Aufenthaltes in Salzburg, Raitenau im Januar 1601
						persönlich Vorhaltungen hinsichtlich seines Lebenswandels zu machen, was die
						Kurie begrüßte<note xml:id="FN5_215">Vgl. Nr. 186.1.</note>.</p>
					<p>Verstöße gegen die erzherzoglichen Verordnungen und deren Ahndung erwähnte
						der Grazer Nuntius in seinen Schreiben meist beiläufig und nur bei
						vereinzelten Fällen wurde darauf zu einem späteren Zeitpunkt wieder<pb
							xml:id="P5_000XLIV"/> Bezug genommen. So informierte Portia die Kurie
						zum Beispiel im Jahr 1599 über die Bestrafung eines von der protestantischen
						Landschaft bezahlten Buchhändlers, der mit einem Flugblatt gehandelt hatte,
						das den Papst in Gesellschaft der Königin von England in unanständiger Weise
							zeigte<note xml:id="FN5_216">Vgl. Nr. 6.1.</note>, über eine Verhaftung
						wegen der Abhaltung eines protestantischen Begräbnisses mit Predigt
						außerhalb von Graz<note xml:id="FN5_217">Vgl. Nr. 62.2, 66.1.</note> oder
						die Inhaftierung des innerösterreichischen Agenten am kaiserlichen Hof Hans
						Georg Kandelberger und des steirischen Landschaftssekretärs Hans Adam
							Gabelkofler<note xml:id="FN5_218">Vgl. Nr. 66.1, 89.2.</note>. Diese
						Fälle wurden in Graz behandelt und sollten – wie Portia feststellte – als
						Exempel für die gnadenlose Umsetzung der rekatholisierenden Verordnungen des
						Landesfürsten dienen. Ähnlich verhielt es sich mit dem Prädikanten Paul
						Peter Zahn auf Schloss Waldstein bei Deutschfeistritz, der im April 1602
						gefangen genommen und zum Tod verurteilt wurde. Nachdem er zur
						Galeerenstrafe begnadigt worden war, gelang ihm auf der Reise nach Triest
						jedoch die Flucht und er kehrte in seine sächsische Heimat zurück<note
							xml:id="FN5_219">Vgl. Nr. 317.2, 342.3.</note>.</p>
					<p>Vereinzelt führte Portia in seinen Schriftstücken auch konkrete Maßnahmen an,
						die zur Wiederherstellung der kirchlichen Einheit in Innerösterreich
						durchgeführt wurden. Dazu zählten vor allem die äußerst knappen Erwähnungen
						über die Tätigkeit der Reformationskommissionen im salzburgischen
							Grenzgebiet<note xml:id="FN5_220">Vgl. Nr. 89.2.</note>, in der
							Unter-<note xml:id="FN5_221">Vgl. Nr. 97.1, 99.1.</note> und
							Obersteiermark<note xml:id="FN5_222">Vgl. Nr. 119.1, 125.2.</note> sowie
						in Kärnten<note xml:id="FN5_223">Vgl. Nr. 145.2, 166.1.</note>. Besondere
						Erwähnung fand dabei der Bischof von Seckau, Martin Brenner, dem als Leiter
						der Reformationskommissionen eine entscheidende Rolle in der
						Rekatholisierung Innerösterreichs zuteil wurde. Dieser unterrichtete den
						Grazer Nuntius persönlich über die Erfolge der Kommissionsarbeit und wurde
						dafür von der Kurie wiederholt auch mittels päpstlichem Breve belobigt<note
							xml:id="FN5_224">Vgl. Nr. 125.2, 130.1, 138.3, 140.1, 156.1.</note>. Die
						Kurie unterstützte durch die Erteilung von Fakultäten zur Absolution von der
						Häresie die Rekatholisierung in den innerösterreichischen Ländern. Bischof
						Brenner, Portia und mehrere Priester in der Ober- und Untersteiermark baten
						darum, worüber die Congregazione del Sant'Officio entscheiden sollte<note
							xml:id="FN5_225">Vgl. Nr. 3.1, 7.2.</note>. Der diesbezüglichen Bitte
						des Administrators der Diözese Passau, Christoph Pötting, vom Dezember<pb
							xml:id="P5_0000XLV"/> 1599 verdanken wir die Namen jener siebzehn
						Priester und der dazugehörigen Pfarreien, die eine derartige Fakultät
							benötigten<note xml:id="FN5_226">Vgl. Beilage der Nr. 93.4 (nicht im
							Volltext abgedruckt).</note>. Da dieses Anliegen über Portia an die
						Kurie herangetragen worden war, wurde er auf die Entscheidung der
						Kongregation verwiesen, die diese im März 1600 traf<note xml:id="FN5_227"
							>Vgl. Nr. 96.1.</note>. Ebenso erging es mit dem Ersuchen Bischof
						Brenners für sich und weitere zehn bis zwölf Priester<note xml:id="FN5_228"
							>Vgl. Nr. 95.2, 98.1, 100.1, 102.1.</note>. Der Nuntius selbst bat im
						Januar 1600 um die Ausweitung seiner Befugnisse, damit er den Priestern der
						Salzburger Suffraganbistümer Gurk und Lavant die Befugnis zu dieser
						Absolution erteilen könne. Bereits im Februar wurde dem stattgegeben, doch
						erhielt Portia die Fakultät vermutlich aufgrund seiner Abwesenheit von Graz
							verspätet<note xml:id="FN5_229">Vgl. Nr. 108.1, 115.1, 118.1, 121.2,
							122.1.</note>.</p>
					<p>Im Zusammenhang mit den Maßnahmen Erzherzog Ferdinands stehen auch die
						Berichte Portias über die Vernichtung des protestantischen Schriftgutes
						unter der Leitung der Bischöfe von Seckau und Lavant sowie des Kanzlers der
						Universität, Christoph Mayer, im November 1599 in Graz oder die Konversion
						zweier bedeutender Adeliger im Januar 1602<note xml:id="FN5_230">Vgl. Nr.
							92.1, 294.2.</note>. Weiters wurde der Kurie eine Kopie des Edikts
						Erzherzog Ferdinands zur Ausweisung der evangelischen Prädikanten, Schreiber
						und Schulmeister aus den innerösterreichischen Ländern vom 1. März 1601
						übermittelt. Ob dies auf Wunsch des Heiligen Stuhles erfolgte, kann nicht
						festgestellt werden<note xml:id="FN5_231">Vgl. Nr. 209.2.</note>.</p>
					<p>Zur Festigung des katholischen Glaubens unter der breiten Bevölkerung zählten
						aber auch Neuerungen im kirchlichen Bereich. Erzherzog Ferdinand bemühte
						sich wegen des akuten Mangels an katholischen Predigern in Graz mit Hilfe
						der Kurie um den berühmten Kapuziner Ludwig von Einsiedel aus Sachsen.
						Dieser war schon 1594 auf Wunsch Erzherzog Ferdinands von Tirol nach
						Innsbruck gekommen und hatte dort als Guardian und Novizenmeister im neu
						gegründeten Kapuzinerkloster sowie als Beichtvater von Erzherzogin Anna
						Caterina und ihren Töchtern gewirkt. Da er für seine außerordentlich guten,
						deutschsprachigen Predigten und seine Erfahrungen mit der Konversion von
						Protestanten bekannt war, wollte der innerösterreichische Landesfürst sich
						die Fähigkeiten des Kapuziners in Graz zu Nutze machen. Darüber hinaus
						stellte Portia dem Heiligen Stuhl im Zuge der Bitte um die Vermittlung des
						Predigers die Gründung eines Kapuzinerklosters in der innerösterreichischen
						Residenzstadt in Aussicht, was wesentlich zur Durchsetzung des
						römisch–katholischen Glaubens bei-<pb xml:id="P5_000XLVI"/> tragen
							könnte<note xml:id="FN5_232">Vgl. Nr. 36.1.</note>. Unmittelbar nach
						dieser Anfrage sagte der Heilige Stuhl am 22. Mai 1599 die Entsendung Pater
						Ludwigs nach Graz zu, dennoch musste man sich dort bis zu seiner Ankunft
						Mitte Juli gedulden, da er ursprünglich anderswo eingesetzt werden sollte.
						Am 18. Juli predigte er erstmals vor einer großen Anzahl von Menschen und
						wiederholte dies später in der ehemaligen protestantischen Kirche des
						Eggenberger Stifts unter großem Zuspruch<note xml:id="FN5_233">Vgl. Nr.
							40.1, 46.4, 55.2, 57.1, 58.1, 61.3, 90.2.</note>. Gerade deshalb bemühte
						sich Erzherzog Ferdinand schon Ende September 1599 um den weiteren Verbleib
						des Paters in Graz<note xml:id="FN5_234">Vgl. Ferdinand an Aldobrandini,
							Graz, 1599 September 27, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 C, fol.
							84r–v.</note>, dieser sollte aber auch andernorts wirken und so konnte
						Kardinal San Giorgio die Abberufung vorerst nur verzögern<note
							xml:id="FN5_235">Vgl. Nr. 103.1.</note>. Wann der begabte Prediger
						Innerösterreich verlassen hat, kann nicht genau festgestellt werden, sicher
						ist, dass er im Juli 1601 in Augsburg eintraf und dort seine Arbeit
							aufnahm<note xml:id="FN5_236">Vgl. HOHENEGGER, S. 62.</note>. Bei der
						Grundsteinlegung für das Kapuzinerkloster in Graz im August 1600 war bereits
						Lorenzo da Brindisi anwesend<note xml:id="FN5_237">Vgl. Nr. 36.1, 155.2,
							156.1.</note>.</p>
					<p>In die in diesem Band bearbeitete Zeit fällt eine weitere Klostergründung in
						der innerösterreichischen Residenzstadt, die auf den persönlichen Wunsch von
						Erzherzogin Maria zurückging und von ihr maßgeblich vorangetrieben wurde.
						Während ihrer Kindheit in München hatte sie das Klarissenkloster St. Jakob
						am Anger kennen gelernt, das mit dem Haus Wittelsbach eng verbunden war.
						Deshalb strebte sie nach einer solchen Ordensniederlassung in ihrer
						unmittelbaren Nähe in Graz<note xml:id="FN5_238">Vgl. NASCHENWENG,
							Klarissen, S. 190.</note>. Schon 1597 hatte sie sich mit diesem Wunsch
						an die Kurie gewandt und um eine Vereinigung des geplanten Nonnenklosters
						mit dem Dominikanerkloster in Graz gebeten<note xml:id="FN5_239">Vgl.
							RAINER, GN 4, Nr. 331.</note>. Im September 1601 – mitten in den letzten
						Vorbereitungen für den Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa und während
						der dadurch bedingten Abwesenheit Erzherzog Ferdinands von Graz – richtete
						Maria erneut ein Memorial mit der Bitte um Erlaubnis zur Gründung eines
						Nonnenklosters an Kardinal Aldobrandini<note xml:id="FN5_240">Vgl. Nr.
							253.2. Die hier beschriebenen Verhandlungen bis zur Gründung des
							Klosters – vor allem hinsichtlich der Ordensniederlassung in Judenburg –
							waren bisher nicht bekannt: vgl. HERZOG; WICHNER, Clarissenkloster;
							NASCHENWENG, Klarissen.</note>. Dieser signalisierte umgehend seine
						Bereitschaft zur Unterstützung des Vorhabens, vertröstete Maria aber
						bezüglich einer Entscheidung über mehrere Monate, sodass sie sich gezwungen
							sah,<pb xml:id="P5_00XLVII"/> ihre Bitte wiederholt mittels Portia
							vorzubringen<note xml:id="FN5_241">Vgl. Nr. 257.3, 264.2, 270.1, 273.3,
							282.1.</note>. Auch Erzherzog Ferdinand unterstützte das Anliegen seiner
						Mutter und richtete im Dezember 1601 gemeinsam mit ihr ein Schreiben an den
						Kardinalnepoten, wenn auch dem Nuntius eine derartige Belästigung
						Aldobrandinis widerstrebte<note xml:id="FN5_242">Vgl. Nr. 284.2.</note>.
						Anfang Januar 1602 unterrichtete Aldobrandini die Erzherzöge, dass über den
						Wunsch Marias bereits in der Congregazione dei Regolari verhandelt worden
						war und die Bedingungen dafür schriftlich übermittelt werden sollten<note
							xml:id="FN5_243">Vgl. Nr. 288.1.</note>. Die Erzherzogin zeigte sich
						überglücklich über diese Entwicklung und wies auf ihren bereits formulierten
						Vorschlag hin, das Nonnenkloster in Judenburg aufzulösen und es mit der
						geplanten Neugründung zusammenzulegen. Dies sollte auch in der endgültigen
						Entscheidung berücksichtigt werden. Dem Schreiben Portias vom 25. Februar
						1602 zufolge hatte Clemens VIII. der Aufhebung und Inkorporation des
						Klosters in Judenburg bereits zugestimmt und ein entsprechendes Breve an
						Portia geschickt<note xml:id="FN5_244">Vgl. Nr. 292.1, 296.1, 300.1, 301.2,
							303.1.</note>. Dieses konnte bisher nicht ausfindig gemacht werden und
						wird auch in den Arbeiten über das Klarissenkloster in Judenburg nicht
							erwähnt<note xml:id="FN5_245">Vgl. WICHNER, Clarissenkloster, S.
							436–441; ANDRITSCH, Judenburg, S. 170f.</note>. Anfang März informierte
						man Aldobrandini aus Graz, dass die steirische Landschaft Erzherzogin Maria
						das leer stehende, ehemalige protestantische Schulgebäude mit der
						dazugehörenden Kirche geschenkt habe, das für das geplante Kloster
						hervorragend geeignet sei<note xml:id="FN5_246">Vgl. Nr. 302.1.</note>.
						Mitte März forderte die Congregazione dei Regolari weitere noch fehlende
						Informationen über die Errichtung des Nonnenklosters ein<note
							xml:id="FN5_247">Vgl. Nr. 305.1, 308.1.</note>. Dies bedeutete eine
						Verzögerung, die aber auch dadurch bedingt erschien, dass die Angelegenheit
						in die Zuständigkeit des Sekretärs der Kongregation, Girolamo Agucchi,
						gelangt war. Erzherzogin Maria bat diesbezüglich um Intervention
							Aldobrandinis<note xml:id="FN5_248">Vgl. Nr. 306.1.</note>. Nachdem die
						gewünschten Informationen nach Rom gelangt waren, wurden die Verhandlungen
							vorangetrieben<note xml:id="FN5_249">Vgl. Nr. 310.1, 312.1,
							316.1.</note>. Im April drängte Erzherzogin Maria erneut auf die
						erbetene Erlaubnis und bat Kardinal Aldobrandini, sich dafür einzusetzen,
						dass es direkt dem Heiligen Stuhl bzw. in dessen Vertretung dem Bischof von
						Seckau und dessen Nachfolgern unterstellt werde. Diese Bitte hatte sie auch
						in ihrer undatierten Supplik an Clemens VIII. vorgebracht. Gerechtfertigt
						wurde dies mit den üblen Zuständen in den Franziskanerklös<pb
							xml:id="P5_0XLVIII"/> tern der Österreichischen Ordensprovinz<note
							xml:id="FN5_250">Vgl. Nr. 313.1.</note>. Schon im Mai sollte der Agent
						Portias in Rom, Alfonso Pico, die Erlaubnis zur Gründung des Nonnenklosters
						nach Graz schicken, doch war das päpstliche Breve mit dem 6. Juli 1602
							datiert<note xml:id="FN5_251">Vgl. Nr. 321.1, 323.1. Das Breve wird im
							Volltext wiedergegeben: Nr. 332.1.</note>. Erzherzogin Maria erfuhr über
						den Nuntius von der Zusage und bedankte sich für die Unterstützung, die der
						erzherzoglichen Familie immer wieder zuteil wurde<note xml:id="FN5_252">Vgl.
							Nr. 326.2, 329.1.</note>. Wann genau das Breve Clemens’ VIII. in Graz
						eintraf, kann leider nicht festgestellt werden, da eine Empfangsbestätigung
						in den Nuntiaturberichten fehlt. Darin wurden die Bedingungen für die
						Grundung eines Klarissenklosters in Graz spezifiziert, die unter anderem in
						der Auflosung des Klosters in Judenburg und der Ubertragung der Guter und
						Einkünfte auf die neue Ordensniederlassung sowie der Übernahme der
						geistlichen Leitung durch Bischof Martin von Seckau bestanden<note
							xml:id="FN5_253">Vgl. Nr. 332.1.</note>. Mit der Durchführung dieser
						Erlässe in Judenburg beauftragte Portia Ende September den Abt von St.
						Lambrecht, Martin Alopitius, und den Pfarrer von Pöls, Sigmund Rebhuen, der
						zum dortigen Administrator ernannt wurde<note xml:id="FN5_254">Vgl. Portias
							Schreiben in dieser Angelegenheit: Graz, 1602 September 24, StLA,
							Meillerakten XVI-J-2.</note>. Warum es letztendlich nicht zur Auflosung
						des Klosters in Judenburg gekommen ist, kann weder durch die eingesehenen
						Archivalien noch durch die Sekundärliteratur geklärt werden. In der
						Cosmographia AustriacoFranciscana von P. Herzog wird ein Schreiben der
						Nonnen aus Judenburg aus dem Jahr 1603 wiedergegeben, in denen sie die
						Bedingungen für ihren Wechsel in das Kloster in Graz darlegten. Diese
						stimmten aber nicht mit der ursprünglichen Gründungsidee der Erzherzogin
						überein, sodass eine einvernehmliche Auflosung des Klosters unmoglich
							erschien<note xml:id="FN5_255">Vgl. HERZOG, S. 708f.</note>. Dotiert
						wurde die Ordensniederlassung in Graz dank Erzherzog Ferdinand mit Erträgen
						aus dem Hall- und Salzamt in Aussee sowie aus der Ortschaft St. Margarethen
						bei Marburg<note xml:id="FN5_256">Vgl. HERZOG, S. 746 (Gründungsurkunde vom
							1. Juli 1603 im Volltext abgedruckt, S. 744–751).</note>.</p>
					<p>Schon im November 1602 kamen die ersten acht Frauen aus dem Münchner
						Klarissenkloster nach Graz und besiedelten das in der Zwischenzeit
						adaptierte Gebäude. Am 25. November wurde die Kirche konsekriert<note
							xml:id="FN5_257">Vgl. OER, S. 6; NASCHENWENG, Klarissen, S. 191.</note>.
						Für Erzherzogin Maria nahm dieses Kloster in ihren letzten Lebensjahren eine
						bedeutende Rolle ein. Sie verfügte im Kloster über eine eigene Zelle<pb
							xml:id="P5_000XLIX"/> und nahm aktiv am Klosterleben teil. Kurz vor
						ihrem Tod wurde sie sogar in den Orden aufgenommen und innerhalb der
						Klostermauern beigesetzt<note xml:id="FN5_258">Vgl. NASCHENWENG, Klarissen,
							S. 193–198.</note>. Obwohl das Kloster unmittelbar dem Heiligen Stuhl
						unterstellt werden sollte, gehörte es auf Wunsch der Nonnen ab 1603 der
						Straßburgisch-Bayerischen Ordensprovinz an. Erst 1688 wurden die Grazer
						Klarissen, nach vielen Jahren der Auseinandersetzung mit den dortigen
						Franziskanern, in die Österreichische Ordensprovinz eingegliedert<note
							xml:id="FN5_259">Vgl. OER, S. 8–20; NASCHENWENG, Klarissen, S. 199f.
							Clemens VIII. richtete am 13. März 1603 ein Breve an Portia, in dem die
							Zuordnung des Klosters in die Straßburgisch–Bayerische Ordensprovinz
							festgelegt wurde (im Volltext abgedruckt): vgl. HERZOG, S.
						747f.</note>.</p>
					<p>Interessant ist, dass in der gesamten Nuntiaturkorrespondenz zwischen Portia
						und Aldobrandini kein einziges Mal der hier in Frage kommende Orden genauer
						spezifiziert wird und einzig die allgemeine Bezeichnung eines monasterio di
						monache Erwähnung findet, nur in der undatierten Supplik der Erzherzogin und
						im Breve Clemens’ VIII. wird auf die Klarissen konkret Bezug genommen<note
							xml:id="FN5_260">Vgl. Supplik Eh. Marias [o. D.]: ASV, Secr. Brev., Reg.
							323, [o. fol.]; Nr. 332.1. Nur ein einziges Mal wird von Portia die
							Bezeichnung monasterio delle moniali verwendet: vgl. Nr. 164.2.</note>.
						Daneben erwähnt Portia in einem Bericht vom 22. April 1602 das
						Klarissenkloster in Wien als Beispiel für eine Ordensniederlassung, die
						nicht unter der Observanz der Österreichischen Franziskanerprovinz
							stand<note xml:id="FN5_261">Vgl. Nr. 313.1.</note>.</p>
					<p>Nicht zu unterschätzen ist die Rolle des Jesuitenordens in der Durchführung
						der Rekatholisierung und kirchlichen Reform Innerösterreichs, der 1573 seine
						Tätigkeit in Graz aufnahm. Durch die Arbeit im schulischen und
						seelsorgerischen Bereich sowie durch seine Nähe zum Landesfürsten nahm er
						auf die Festigung des romisch-katholischen Glaubens großen Einfluss<note
							xml:id="FN5_262">Vgl. HEISS.</note>. Aus diesem Grund bemühten sich
						Erzherzog Ferdinand und zuvor schon sein Vater Erzherzog Karl um die
						finanzielle Stärkung des Ordens, die die Gründung weiterer Kollegien in den
						innerösterreichischen Ländern möglich machen sollte. Während der hier
						bearbeiteten Jahre der Grazer Nuntiatur wurde diesbezüglich mehrmals
						versucht, wirtschaftlich und personell heruntergekommene Klöster aufzulösen
						und deren Güter sowie Einkünfte dem Jesuitenorden zu übertragen. Nicht alle
						diese Versuche waren von Erfolg gekrönt, obwohl sie den von Clemens VIII.
						empfohlenen Reformmaßnahmen vollends entsprachen<note xml:id="FN5_263">So z.
							B. in der Instruktion für Portia vom 13. April 1592: vgl. RAINER, GN 3,
							S. 14–31. Vgl. dazu auch GANZER, S. 26; METZLER, S. 39.</note>. Während
						es im Fall der Klöster Griffen<pb xml:id="P5_000000L"/> und Arnoldstein in
						Kärnten vor allem aufgrund des massiven Widerstandes des Bischofs von
						Bamberg vorerst zu keiner Aufhebung kam, wurde zum Beispiel die endgültige
						Übergabe des Klosters Millstatt an die Grazer Jesuiten im Januar 1600 vom
						Papst sanktioniert. Dem waren langjährige Bemühungen des Fürstenhauses
						vorangegangen, die Herrschaft von dem dort bereits seit der Mitte des 16.
						Jahrhunderts nicht mehr residierenden St. Georgs–Ritterorden loszulösen und
						unter die Verwaltung der Jesuiten zu stellen. Schon Erzherzog Karl hatte das
						Grazer Jesuitenkolleg mit Einkünften Millstatts dotiert. Doch erst die
						formelle Auflosung des geistlichen Ritterordens im Januar 1600 durch Clemens
						VIII. machte die gänzliche Übernahme möglich, für die Erzherzog Ferdinand
						sich seit Februar 1599 stark gemacht hatte. Die Kurie sagte ihre
						Unterstützung in diesem Vorhaben von Anfang an zu, konnte dadurch doch der
						Übergang der Güter der Herrschaft in protestantische Hände endgültig
						verhindert und die Arbeit der Jesuiten in Graz unterstützt werden<note
							xml:id="FN5_264">Vgl. Nr. 19.1, 26.1</note>. Auch dass der Landesfürst
						die Übergabe Millstatts in der ersten Hälfte des Jahres 1599 eigenmächtig
						durchführte und erst im Nachhinein um eine päpstliche Bestätigung bat,
						konnte dieses Unternehmen nicht in Gefahr bringen. Clemens VIII. ging sogar
						auf den Wunsch aus Graz ein, das erbetene Schriftstück geheim zu halten, um
						befürchteten Widerständen am Kaiserhof zuvorzukommen<note xml:id="FN5_265"
							>Vgl. Nr. 55.1, 58.1, 61.1, 89.4, 94.1, 96.2.</note>. Das an Ferdinand
						adressierte Breve stammt vom 28. Januar 1600<note xml:id="FN5_266">Clemens
							VIII. an Ferdinand, 1600 Januar 28, ASV, Secr. Brev., Reg. 291, fol.
							439r– 445v.</note> .</p>
					<p>Griffen war ein weiteres Kloster, dessen Besitzungen der Landesfürst gerne
						für eine zusätzliche Einrichtung im Grazer Bildungswesen verwendet hätte.
						Nachdem Portia das Prämonstratenserkloster im März 1600 aufgesucht und
						befunden hatte, dass sich durch die Bestellung eines geeigneten Propstes und
						die Reform der Ordensniederlassung der Fortbestand sichern ließe<note
							xml:id="FN5_267">Vgl. S. XL f.</note>, äußerte Erzherzog Ferdinand Ende
						Juli die Idee, mit den Einnahmen Griffens ein Wohnhaus für Studenten in Graz
						zu dotieren. Dies lehnte die Kurie – unterstützt von Portia – ab und
						vermutete hinter diesem Plan die Einflussnahme des Jesuitenordens, der sich
						neben den Besitzungen Millstatts nun auch jene Griffens zu eigen machen
							wollte<note xml:id="FN5_268">Vgl. Nr. 153.1, 154.2, 158.1.</note>. Rund
						ein Jahr später, Anfang Juni 1601, scheint die Kurie ihre Haltung
						grundlegend geändert zu haben, da San Giorgio Portia zur Durchführung der
						Umwidmung der Einkünfte des Klosters Griffen an die Jesuiten in Graz
						aufforderte. Dabei nahm der Kardinalnepote Bezug auf die Aufhebungsbulle des
							Klosters<pb xml:id="P5_00000LI"/> vom 20. Februar 1601 und das an Portia
						adressierte entsprechende Breve vom 28. April, in dem er damit beauftragt
						worden war, die klösterlichen Besitzungen den Grazer Jesuiten für die
						Ausstattung eines Konvikts für mittellose Schüler zu übertragen<note
							xml:id="FN5_269">Vgl. Nr. 226.2. Die Bulle vom 20. Februar 1601 ist im
							ASV nicht auffindbar: vgl. SCHROLL, S. 90. Das Breve vom 28. April 1601
							ist im Volltext abgedruckt: Nr. 217.1.</note>. Der Grazer Nuntius
						unterrichtete den Propst von Griffen, Philipp Baumann, erst im September von
						der bereits beschlossenen Aufhebung, was den Schluss zulässt, dass er diese
						Angelegenheit nach wie vor hinauszögern wollte<note xml:id="FN5_270">Vgl.
							SCHROLL, S. 90f.</note>. Das könnte entweder auf die im Sommer 1601
						beginnenden Vorbereitungen für den Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa
						oder auf den wohl zu erwartenden Widerstand des Bischofs und Vizedoms von
						Bamberg zurückgeführt werden. Letztere waren im Vorfeld nicht uber die
						Auflosung Griffens informiert worden und hatten, nachdem ein Jahr zuvor ein
						neuer Propst ernannt worden war, wohl kaum damit gerechnet. Portia, der sich
						dieser Problematik bewusst war und Bischof Gebsattel als Verbündeten für die
						Rekatholisierung Kärntens nicht vergrämen wollte, stand zwischen den
						Fronten. Zum einen war er der Kurie verpflichtet, die vielleicht aufgrund
						von Fehlinformationen aus Innerösterreich voreilig gehandelt und damit den
						eigentlichen Lehensherrn, den Bischof von Bamberg, übergangen hatte. Zum
						anderen wollte er selbstverständlich Erzherzog Ferdinand in dessen
						Reformmaßnahmen unterstützen und wollte es vermeiden, Bischof Gebsattel in
						den Rücken zu fallen. In der Nuntiaturkorrespondenz zeichnet sich dieser
						Konflikt erst im Laufe des Jahres 1602 ab, als sich die Kurie wiederholt
						nach Fortschritten in dieser Angelegenheit erkundigte und Portia darauf
						hinwies, dass in der Zwischenzeit von anderen Voraussetzungen in Griffen
						auszugehen und die Aufhebungsbulle in der ursprünglichen Form nicht mehr
						umsetzbar sei. Demzufolge war eine Entscheidungsfindung nicht in Graz,
						sondern nur durch die Kardinalskongregation in Rom möglich<note
							xml:id="FN5_271">Vgl. Nr. 302.2, 333.3, 342.2.</note>. Dort hatte
						Gebsattel wiederholt interveniert und war letztendlich erfolgreich. Ihm war
						es gelungen nicht nur die Aufhebung des Prämonstratenserklosters Griffen,
						sondern auch jene des Benediktinerstiftes Arnoldstein, das auch in den
						bambergischen Besitzungen in Kärnten lag, abzuwenden. Bei Letztgenanntem
						verhielt es sich ähnlich wie bei Griffen. Nachdem der wirtschaftlich und
						personell schlecht situierte Konvent seit dem Tod des Abtes im Jahr 1598
						vakant gewesen war, wurde er ohne Zustimmung des Bischofs von Bamberg im
						April 1600 durch eine päpstliche Bulle dem in der Stadt St. Veit geplan<pb
							xml:id="P5_0000LII"/> ten Jesuitenkolleg inkorporiert<note
							xml:id="FN5_272">Vgl. Nr. 1481. Im Februar 1600 berichtete San Giorgio
							Portia von dem Vorschlag, das Paulinerkloster St. Peter und Paul im Wald
							in Istrien zu Gunsten des geplanten Jesuitenkollegs in St. Veit
							aufzuheben. Clemens VIII. stand dem positiv gegenüber. Weitere
							Informationen zu diesem Projekt liegen in der Nuntiaturkorrespondenz
							nicht vor: vgl. Nr. 109.2.</note>. Obwohl Erzherzog Ferdinand schon im
						November Kommissare mit der Umwidmung der Besitzungen und Einkünfte des
						Stiftes auf den Jesuitenorden beauftragte, widersetzte sich Gebsattel diesem
						Beschluss. Die Kurie beauftragte Portia im April 1601, eine für alle
						zufriedenstellende Losung zu finden<note xml:id="FN5_273">Vgl. Nr.
							211.1.</note>. Auch in diesem Fall befand sich der Nuntius in einer für
						ihn unbehaglichen Situation, er stand – wie bei Griffen – zwischen den
						Interessen der beiden Parteien und versuchte, sich außen vor zu halten,
						indem er um die Beauftragung einer anderen Person mit der Durchführung der
						Aufhebung bat<note xml:id="FN5_274">Vgl. Nr. 217.2.</note>. Dennoch sollte
						er sich um ein Übereinkommen zwischen den beiden Fürsten bemühen, ohne das
						Misstrauen Bischof Gebsattels auf sich zu ziehen<note xml:id="FN5_275">Vgl.
							Nr. 222.4, 224.2, 277.1, 313.1, 317.2.</note>. Seiner Meinung nach
						konnte eine Lösung, wie im Falle Griffens, aber nur durch die
						Kardinalskongregation in Rom getroffen werden<note xml:id="FN5_276">Vgl. Nr.
							333.3, 342.2.</note>. Ende 1602 zeigte sich Erzherzog Ferdinand
						einsichtig und war bereit, von der Aufhebung der Klöster abzusehen, wenn
						sich Gebsattel zu einer jährlichen Zahlung für das Armenkonvikt in Graz
						verpflichte und fur die Dotierung eines Jesuitenkollegs in Kärnten andere
						Möglichkeiten in Erwägung gezogen würden. Zu diesem Zeitpunkt strebte der
						Landesfürst die Einrichtung eines Kollegs im besser dafür geeigneten
						Klagenfurt an, wo das Gebäude der ehemaligen protestantischen Schule und das
						dazugehörende Konvikt genutzt werden konnten. Zur Ausstattung schlug er das
						Augustiner–Chorherrenstift Eberndorf vor, das sich außerhalb des
						Einzugsgebietes des Bamberger Bischofs befand und zu diesem Zeitpunkt vakant
							war<note xml:id="FN5_277">Vgl. Nr. 374.2.</note>. Mit diesem Vorschlag
						konnte er sich durchsetzen und so war es möglich, 1604 ein Jesuitenkolleg in
						Klagenfurt zu gründen, wenn es auch hier aufgrund des undiplomatischen
						Vorgehens Erzherzog Ferdinands zu beträchtlichen Problemen kam<note
							xml:id="FN5_278">Vgl. Nr. 57.3.</note>.</p>
					<p>Die an den Anfang dieses Kapitels gestellte Aussage über den erstaunlich
						geringen Anteil des Themas Rekatholisierung in der vorliegenden
						Nuntiaturkorrespondenz mag am Ende dieses ausführlichen Kapitels unbegründet
						erscheinen, doch muss darauf hingewiesen werden, dass den<pb
							xml:id="P5_000LIII"/> Problemen der Osmanen und Uskoken vom Nuntius
						wesentlich mehr Raum im Schriftverkehr gewidmet wurde und die Kurie sich
						daran interessiert zeigte. Dennoch bieten die Nuntiaturberichte eine
						Vielzahl von neuen Informationen und Zugängen zum Thema Rekatholisierung,
						wie das auch im folgenden Kapitel zum Ausdruck kommt.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2"  xml:id="F5_I.4">I.5 Reisen</head>
					<p>Die Reisetätigkeit Portias in den diesem Band zu Grunde liegenden Jahren
						spiegelt im Wesentlichen die Aufgaben des Nuntius in dieser Zeit wieder und
						zeigt auf, dass sein Zuständigkeitsbereich sich keineswegs nur auf
						Innerösterreich beschränkte. Im Auftrag der Kurie reiste er nach Bamberg,
						Passau, Salzburg, München, Innsbruck sowie Brixen und suchte wiederholt
						Kärnten auf. Daneben begleitete er die erzherzogliche Familie in den Jahren
						1600 und 1602 jeweils für circa eine Woche zur Wallfahrt nach Mariazell<note
							xml:id="FN5_279">Vgl. Nr. 158.2, 319.1.</note>.</p>
					<p>1599 zählte zu den reiseintensivsten Jahren, Portia hielt sich mit
						Unterbrechungen nur rund sieben Monate in Graz auf. Die restliche Zeit
						teilte sich auf zwei Reisen auf, eine von drei, eine von zwei Monaten. Am 3.
						Januar 1599 kehrte der Nuntius von einer Fahrt in die Obersteiermark und
						nach Kärnten zurück, wohin er unter anderem auch aufgrund der in Graz
						vorherrschenden Pestgefahr ausgewichen war<note xml:id="FN5_280">Vgl. Nr.
							1.1, 2.1.</note>. Dort hatte er die Pfarreien des Stiftes St. Lambrecht
						visitiert und sich im kärntnerischen Straßburg, dem Sitz der Gurker
						Bischöfe, mit Angelegenheiten des Bistums beschäftigt<note xml:id="FN5_281"
							>Vgl. Portia an Vinta, St. Lambrecht, 1599 Dezember 17, ASFi, MdP 4464,
							[o. fol.]; Portia an Vinta, Straßburg, 1599 Dezember 24, ASFi, MdP 4464,
							[o. fol.]. Zur Korrespondenz Portias mit dem Hof in Florenz: vgl. Anm.
							403.</note>.</p>
					<p>Die erste ausgedehnte Reise dieses Jahres führte Portia von Ende Februar bis
						Ende Mai zur Bischofswahl nach Bamberg<note xml:id="FN5_282">Das dafür
							erlassene Breve für Portia stammt vom 6. Februar 1599 und ist im
							Volltext abgedruckt: Nr. 9.1.</note>. Nachdem Neithard von Thüngen am
						26. Dezember 1598 in Würzburg verstorben war, zeigte man sich in Rom wegen
						der bevorstehenden Neuwahl sehr beunruhigt und beschloss, den Grazer Nuntius
						nach Bamberg zu schicken. Vor allem fürchtete man wohl die Wahl eines den
						tridentinischen Reformen abgeneigten Nachfolgers, wie zum Beispiel Domdekan
						Johann Philipp von Gebsattel, der schon im Vorfeld in den Ruf der Häresie
						geraten war. Bereits Anfang 1598 hatte die Kurie Bischof Neithard dazu
						ermächtigt, Gebsattel all seine<pb xml:id="P5_0000LIV"/> Würden und
						Privilegien zu entziehen, sollte er die römisch–katholischen Glaubenssätze
						nicht befolgen. Zur Durchführung des dafür notwendigen Prozesses gegen
						Gebsattel kam es jedoch nie, da Bischof Neithard diese Weisung bis zu seinem
						Tod zurückhielt<note xml:id="FN5_283">Vgl. WEISS, Bistum, S. 307; Die Breven
							an Neidhard von Thüngen und das Domkapitel von Bamberg stammen vom 21.
							Januar 1598: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 12553, 12554.</note>. Um jeglicher
						Einflussnahme der Kurie zuvorzukommen, setzte das Domkapitel die Wahl, die
						tatsächlich auf Domdekan Gebsattel fiel, bereits fur den 4. Februar an.
						Papst Clemens VIII. wandte sich am 6. Februar mit dem Wunsch um die Wahl
						eines würdigen und geeigneten Nachfolgers für Bischof Neithard an Kaiser
						Rudolf II., das Domkapitel von Bamberg, den Grazer Nuntius sowie die
						Bischöfe von Würzburg und Eichstätt. Zugleich kündigte er die Entsendung
						Portias nach Bamberg an<note xml:id="FN5_284">Vgl. NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
							12964, 12965, 12966 (Nr. 9.1), 12967, 12968.</note>. Portia erhielt
						dieses Breve am 20. Februar und verließ Graz bereits sechs Tage später mit
						seinen eigenen Kutschen<note xml:id="FN5_285">Vgl. Nr. 16.1, 17.1</note>.
						Die Reise führte ihn über Rein (28. Februar), Salzburg (7. März), München
						(15. März), Ingolstadt, Eichstätt, Nürnberg (21. März) und Würzburg (26.
						März) nach Bamberg, wo er am 31. März abends eintraf<note xml:id="FN5_286"
							>Vgl. Nr. 19.1, 19.2, 21.1, 24.1, 24.2, 24.4, 25.1. Aus München schrieb
							Portia am 15. März 1599 an Belisario Vinta. Das erste Schreiben an Vinta
							aus Bamberg stammt vom 1. April, in dem er über seine Ankunft am
							vorangegangenen Abend berichtete: vgl. ASFi, MdP 4464, [o.
						fol.].</note>. Dort angekommen, fand Portia vollendete Tatsachen vor: die
						Bischofswahl war bereits erfolgt und das Domkapitel hatte die Wahlanzeige
						sowie die Supplik um die Konfirmation schon nach Rom gesandt. Ein von der
						Kurie nicht veranlasster Informativprozess war ebenfalls bereits
						durchgeführt und dessen Protokoll nach Rom übermittelt worden, wohin auch
						schon Gesandte des Domkapitels in dieser Angelegenheit delegiert worden
						waren. Zudem hatten sich die benachbarten Bischöfe und Kaiser Rudolf II. auf
						Bitten Gebsattels mit Befürwortungen für die Bestätigung von dessen Wahl an
						die Kurie gewandt<note xml:id="FN5_287">Vgl. BAUER, Informativprozess, S.
							4–10; BAUER, Quellen, S. 188–190; WEISS, Bistum, S. 308–310.</note>.
						Portia war über diese Situation bereits informiert, hatte er Aldobrandini
						doch schon am 7. März von Salzburg aus über die vermutlich bereits erfolgte
						Wahl Gebsattels unterrichtet<note xml:id="FN5_288">Vgl. Nr. 21.1.</note>.
						Während seiner Aufenthalte in Ingolstadt, Eichstätt und Nürnberg erfuhr er
						Näheres über die Ereignisse in Bamberg und ihm wurde bewusst, dass er sich
						als Gesandter der Kurie vor Ort vorwiegend der Beurteilung der allgemeinen
						kirchlichen Situation im Bistum und der Qualitäten des neugewählten Bischofs
						widmen müsse<note xml:id="FN5_289">Vgl. Nr. 24.1, 24.3</note>. Konkrete<pb
							xml:id="P5_00000LV"/> Anweisungen hinsichtlich der neuen Situation
						übermittelte Aldobrandini an Portia allerdings erst am 3. April<note
							xml:id="FN5_290">Vgl. Nr. 28.1.</note>, als dieser sich bereits in
						Bamberg befand und seine ersten Beobachtungen zu Papier gebracht hatte<note
							xml:id="FN5_291">Vgl. Nr. 27.2, 27.3.</note>. Die Kurie hatte sich dazu
						entschlossen, die Wahl Gebsattels aufgrund des Verdachts der Häresie nicht
						zu bestätigen und den Nuntius am Kaiserhof, Filippo Spinelli, mit einem
						Prozess gegen den Verdächtigen zu beauftragen, den Portia vor Ort
						unterstützen sollte. Weiters wurde Rudolf II. dazu aufgefordert, den
						gewählten Bischof in seinem Amt nicht zu bestätigen<note xml:id="FN5_292"
							>Vgl. Nr. 28.1.</note>, obwohl der Kaiser bereits am 20. März das Indult
						für Gebsattel ausgefertigt und am 24. März ein Empfehlungsschreiben an die
						Kurie gesandt hatte<note xml:id="FN5_293">Vgl. WEISS, Bistum, S.
						313.</note>. Portia bestätigte den Erhalt der Weisung vom 3. April
						allerdings erst rund einen Monat später, am 3. Mai<note xml:id="FN5_294"
							>Vgl. Nr. 36.3.</note>, als er bereits nach eigenem Ermessen und auf
						Wunsch Gebsattels einen zweiten, den kurialen Vorschriften konformen
						Informativprozess durchgeführt und das mit 24. April datierte Protokoll nach
						Rom gesandt hatte<note xml:id="FN5_295">Vgl. Nr. 30.1, 30.3, 32.1,
							34.2.</note>. Schon kurz nach dem Eintreffen des Nuntius in Bamberg
						beschrieb er den neugewählten Bischof als einen guten und gläubigen Christen
						mit hohem Ansehen, dessen frühere Verfehlungen (Konkubinat) nicht mehr von
						Bedeutung seien. Allerdings zeigte er sich über die kirchlichen Zustände im
						Bistum besorgt und gab den Vorschlag des Bischofs von Würzburg, Echter von
						Mespelbrunn, weiter, die Bestätigung der Wahl an bestimmte Bedingungen zu
							knüpfen<note xml:id="FN5_296">Vgl. Nr. 27.3.</note>, was Portia in
						seinen späteren Berichten aus Bamberg wiederholte<note xml:id="FN5_297">Vgl.
							Nr. 30.1, 32.1, 34.1.</note>. Das Ergebnis des Informativprozesses
						stimmte fast völlig mit seinen Beobachtungen überein, was Portia
						letztendlich veranlasste, den gewählten Bischof und das Domkapitel zur
						Fortsetzung und Förderung der Rekatholisierung des Bistums durch die Reform
						des bestehenden Seminars und die Einrichtung eines Jesuitenkollegs
							aufzurufen<note xml:id="FN5_298">Vgl. Nr. 34.2, 36.2, 36.3, 41.1,
							43.1.</note>. Da bei Portia bis zum 26. April keine Weisung der Kurie
						bezüglich der neuen Situation in Bamberg eingetroffen war und das Breve vom
						6. Februar von anderen Voraussetzungen ausgegangen war, agierte er in dieser
						Zeit weitgehend nach eigenem Ermessen. Deshalb rechtfertigte er in seinem
						Abschlussbericht vom 3. Mai gegenüber Aldobrandini wohl auch sein Vorgehen
						in Bamberg so ausführlich, vor allem was den von<pb xml:id="P5_0000LVI"/>
						ihm durchgeführten Informativprozesses betraf <note xml:id="FN5_299">Vgl.
							Nr. 36.3.</note>. Diesen hatte die Kurie ursprünglich in die Hände
						Filippo Spinellis gelegt, weil Bamberg in den Zuständigkeitsbereich des
						Nuntius am Kaiserhof fiel und dessen Entscheidung die Unterstützung des
						Kaisers erfahren würde<note xml:id="FN5_300">Vgl. Nr. 28.1, 36.3.</note>.
						Portia hatte man zu einem Zeitpunkt zum päpstlichen Gesandten bestimmt, als
						in Rom die Wahl Gebsattels noch nicht bekannt war und man von einem aus
						kurialer Sicht positiven Ausgang der Bischofswahl aufgrund Portias
						Anwesenheit ausgehen konnte. Dabei hatte man sich auf einen erfahrenen
						Diplomaten verlassen, der in den Jahren 1592 bis 1595 wiederholt mit
						kurialen Aufträgen in diesem Gebiet betraut<note xml:id="FN5_301">Vgl.
							RAINER, GN 3, S. XIV.</note> sowie im Zuge seiner Tätigkeit in Graz
						durch die Besitzungen des Bistums Bamberg in Kärnten mit dem mangelnden
						Willen bischoflicher Vertreter zur Rekatholisierung konfrontiert gewesen
							war<note xml:id="FN5_302">Vgl. RAINER, GN 4, Nr. 166, 297, 317,
							366.</note>.</p>
					<p>Eine direkte Reaktion Aldobrandinis auf den Bericht Portias vom 3. Mai ist
						leider nicht auffindbar, was vermutlich mit der Ruckkehr San Giorgios
						zusammenhängt, der nun den Schriftverkehr mit dem Grazer Nuntius wieder
							übernahm<note xml:id="FN5_303">Vgl. Nr. 37.1.</note>. Aldobrandini
						äußerte sich zur Bischofswahl in Bamberg gegenüber Portia zwar nicht mehr,
						dennoch kann man sich des Eindrucks nicht erwehren, dass er sich von der
						Durchführung des Informativprozesses durch Spinelli und dessen Rückhalt beim
						Kaiser die Ablehnung der Wahl Gebsattels erhofft hatte<note xml:id="FN5_304"
							>Vgl. Nr. 28.1, 36.3.</note>. San Giorgio hingegen lobte den Grazer
						Nuntius für sein Vorgehen und beschwichtigte, als in einer heute nicht mehr
						auffindbaren Weisung vom 22. Mai erneut von der Durchfuhrung eines
						Informativprozesses durch den Nuntius am Kaiserhof die Rede war<note
							xml:id="FN5_305">Vgl. Nr. 37.1, 40.1, 44.2.</note>.</p>
					<p>Am 12. Mai verließ Portia Bamberg und reiste nach Regensburg, wo er bis zum
						24. Mai blieb und letzte Weisungen abwartete<note xml:id="FN5_306">Vgl. Nr.
							39.1, 41.1.</note>. Von dort begab er sich donauabwärts Richtung Linz,
						das er noch am selben Tag erreichte, und traf am 5. Juni in Leoben ein<note
							xml:id="FN5_307">Vgl. Nr. 43.1.</note>. Die ersten Berichte Portias aus
						Graz stammen dann vom 14. Juni<note xml:id="FN5_308">Vgl. Nr. 46.1, 46.2,
							46.3, 46.4, 46.5, 46.6, 46.7, 46.8.</note>.</p>
					<p>Kaum dort eingetroffen, wurde der Nuntius bereits mit dem nächsten Auftrag
						der Kurie betraut, der wiederum eine längere Abwesenheit von der
						innerösterreichischen Residenzstadt zur Folge hatte. Bereits am 5. Juni
							hat-<pb xml:id="P5_000LVII"/> te San Giorgio den Entschluss der
						Congregazione di Germania vom 3. Juni übermittelt, Portia nach Passau zu
						entsenden, um das Kapitel sowie das Hochstift zu visitieren und im Anschluss
						daran einen Bistumsadministrator für den minderjährigen Erzherzog Leopold zu
							bestimmen<note xml:id="FN5_309">Vgl. Nr. 44.1. Eh. Leopold war zu diesem
							Zeitpunkt 12 Jahre alt: vgl. Nr. 7.2.</note>. Dieser war nach dem Tod
						Urbans von Trennbach am 4. September 1598 von Clemens VIII. als dessen
						Nachfolger bestätigt worden, nachdem er kurze Zeit zuvor zum Koadjutor
						ernannt worden war. Den Empfang dieser Weisung bestätigte Portia am 21. Juni
						und brachte dabei seine mangelnde Begeisterung über diesen Auftrag zum
						Ausdruck: „… mi son un puoco smarrito per vedermi di nuovo obligato a
						commissione niente men difficile di quella di Bamberga …“<note
							xml:id="FN5_310">Nr. 49.4.</note>. Er schob seinen schlechten
						Gesundheitszustand und den seiner Mitarbeiter im Sekretariat der Nuntiatur
						vor. Eine größere Rolle spielte dabei aber, dass Portia im September 1598
						von Clemens VIII. zwar zum Administrator des Bistums für Eh. Leopold
						bestimmt worden war, dies jedoch beim Kaiser und der erzherzoglichen Familie
						wie auch beim zukünftigen Kardinal Franz Seraph von Dietrichstein auf eine
						derartige Ablehnung stieß, dass Portia im Mai 1599 Kardinal Aldobrandini um
						die Befreiung von dieser Pflicht bat<note xml:id="FN5_311">Vgl. RAINER, GN
							4, Nr. 454; Nr. 41.2.</note>. Dem wurde Anfang Juni stattgegeben, Portia
						jedoch gleichzeitig mit der Visitation des Bistums und der Bestimmung eines
						Administrators für Passau beauftragt. Portia zögerte die Abreise von Graz
						über mehrere Monate hinaus und führte dafür wiederholt die gesundheitlichen
						und finanziellen Belastungen der vorangegangenen Reise nach Bamberg sowie
						die in Graz anfallenden Geschäfte als Gründe an<note xml:id="FN5_312">Vgl.
							Nr. 53.2, 59.1.</note>. Während seiner dreimonatigen Abwesenheit in der
						ersten Jahreshälfte hatte sich die Bearbeitung mehrerer an die Kurie
						gerichteter Anliegen der Erzherzöge verzögert<note xml:id="FN5_313">Vgl. Nr.
							49.3, 52.2.</note>, sodass sich auch Erzherzog Ferdinand vom neuerlichen
						Auftrag für Portia nicht begeistert zeigte, zumal sich seine Mutter und
						Beraterin, Erzherzogin Maria, bereits seit Ende September 1598 auf Reisen
						befand und gerade die höchst problematische Annullierung der Ehe seiner
						Schwester Maria Christierna mit Fürst Sigismund Báthory von Siebenbürgen
							anstand<note xml:id="FN5_314">Vgl. Nr. 59.1.</note>. Obwohl San Giorgio
						wiederholt auf die baldige Erledigung des Passauer Auftrages drängte<note
							xml:id="FN5_315">Vgl. Nr. 50.1, 56.3.</note>, gestand er Portia Anfang
						August 1599 einen Aufschub zu<note xml:id="FN5_316">Vgl. Nr. 63.1.</note>,
						damit dieser den Wünschen der erzherzoglichen Familie in<pb
							xml:id="P5_00LVIII"/> Graz gerecht werden könne. Nachdem Portia die
						letzten Zeugenaussagen für die Annullierung der Ehe des siebenbürgischen
						Fürstenpaares eingeholt sowie die Auflosung bekannt gemacht hatte<note
							xml:id="FN5_317">Vgl. Nr. 66.1, 66.2, 68.1.</note>, die Erteilung der
						Koadjutorie des Bistums Straßburg an Erzherzog Leopold erfolgt war<note
							xml:id="FN5_318">Vgl. Nr. 54.1, 67.1, 69.2.</note>, die gewünschten
						Dispense den Erzherzögen Leopold und Karl zugesprochen worden waren<note
							xml:id="FN5_319">Vgl. Nr. 49.3, 63.2.</note> und Erzherzogin Maria Ende
						August nach Graz zurückgekehrt war<note xml:id="FN5_320">Vgl. Nr. 59.1,
							68.2.</note>, kündigte er am 13. September seine Abreise nach Passau
							an<note xml:id="FN5_321">Vgl. Nr. 74.1.</note>. Er verließ Graz
						vermutlich am 28. September und traf am 6. Oktober in Passau ein<note
							xml:id="FN5_322">Vgl. Nr. 78.1, 81.1.</note>. Im Sinne des Heiligen
						Stuhles bestellte Portia den Dompropst Christoph von Pötting und Preising
						rückwirkend mit 1. Oktober 1599 zum Administrator des Bistums Passau. Die
						Veröffentlichung dieser Ernennung erfolgte am 9. Oktober im Domkapitel im
						Beisein des Grazer Nuntius und seines Auditors Girolamo Rota<note
							xml:id="FN5_323">Vgl. Nr. 44.1, 83.1; Constitutio Administratoris
							Episcopatus Passaviensis, Passau, 1599 Oktober 1, ASV, Fondo Borghese,
							serie III 113 B, fol. 206r–207r.</note>. Pötting hatte dieses Amt inne
						bis Leopold mit päpstlicher Dispens 18jährig das Bistum am 25. Juli 1605 in
						Besitz nahm<note xml:id="FN5_324">Vgl. WEISS, Leopold, S. 41.</note>. Portia
						hatte bereits im Juni aus einem Bericht des Nuntius am Kaiserhof, Filippo
						Spinelli, erfahren, dass Pötting im Auftrag Kaiser Rudolfs vom Domkapitel
						vorübergehend als Administrator eingesetzt worden war<note xml:id="FN5_325"
							>Vgl. Nr. 46.2.</note>. Als er dies aufgrund päpstlicher Vollmacht im
						Oktober bestätigte, regte sich unter den Kapitularen Widerstand, da sie die
						Ermächtigung Portias für diese Ernennung anzweifelten. Portia erklärte das
						damit, dass das Domkapitel in die kuriale Entscheidung nicht einbezogen
						worden war, wies aber auch auf das Fehlen eines entsprechenden päpstlichen
						Breves hin<note xml:id="FN5_326">Vgl. Nr. 85.1. Portia hatte ein Breve an
							das Domkapitel von Passau angeregt, in dem die Visitation und
							rekatholisierenden Maßnahmen gemäß dem Trienter Konzil angekündigt
							wurden. Ein solches wurde am 3. Juli ausgestellt und an Portia
							adressiert: vgl. Nr. 49.4, 52.1, 57.2.</note>. Von einer Visitation des
						Bistums Passau durch den Grazer Nuntius erfährt man in den
						Nuntiaturberichten nichts. Er stattete aber das Kapitel und den
						Administrator vor seiner Abreise mit umfassenden Vorschlägen für eine innere
						kirchliche Reform und Rekatholisierung des Bistums aus<note xml:id="FN5_327"
							>Vgl. Nr. 93.1.</note>. Am 31. Oktober hielt sich Portia in München auf,
						wo er mit Herzog Maximilian<pb xml:id="P5_0000LIX"/> uber die Konflikte mit
						dem Bistum Passau verhandelte. Von dort reiste er über Salzburg und
						Rottenmann in die innerösterreichische Residenzstadt zurück. Sein erstes
						erhaltenes Schreiben aus Graz stammt vom 20. November<note xml:id="FN5_328"
							>Vgl. Nr. 85.1, 87.1, 89.1, 93.2.</note>.</p>
					<p>Nach vier Monaten der Tätigkeit vor Ort, begab sich Portia am 22. Februar
						1600 erneut auf Reisen<note xml:id="FN5_329">Vgl. Portia an Vinta, Graz,
							1600 Februar 21, ASFi, MdP 4464, [o. fol.].</note>. Ziel war diesmal
						Kärnten, wo er das Prämonstratenserkloster Griffen visitierte, das
						Zisterzienserinnenkloster Friesach aufsuchte und sich ein Bild über das Land
							machte<note xml:id="FN5_330">Vgl. Kapitel, Rekatholisierung und
							katholische Reform, S. XL–XLII.</note>. Da im ersten Viertel des Jahres
						1600 nur vereinzelte Berichte Portias überliefert sind, kann aus der
						Nuntiaturkorrespondenz nur wenig über diese Reise erschlossen werden.
						Tatsache ist aber, dass sich Portia am 27. Februar in St. Paul im Lavanttal,
						am 4. März in Griffen, vom 11.–13. März in Viktring und am 16. März in
						Friesach aufhielt<note xml:id="FN5_331">Vgl. Nr. 113.1, 114.1, 120.2. Zum
							Aufenthalt in Viktring: vgl. PAGITZ–ROSCHER, S. 757.</note>. Am 27. März
						war er wieder zurück in Graz<note xml:id="FN5_332">Vgl. Nr. 119.1.</note>.
						Der Nuntius hatte das Breve für die Visitation Griffens vom 17. September
						1599 vermutlich erst nach seiner Rückkehr aus Passau im November 1599
						erhalten und dürfte seine Abreise aufgrund der Jahreszeit auf die zweite
						Hälfte Februar verschoben haben<note xml:id="FN5_333">Am 31. Oktober 1599
							berichtete Portia aus München, dass er das Breve noch nicht erhalten
							habe. San Giorgio hielt am 20. November dagegen, dass das Breve bereits
							übermittelt worden sei: vgl. Nr. 85.1, 90.1.</note>. Ausführlich
						berichtete Portia nach seiner Rückkehr nach Graz von seinen Beobachtungen
						hinsichtlich der kirchlichen Lage in Kärnten und machte auf grundlegende
						Probleme in den Städten Villach und Klagenfurt aufmerksam, die Brutstätten
						und Schutzzonen der Häresie in Kärnten seien<note xml:id="FN5_334">Vgl. Nr.
							121.2.</note>. Ende Mai 1600 begann Portia die Reise nach Krain zu
						planen, die ihm von der Kurie aufgetragen worden war, er aber wegen der
						herrschenden Pestepidemie und der Sorge um die Rekatholisierung der
						Steiermark aufgeschoben hatte. Ziel der Krainer Visitationsreise war, wie
						schon zuvor in Kärnten, die kirchliche Situation nach den ersten Maßnahmen
						vor Ort zu überprüfen und den Bischof von Laibach, Thomas Chrön,
							aufzusuchen<note xml:id="FN5_335">Vgl. Nr. 137.1.</note>. Genaue
						Anweisungen dafür sind nicht auffindbar, selbst den richtigen Zeitpunkt
						stellte ihm die Kurie frei<note xml:id="FN5_336">Vgl. Nr. 140.1.</note>.
						Ende Juni verschob der Nuntius diese Reise auf unbestimmte Zeit, da er die
						Folgen der rekatholisierenden Maßnahmen bei Karlstadt fürchtete, was die<pb
							xml:id="P5_00000LX"/> Kurie wohlwollend zur Kenntnis nahm<note
							xml:id="FN5_337">Vgl. Nr. 145.3, 148.1.</note>. Inwiefern dieser
						Aufschub mit der letztlich falschen Nachricht über die langersehnte
						Abberufung von der Nuntiatur in Graz zusammenhängt<note xml:id="FN5_338"
							>Vgl. Nr. 143.3, 145.1, 146.5, 150.2.</note>, ist nicht zu klären.
						Ebenso wenig kann aus der Korrespondenz der hier bearbeiteten Jahre
						erschlossen werden, ob und wann sich Portia auf den Weg nach Krain gemacht
						hat.</p>
					<p>Im August 1600 jedenfalls nahm Portia, wie schon 1596, an einer einwöchigen
						Wallfahrt der erzherzoglichen Familie nach Mariazell teil, was von der Kurie
						als Zeugnis für das Vertrauensverhältnis zwischen den innerösterreichischen
						Erzherzögen und dem päpstlichen Diplomaten sehr begrüßt wurde<note
							xml:id="FN5_339">Vgl. Nr. 158.2, 158.5; Portia an Vinta, Graz, 1600
							August 21, ASFi, MdP 4464, [o. fol.]; Portia an Vinta, Graz, 1600 August
							28, ASFi, MdP 4464, [o. fol.]. Portia war im August 1596 erstmals mit
							Erzherzog Ferdinand zur Wallfahrt nach Mariazell gereist: vgl. RAINER,
							GN 4, Nr. 155, 166, 168.</note>. Allerdings war Portia während des im
						Anschluss daran stattfindenden mehrwochigen Jagdausfluges Erzherzog
						Ferdinands mit seiner Frau und seiner Mutter in die Obersteiermark nicht
							zugegen<note xml:id="FN5_340">1599 hielt sich Erzherzog Ferdinand für
							mehrere Wochen in Eisenerz auf: vgl. Nr. 62.2, 64.4, 68.1. Im Anschluss
							an die Wallfahrt nach Mariazell im August 1600, waren Erzherzog
							Ferdinand und seine Frau Maria Anna sowie seine Mutter Maria zur Jagd
							ins Gebirge aufgebrochen, wo sie vermutlich bis Ende September blieben:
							vgl. Portia an Vinta, Graz, 1600 August 28, ASFi, MdP 4464, [o.
							fol.].</note>. 1604 sollte er erstmals die erzherzogliche Familie in die
						Sommerfrische nach Judenburg und Murau begleiten<note xml:id="FN5_341">Ende
							Juli 1604 reiste Portia mit der erzherzoglichen Familie bis Anfang
							September in die Sommerfrische nach Judenburg und Murau: vgl. Portia an
							Aldobrandini, Graz, 1604 Juli 25, ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC,
							fol. 83r–v; Portia an Aldobrandini, Murau, 1604 August 14, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 92 BC, fol. 95r; Portia an Aldobrandini, Graz, 1604
							September 6, ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 83r–v.</note>.
						Seine Amtsnachfolger, Giovanni Battista Salvago, Pietro Antonio Da Ponte und
						Erasmo Paravicini, nutzten derartige Gelegenheiten ebenfalls, um das
						Vertrauen des innerösterreichischen Fürsten und Informationen über die
						laufenden Amtsgeschäfte während der Abwesenheit Ferdinands vom Grazer Hof zu
							gewinnen<note xml:id="FN5_342">Vgl. ZINGERLE, Dynastie und Reform, S.
							397.</note>.</p>
					<p>Waren die vorangegangenen Reisen des bearbeiteten Zeitraums vorwiegend mit
						Aufgaben im Sinne der innerkirchlichen, nachtridentinischen Reformen
						verbunden, standen die folgenden Absenzen des Grazer Nuntius ab November
						1600 vor allem im Zusammenhang mit der Verteidigung der
						innerösterreichischen Grenzen gegen die vorrückenden osmanischen Truppen. Um
						Überschneidungen mit dem Kapitel I.1 zu vermeiden, wird hier die<pb
							xml:id="P5_0000LXI"/> Darstellung auf die eigentliche Reisetätigkeit
						Portias beschränkt und für die Problematik selbst auf das entsprechende
						Kapitel verwiesen<note xml:id="FN5_343">Vgl. Kapitel, Osmanen, S.
							XIII–XXVII.</note>.</p>
					<p>Als die zur ungarischen Militärgrenze gehörige Festung Kanizsa nach
						sechswöchiger Belagerung im Oktober 1600 vom türkischen Heer erobert wurde,
						zeigte sich die Kurie tief betroffen und drängte auf eine möglichst rasche
							Rückeroberung<note xml:id="FN5_344">Vgl. Nr. 170.1.</note>. Bereits
						einen Monat nach dem Verlust der Festung, am 25. November, beauftragte
						Clemens VIII. Portia, persönlich bei den Innerösterreich benachbarten
						Fürsten um Unterstützung Erzherzog Ferdinands für die Türkenabwehr zu
							bitten<note xml:id="FN5_345">Vgl. Nr. 174.3.</note>. Adressaten der
						Mission Portias im Winter 1600 waren die Herzöge von Bayern, Wilhelm V. und
						Maximilian I., Erzbischof Raitenau von Salzburg sowie Markgraf Karl von
						Burgau, die im Auftrag der Kurie angesichts des drohenden Vormarsches der
						Osmanen in ihrem eigenen Interesse zu Hilfsleistungen bewogen werden
							sollten<note xml:id="FN5_346">Vgl. Nr. 174.3.</note>.</p>
					<p>Da die Überlieferung der Berichte Portias ab August 1600 sehr lückenhaft ist,
						können die Eckdaten dieser Reise nur über die römischen Weisungen oder
						ergänzende Archivalien ermittelt werden. Fest steht, dass der Nuntius seine
						Abreise auf Wunsch der Erzherzöge verschob<note xml:id="FN5_347">Vgl. Nr.
							179.3.</note> und sich kurz nach dem 18. Dezember 1600 über Medlestain
						(21. Dezember), Admont (25. Dezember) und Radstadt (27. Dezember) auf den
						Weg nach Salzburg (3. Januar 1601) und München (10. Januar) machte<note
							xml:id="FN5_348">Vgl. Nr. 181.1, 183.1, 185.1, 186.1. Am 25. Dezember
							1600 schrieb Portia an Erzherzogin Maria aus Admont: vgl. Portia an
							Maria, Admont, 1600 Dezember 25, HHStA, Familienkorr. A 42, fol.
							24r–25r.</note>. Dort brachte Portia, ausgestattet mit päpstlichen
						Breven vom 25. November<note xml:id="FN5_349">Vgl. Nr. 174.3.</note>, die
						Bitte der Kurie vor. Während seines Aufenthaltes in München erhielt Portia
						die Weisung, auf direktem Weg nach Brixen zu reisen, wo nach dem Tod des
						Kardinals Andreas von Österreich im November 1600 die Bischofswahl anstand.
						Da das Bistum Brixen nicht in den Zuständigkeitsbereich des Schweizer
						Nuntius, Giovanni della Torre, fiel, wurde der bereits in der Nähe
						befindliche Grazer Nuntius als päpstlicher Gesandter für diese Wahl
							bestimmt<note xml:id="FN5_350">Vgl. Nr. 179.2.</note>. Dies wurde von
						der Grazer Fürstenfamilie mit Sicherheit begrüßt, da sie sich für die
						Erzherzöge Leopold oder Karl um das Bistum Brixen bemühte<note
							xml:id="FN5_351">Vgl. Nr. 181.1; Anhang I, Nr. 2.</note>. Auf dem Weg zu
						seinem neuen Bestimmungsort traf Portia am 18. Januar<pb xml:id="P5_000LXII"
						/> 1601 in Innsbruck ein und suchte dort Markgraf Karl von Burgau und Anna
						Caterina Gonzaga, die zweite Frau und Witwe Erzherzog Ferdinands von Tirol,
							auf<note xml:id="FN5_352">Vgl. Nr. 179.3, 184.1; Anna Caterina an
							Clemens VIII., Innsbruck, 1601 Januar 27, ASV, Fondo Borghese, serie III
							85 A, fol. 37r.</note>.</p>
					<p>Der erste erhaltene Bericht des Grazer Nuntius aus Brixen stammt vom 28.
						Januar 1601, Portia blieb bis Mitte Februar und wohnte der Wahl des Bischofs
						von Brixen bei<note xml:id="FN5_353">Vgl. Nr. 187.1, 189.1, 191.1, 192.1,
							194.1.</note>. Am 7. Februar wurde, entgegen den Bemühungen Portias für
						die Wahl des minderjährigen Erzherzogs Karl, Christoph Andreas von Spaur,
						der seit 1574 dem Bistum Gurk vorstand, zum Bischof von Brixen gewählt<note
							xml:id="FN5_354">Vgl. Nr. 192.1; Anhang I, Nr.2.</note>. Obwohl Kardinal
						San Giorgio der erzherzoglichen Familie in Graz mangelnden Nachdruck
						vorwarf, scheint die Wahl des ihr wohl bekannten Bischofs von Gurk ein
						durchaus taktischer Zug gewesen zu sein, um das Bistum auf lange Sicht für
						den zehnjährigen Karl zu sichern. Ein Vorgehen, das schon Anfang Dezember
						1600 von Raimund von Thurn, dem kaiserlichen Botschafter am Heiligen Stuhl,
						an Erzherzog Ferdinand herangetragen worden war und 1613 von Erfolg gekrönt
							wurde<note xml:id="FN5_355">Vgl. Nr. 181.1, 195.1. Eh. Karl folgte 1613
							auf seinen Vorgänger Christoph Andreas von Spaur in seinem Amt als
							Bischof von Brixen: vgl. Nr. 49.3, 70.1.</note>.</p>
					<p>Auf seiner Rückreise über Kärnten nach Graz beabsichtigte Portia, sich in
						Viktring oder Griffen mit dem noch nicht konfirmierten Abt von Arnoldstein,
						Emerich Müllner von Leonmüllnern, sowie dem Bamberger Vizedom, Johann Georg
						von Stadion, zu treffen, um mit ihnen über lokale kirchliche Probleme, wie
						die Stadtpfarrkirche von Villach sowie die Stifte Arnoldstein und Griffen,
						zu sprechen. Beide kamen der Einladung des Nuntius nicht nach, was bestimmt
						mit der von Erzherzog Ferdinand vorangetriebenen und vom Papst im April 1600
						vorerst beschlossenen Inkorporation des Benediktinerstiftes Arnoldstein in
						den Jesuitenorden zusammenhing, wodurch ein Konflikt mit Bischof Gebsattel
						von Bamberg entstanden war<note xml:id="FN5_356">Vgl. Portia an Müllner von
							Leonmüllnern, Villach, 1601 Februar 20, KLA, Stift Arnoldstein I, Fasz.
							23, fol. 30r; Portia an Stadion, St. Paul, 1601 Februar 25, KLA, Stift
							Arnoldstein I, Fasz. 23, fol. 32r–v; SCHROLL, S. 90. Vgl. Nr.
							148.1.</note>. Die Kontroverse um die Auflosung des
						Prämontratenserstiftes Griffen zur Dotation des Konvikts für arme Schüler in
						Graz war zu diesem Zeitpunkt noch nicht ausgebrochen<note xml:id="FN5_357"
							>Vgl. Nr. 62.1.</note>. Portia kehrte Anfang März, nach
						zweieinhalbmonatiger Abwesenheit, nach Graz zurück<note xml:id="FN5_358"
							>Vgl. Nr. 199.1.</note>.</p>
					<pb xml:id="P5_00LXIII"/>
					<p>In den folgenden Monaten verließ er die Stadt nur für wenige Tage, reiste dem
						Neffen des Papstes und General der päpstlichen Truppen, Gian Francesco
						Aldobrandini, Ende Juni bis nach Villach entgegen, begleitete diesen einen
						Monat später ein Stück des Weges nach Agram und begab sich Mitte September
						nach Warasdin, wo Aldobrandini am 17. September 1601 verstorben war. Dort
						kümmerte er sich um den Leichnam sowie die famiglia des Verstorbenen und
						reiste danach zur päpstlichen Armee vor Kanizsa weiter. Zehn Tage später
						machte er sich auf den Rückweg und traf am 9. Oktober wieder in Graz
							ein<note xml:id="FN5_359">Vgl. Kapitel, Osmanen, S. XX–XXII.</note>.</p>
					<p>Nach den zahlreichen Reisen des Grazer Nuntius in den Jahren 1599– 1601,
						verließ er Graz im Mai 1602 nur für eine einwöchige Wallfahrt mit den
						Erzherzögen nach Mariazell<note xml:id="FN5_360">Vgl. Nr. 319.1.</note>.</p>
					<p>Die hier beschriebenen Reisen des Grazer Nuntius in den Jahren 1599– 1602
						stellen einen wesentlichen Teil seiner Amtstätigkeit dar, obwohl sie eine
						insgesamt rund neunmonatige Abwesenheit von seinem eigentlichen Dienstort
						zur Folge hatten. Sie waren mit außerordentlichen finanziellen und
						gesundheitlichen Belastungen verbunden, die Portias diplomatisches Handeln
						wesentlich beeinflussten. Portia musste diese Unternehmungen im Regelfall
						selbst vorfinanzieren und auf eine moglichst baldige Ruckerstattung der
						Kosten seitens der Apostolischen Kammer hoffen, wofür meist mehrere
						Bittgesuche an die Kardinalnepoten notwendig waren. Auch wenn ihm, wie im
						Fall der Mission zu den Innerösterreich benachbarten Fürsten im
						November/Dezember 1600 vorab eine finanzielle Unterstutzung zugesagt
							wurde<note xml:id="FN5_361">Vgl. Nr. 174.3.</note>, musste er sich zum
						Teil über Jahre bis zur Begleichung der Ausstände gedulden<note
							xml:id="FN5_362">Vgl. Nr. 196.2, 205.2, 246.2, 248.2. Schon im Dezember
							1599 hatte Portia darum gebeten, die ausstehenden Zahlungen zu
							begleichen und dazu angeregt, jenes Geld zu verwenden, das vom 1597/98
							durch ihn durchgeführten Waffenkauf für den Kampf um Ferrara übrig
							geblieben war. Erst im November 1601 erhielt er die Zusage einer
							Entschädigung: vgl. Nr. 97.1, 272.2.</note>, die er im Januar 1601 mit
						alcune migliaia di scudi bezifferte <note xml:id="FN5_363">Nr.
						189.1.</note>. Kostenintensiv waren aber nicht nur die Reisen selbst, auf
						denen der Nuntius berufsbedingt einen Teil seine famiglia mitführte, sondern
						auch die Aufrechterhaltung seines Haushaltes in Graz, da dort trotz der
						Abwesenheit des Amtsinhabers Informationen für die Kurie eingeholt und an
						sie übermittelt werden mussten<note xml:id="FN5_364">Vgl. Nr. 189.1. Während
							Portias Reise vom Dezember 1600–Februar 1601 waren sowohl der Auditor
							des Nuntius, Girolamo Rota, als auch sein Sekretär, Guglielmo Guidi, in
							Graz geblieben: vgl. Nr. 202.1. Zur famiglia des Nuntius: vgl. Kapitel,
							Finanzen, S. LXVIII f.</note>.</p>
					<pb xml:id="P5_000LXIV"/>
					<p>Weil die Reisen dieser Jahre zum Großteil in den kalten Wintermonaten
						erfolgten, war das Fortkommen überaus beschwerlich und beeinträchtigte die
						Gesundheit der Mitreisenden<note xml:id="FN5_365">Vgl. Nr. 49.4, 53.2,
							119.1.</note>.</p>
					<p>Auch die Übermittlung der Postpakete war schwierig. Dass sie dabei mitunter
						stark in Mitleidenschaft gezogen wurden, wirkt sich heute negativ auf die
						Überlieferungssituation der Nuntiaturkorrespondenz aus. Da der Postweg dabei
						nicht über die bewährte Linie Graz–Venedig–Rom erfolgte, gingen viele
						Schriftstücke verloren oder trafen verspätet beim Empfänger ein<note
							xml:id="FN5_366">Vgl. Nr. 23.1, 45.1, 92.1, 95.1, 120.1, 124.2.</note>.
						Vor allem bei den Weisungen an den Nuntius wirkte sich sein geringer
						Bekanntheitsgrad während der Reise und am Destinationsort negativ auf die
						Übermittlung aus, wobei schon die wechselnden Aufenthaltsorte die Zustellung
						wesentlich erschwerten<note xml:id="FN5_367">Vgl. Nr. 34.1.</note>. Deshalb
						war die Kurie auf eine möglichst genaue Angabe der eingeschlagenen Route und
						die Kenntnis dort ansässiger, vertrauenswürdiger Personen angewiesen<note
							xml:id="FN5_368">Vgl. Nr. 21.1, 179.3.</note>. Dem Nuntius wiederum
						musste es gelingen, seine Berichte in den vor Ort üblichen Postweg
						einzuschleusen, um die rasche und sichere Zustellung zu gewährleisten<note
							xml:id="FN5_369">Vgl. Nr. 24.1.</note>.</p>
					<p>Die auswärtigen Missionen Portias, die im Auftrag der Kurie erfolgten, waren
						den Erzherzögen von Innerösterreich, allen voran Erzherzogin Maria und ihrem
						Sohn Ferdinand, keineswegs immer willkommen, da sie dadurch ihren
						Verbindungsmann zur Kurie auf bestimmte Zeit nicht zu Verfügung hatten, was
						die Durchsetzungskraft ihrer Anliegen schmälerte. Aus diesem Grund wurden
						dem päpstlichen Diplomaten Schreiben mit dringenden Begehren nachgesandt und
						ihm sowohl im Sommer 1599 als auch im Winter 1600 der Aufschub seiner
						Abreise nahegelegt<note xml:id="FN5_370">Vgl. Nr. 30.3, 36.1, 59.1,
							179.3.</note>, obwohl gerade die letztgenannte Reise zum Wohl
						Innerösterreichs durchgeführt werden sollte. Allerdings konnte der Grazer
						Nuntius durch die überregionalen kurialen Aufträge wesentlich an Bedeutung
						und Einfluss gewinnen, was sich dann wieder positiv auf den Grazer Hof
						auswirken konnte.</p>
					<p>Portia selbst erachtete seine Tätigkeit über die Grenzen Innerösterreichs
						hinaus als selbstverständlich und berief sich dabei auf seine erste
						Instruktion vom 28. März 1592, die auf den süddeutschen Raum (Germania
						superior) lautete, und auf die ihm in diesem Zusammenhang zugesprochenen
						Fakultäten vom 28. April 1592. Er ging über die gesamte Zeit seiner<pb
							xml:id="P5_0000LXV"/> Tätigkeit in Graz davon aus, dass seine Funktion
						als Legatus de Latere ad quasdam Superiores Germaniae partis, die ihm 1592
						zugesprochen worden war, neben der Nuntiatur in Graz fortbestand, weshalb er
						den damit verbundenen Aufgaben weiterhin nachkam<note xml:id="FN5_371"
							>Instruktion und Fakultäten sind abgedruckt in: RAINER, GN 3, S. 3–13,
							31–38 (In den Fakultäten wird Portia als Apostolicae Sedis nuntius ad
							quasdam superioris Germaniae partes cum potestate legati de latere
							bezeichnet). Vgl. Nr. 36.3, 143.3.</note>. Erst im Jahr 1606, rund ein
						Jahr nach dem Tod Clemens' VIII., schien ihm die Uberschneidung in den
						Zuständigkeitsbereichen der verschiedenen Nuntiaturen aufzufallen, sodass er
						die Kurie um eine Definition seiner Aufgaben bat<note xml:id="FN5_372">Vgl.
							Portia an Borghese, Graz, 1606 April 3, ASV, Fondo Borghese, serie II
							208, fol. 75r–77v; Portia an Borghese, Graz, 1606 Juli 26, ASV, Fondo
							Borghese, serie II 208, fol. 211r.</note>. Im Zuge der Übergabe der
						Nuntiaturgeschäfte an seinen Nachfolger, Giovanni Battista Salvago, teilte
						er dem päpstlichen Staatssekretariat mit, dass er für sein Amt in Graz weder
						eine spezifische Instruktion noch entsprechende Fakultäten erhalten
							habe<note xml:id="FN5_373">Vgl. Portia an Borghese, Graz, 1606 Dezember
							11, ASV, Fondo Borghese, serie II 193.194, fol. 60r–v. Portia hatte eine
							zweite Instruktion datiert mit dem 13. April 1592 erhalten, die sich
							ausschließlich auf Innerösterreich bezog. Sie ist vollständig abgedruckt
							in: RAINER, GN 3, S. 14–31.</note>. Portias Vorstellungen über seinen
						Amtsbereich dürften denen der Kurie nicht entsprochen haben, wenn man
						bedenkt, dass der Nuntius am Kaiserhof, come ordinario, et principale in
						Germania et il luogo [Bamberg] sottoposto alla sua carica, ursprünglich mit
						dem Informativprozess Gebsattels betraut worden war<note xml:id="FN5_374"
							>Nr. 28.1.</note>. Zudem bestätigte Scipione Borghese, Kardinalnepot
						Pauls V., gegenüber dem Nachfolger Portias im März 1607, dass Portia nur als
						außerordentlicher Nuntius in Bayern, Passau und Salzburg tätig gewesen ist,
						dort aber zu keinem Zeitpunkt die superiorità inne hatte<note
							xml:id="FN5_375">Vgl. Borghese an Salvago, Rom, 1607 März 31, ASV, Fondo
							Borghese, serie I 919, fol. 108r–v (ebenso überliefert in: ASV, Segr.
							Stato, Germania 21, fol. 128v–129r; ASV, Segr. Stato, Nunz. diverse 5,
							fol. 205v–206r; ASV, Fondo Pio 166, fol. 83r–v; BAV, Barb. Lat. 5923, S.
							290f.).</note>. Davon abgesehen bat San Giorgio den Grazer Nuntius im
						August 1600 aber um nähere Informationen zum geplanten Religionsgespräch von
						Pfalzgraf Philipp Ludwig von Neuburg und Herzog Maximilian von Bayern,
						obwohl er sich in diesem Gebiet seit dem Vorjahr nicht mehr aufgehalten
						hatte und es anscheinend nicht in seinen Zuständigkeitsbereich fiel.
						Vermutlich ist dieser Auftrag aber auf die enge Beziehung zwischen den
						Fürsten in Innerösterreich und Bayern zurückzuführen<note xml:id="FN5_376"
							>Vgl. Nr. 155.3.</note>. Dass Portia angewiesen wurde, an der
						Bischofswahl in Brixen teilzunehmen, da der Nuntiatursprengel des<pb
							xml:id="P5_000LXVI"/> Schweizer Nuntius nicht so weit reiche, hatte
						vermutlich damit zu tun, dass er sich zu diesem Zeitpunkt in München
							aufhielt<note xml:id="FN5_377">Vgl. Nr. 179.2.</note>. Dass sich diese
						Problematik erst gegen Ende der Nuntiatur und während des Pontifikates von
						Paul V. zuspitzte, spricht dafür, dass dies in den Jahren zuvor geduldet
						oder vielleicht sogar begrüßt worden war, hatte Portia sich doch in
						offiziellen Schreiben wiederholt als per superiorem Germaniam cum facultate
						legati de latere Nuntius bezeichnet<note xml:id="FN5_378">Vgl.
							Informativprozess Gebsattels vom 24. April 1599, ASV, Arch. Concist.,
							Proc. Consist. 11, fol. 178r–192v; Notariatsinstrument über die
							Annullierung der Ehe von Erzherzogin Maria Christierna und Fürst
							Sigismund Báthory von Siebenbürgen vom 16. August 1599, HHStA,
							Familienurkunden 1493. Die deutsche Übersetzung lautete: Obro
							Teutschland mit legatlichen gewaltt Nuncius: vgl. Graz, 1602 September
							24, StLA, MA XVI–J–2. Das bestätigt auch Salvago in einem Bericht an
							Scipione Borghese im Mai 1607: vgl. Salvago an Borghese, Graz, 1607 Mai
							7, ASV, Fondo Borghese, serie II 197.198, fol. 226r–v</note>. Im
						Vergleich dazu war der Kölner Nuntius als per totum tractum Rhenanum et ad
						inferiores Germaniae partes nuntius bezeichnet worden, dessen
						Nuntiatursprengel sich laut Feldkamp seit jeher über die Bistümer Würzburg
						und Bamberg erstreckte<note xml:id="FN5_379">Vgl. FELDKAMP, S. 57,
							80f.</note> .</p>
					<p>Nichtsdestotrotz wurden an Portia während seiner Reisen auch verschiedenste
						lokale Anliegen herangetragen, die er mit Erfolg an die Kurie weiterleitete,
						so zum Beispiel Dispense für einzelne Personen wie Johann Veit von
						Würtzburg, Domherr in Bamberg und Würzburg, sowie Scholastika Vetter und den
						Arzt Thomas Meermann aus Bayern<note xml:id="FN5_380">Vgl. Nr. 49.1,
							95.3.</note>. Darüber hinaus wandten sich auch Kirchenfürsten oder
						Domkapitel an den Grazer Nuntius. Hierzu zählten der Bischof von Eichstätt,
						Johann Konrad von Gemmingen, der beabsichtigte, das örtliche Priesterseminar
						Willibaldinum nach Ingolstadt oder Dillingen zu verlegen, oder die Domherren
						von Passau, die um die Einführung eines Directoriums in der Diözese
							baten<note xml:id="FN5_381">Vgl. Nr. 49.1, 138.1. Die Absicht
							Gemmingens, das Priesterseminar von Eichstätt vermutlich aus
							finanziellen Grunden nach Ingolstadt oder Dillingen zu verlegen, war
							bisher nicht bekannt: vgl. REITHMEIER.I.6</note>. Dies hat zur Folge,
						dass in der vorliegenden Edition ein die Grenzen Innerösterreichs
						überschreitendes Themenspektrum behandelt wird, und sich darin zahlreiche
						ergänzende Informationen zu lokalhistorischen Ereignissen oder Personen
						befinden.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F5_I.5">I.7 Finanzen</head>
					<pb xml:id="P5_00LXVII"/>
					<p>Wie schon wiederholt in der Forschung festgestellt wurde, ist es nur in
						vereinzelten Fällen möglich, nähere Informationen über den Alltag in den
						Nuntiaturen in Erfahrung zu bringen. Meist ist man auf Zufallsfunde in den
						ergänzenden Akten der offiziellen Nuntiaturkorrespondenz oder singulären
						Erwähnungen in eben dieser angewiesen<note xml:id="FN5_382">Vgl. KOLLER,
							Nuntienalltag.</note>. Dies trifft auch im Fall der Grazer Nuntiatur zu,
						die bisher im Bereich der Alltagsgeschichte kaum analysiert wurde<note
							xml:id="FN5_383">Vgl. ZINGERLE, Residenz; ZINGERLE,
						Graz–Florenz.</note>. In Anlehnung an den französischen Editor Bertrand Haan
						wird hier erstmals eine Aufstellung der monatlichen Zahlungen der
						Apostolischen Kammer an den Grazer Nuntius im bearbeiteten Zeitraum geboten,
						die in gewissem Maß Schlüsse auf das Alltagsleben Girolamo Portias
							zulassen<note xml:id="FN5_384">Vgl. HAAN, S. 40–43.</note>.</p>
					<p>Den päpstlichen Nuntien stand von der Kurie eine monatliche Zuwendung zu, die
						abhängig vom Dienstort unterschiedlich hoch war und im 16./17. Jahrhundert
						nur geringfügige Veränderungen erfuhr. Der Grazer Nuntius erhielt am Beginn
						des 17. Jahrhunderts zum Beispiel 220 scudi di moneta, während seine
						Amtskollegen in Polen, Köln, Flandern und der Schweiz 230 bekamen, jene in
						Venedig, Savoyen und Florenz hingegen 150, 100 und 57 ½. Dem Diplomat am
						Kaiserhof wurden dagegen monatlich 240 scudi di moneta (200 scudi d’oro) und
						jenem in Frankreich 360 (300 scudi d’oro) angewiesen<note xml:id="FN5_385"
							>Vgl. Pagamenti ordinarii che si devono fare ogni mese in Depositura
							generale cominciando dal primo d’Aprile 1606, ASV, Fondo Borghese, serie
							IV 5, fol. 104r; Nota delli provisionati che si pagano per servitio
							della Sede Apostolica, ASV, Fondo Borghese, serie IV 5, fol. 114r;
							Posizione di alcuni fogli di notizie su le Nunziature diverse in
							Germania del secolo passato dal 1604 al 1637 [bezüglich der Nuntiatur in
							Graz mit einem Rückblick auf 1602], ASR, Camerale II, busta 1,
							Nunziature, [o. fol.]; Pagamenti ordinarii che si fanno ogni mese in
							Depositura Generale, ASV, Fondo Borghese, serie I 715, fol. 142r-145r.
							Derartige Aufstellungen findet man auch in: BIAUDET, S. 78; MEYER, S.
							XXXIX; JAITNER, Gregor XV., S. 230; GIORDANO, Paolo V, S. 151 (Als
							Dotierung für die Grazer Nuntiatur werden sowohl bei Meyer als auch
							Giordano 230 scudi di moneta angegeben. Bei Letzterem handelt es sich
							wohl um einen Tippfehler, da der in der Anmerkung angeführte
							Jahresgehalt mit 2.640 scudi di moneta beziffert wird). Zu den
							angeführten Währungen: vgl. Anm. 415.</note>. Detaillierte Angaben über
						diese Zuwendungen kann man den Büchern der Depositeria und Tesoreria
						Generale der Apostolischen Kammer im Staatsarchiv in Rom entnehmen<note
							xml:id="FN5_386">Für den gesamten Zeitraum der Nuntiatur Portias
							(1592–1607) müssen folgende Bücher der Bestände berücksichtigt werden:
							ASR, Camerale I, Conti della Depositeria Generale 1832, 1833, 1834,
							1835, 1836, 1837, 1838, 1839, 1840, 1841, 1841 bis, 1842, 1843, 1844,
							1845, 1847, 1848, 1849, 1850, 1851, 1852, 1853, 1854, 1855, 1856, 1857,
							1858, 1859, 1861, 1862; ASR, Camerale I, Libri d’entrate e uscita della
							Tesoreria Generale 1575, 1576, 1577, 1578, 1579, 1580, 1581, 1582, 1583,
							1584, 1585, 1586, 1587, 1588, 1589.</note>. Aus diesen wird er-<pb
							xml:id="P5_0LXVIII"/> sichtlich, dass die Zahlungen wiederholt mit
						Verspätung erfolgten, was den jeweiligen Nuntius, abgesehen vom ohnehin
						unzureichenden Monatsgehalt, vor Ort in finanzielle Bedrängnis brachte<note
							xml:id="FN5_387">Vgl. HAAN, S. 43 (Anm. 3).</note>. Grundsätzlich war
						eine chronische finanzielle Unterversorgung der Nuntiaturen gegeben, sodass
						die Amtsinhaber, wie auch im diplomatischen Vertretungswesen der
						europäischen Mächte überhaupt, gezwungen waren, eigene Mittel einzusetzen
						und auf einen Ersatz ihrer Ausgaben durch einträgliche Pfründen zu
							hoffen<note xml:id="FN5_388">Vgl. KOLLER, Vademecum, S. 183 (Anm.
							17).</note>. Ihr Einkommen setzte sich aus verschiedenen Teilen
						zusammen, wobei Ausmaß und Anweisungszeitpunkt keiner Regelmäßigkeit
						unterlagen. Sie bezogen Einkünfte aus diversen Pfründen, aus der Ausübung
						der päpstlichen Fakultäten (wie dem Dispenswesen), aus den monatlichen
						Zahlungen der Apostolischen Kammer und aus außerordentlichen
						Aufwandsentschädigungen, die ihnen eben diese angedeihen ließ<note
							xml:id="FN5_389">Vgl. FELDKAMP, S. 74f.</note>. Vollständige Bilanzen
						der Einnahmen und Ausgaben von Nuntiaturen sind im Allgemeinen aufgrund der
						Quellenlage nicht machbar. So ist es im Fall Portias nicht möglich, seine
						Einkünfte aus den Fakultäten auch nur annähernd abzuschätzen, da keinerlei
						Jurisdiktionsakten erhalten sind, und man daher nicht weiß, wie hoch zum
						Beispiel die Anzahl erteilter Dispense war<note xml:id="FN5_390">Vgl.
							Kapitel, Die Quellen und ihre Überlieferung, S. LXXIII f.</note>. Die
						Kosten einer Nuntiatur waren beträchtlich (Lebensunterhaltungskosten für den
						Nuntius sowie seine famiglia am Dienstort und auf Reisen, Verpflegung von
						Gästen, Postsendungen aus Rom, Löhne), jedoch können auch hier keine
						eindeutigen Angaben gegeben werden<note xml:id="FN5_391">Vgl. HAAN, S.
							40.</note>. Einen wesentlichen Posten stellte dabei die famiglia des
						Nuntius dar, für die er in vielerlei Hinsicht aufkommen musste. Im Fall
						Portias ist eine überaus seltene Aufstellung seiner famiglia vom Oktober
						1603 mit 24 Personen erhalten, in der die meisten mit ihren Namen und
						Aufgaben angeführt werden<note xml:id="FN5_392">Vgl. BNCF, Fondo nazionale
							II.II.512, fol. 149r. Eine ausführliche Besprechung dieser Aufstellung
							der famiglia Portias ist im Rahmen der geplanten Dissertation der
							Bearbeiterin vorgesehen.</note>. Im Vergleich mit anderen Nuntiaturen
						liegt diese Anzahl zwischen der des Nuntius Bartolomeo Portia in
						Süddeutschland (1573–1575) mit 10 bis 15 Personen und dessen späterer
						Nuntiatur am Kaiserhof (1577–1578) mit circa 35 Personen sowie jener<pb
							xml:id="P5_000LXIX"/> Filippo Segas als Nuntius am spanischen Hof
						(1577–1581) mit mehr als 40 Personen<note xml:id="FN5_393">Vgl. KOLLER,
							Diplomazia, S. 639.</note>.</p>
					<p>Portia verfügte vermutlich aufgrund seiner adeligen Herkunft über ein
						gewisses Vermogen, auf das er bei finanziellen Engpässen zuruckgreifen
						konnte. Dazu bezog er bereits seit geraumer Zeit Einkünfte aus den Pfründen
						der Kirchen Santa Maria di Palazzolo in der Diözese Brescia sowie
						Sant’Angelo (seit 1585, das Patronat hatte die Familie Portia inne) und
						Santa Maria in Porcia<note xml:id="FN5_394">Vgl. SPERONI, S. 261; PASCHINI,
							S. 19; BIGATTON, S. 60f.; DIZIONARIO BIOGRAFICO DEI FRIULANI, S.
							2056f.</note>. Durch die Ernennung zum Nuntius im Jahr 1592 stand ihm
						ein monatlicher Gehalt von 220 scudi di moneta ab dem 13. April dieses
						Jahres zu<note xml:id="FN5_395">Die Anweisung über 660 scudi di moneta für
							den Zeitraum 13. April–13. Juli 1592 erfolgte am 28. April im Voraus:
							vgl. ASR, Camerale I, Libri d’entrate e uscita della Tesoreria Generale
							1575, fol. 61r; ASR, Camerale I, Conti della Depositeria Generale 1832,
							fol. 14v.</note>. Zu diesem Zeitpunkt verfügte er aber noch nicht über
						die Bischofswürde, die ihm erst am 7. August 1598 mit dem Bistum Adria
						verliehen wurde<note xml:id="FN5_396">Vgl. RAINER, GN 3, S. XIII–XV.</note>.
						Anfang 1596 bemühte sich Kardinal Aldobrandini um eine Pfründe für Portia,
						die durch den Tod von Kardinal Giovanni Francesco Morosini vakant geworden
							war<note xml:id="FN5_397">Vgl. RAUCH, S. 244; RAINER, GN 4, Nr.
							57.</note>. Der Grazer Nuntius dankte ihm dafür und unterstrich die
						Dringlichkeit der Unterstützung<note xml:id="FN5_398">Vgl. RAINER, GN 4, Nr.
							62.</note>. Diese Bemühungen waren vermutlich nicht von Erfolg gekrönt,
						bat Portia Aldobrandini Anfang Juli dieses Jahres doch erneut inständig um
						Hilfe, da er keine Möglichkeit sah, die bisherigen Ausgaben seiner Mission
						aus eigenen Mitteln zu decken<note xml:id="FN5_399">Vgl. RAUCH, S. 244;
							RAINER, GN 4, Nr. 127, 189.1.</note>. Derartige Bittgesuche wiederholen
						sich immer wieder und waren stets mit dem Wunsch verbunden, zumindest eine
						Vergütung der angefallenen Spesen zu erhalten<note xml:id="FN5_400">Vgl.
							RAUCH, S. 247; RAINER, GN 4, Nr. 406, 410; Nr. 143.3.</note>. 1601
						berichtete Portia Aldobrandini von Schulden im Ausmaß von mehreren 1.000
						scudi, die sich im Laufe der Jahre aufgrund der außerordentlichen Reisen
						angesammelt hatten<note xml:id="FN5_401">Vgl. Nr. 189.1.</note>. Jahre
						zuvor, im Oktober 1596, hatte er gegenüber dem Sekretär des Großherzogs der
						Toskana, Belisario Vinta, die Ausgaben der vorangegangenen Jahre mit 12.000
						scudi beziffert<note xml:id="FN5_402">Vgl. Portia an Vinta, Graz, 1596
							Oktober 21, ASFi, MdP 4464, [o. fol.].</note>. Aufgrund dieser Sachlage
						ist verständlich, dass es sowohl seitens der Kurie als auch seitens des
						Großherzogs der Toskana, dem Portia seit seiner Ernennung zum Nuntius
						regelmäßig Bericht erstat-<pb xml:id="P5_0000LXX"/> tete<note
							xml:id="FN5_403">Im Februar 2006 hat die Editorin im Bestand Mediceo del
							Principato im Archivio di Stato di Firenze zwei Bände (filze 4464 und
							4465) aufgefunden, in denen die Berichte des Grazer Nuntius, Girolamo
							Portia, an den Hof des Großherzogs der Toskana aus dem Zeitraum von
							1592–1611 enthalten sind. Dieser Archivfund wurde erstmals vorgestellt
							in: ZINGERLE, Graz–Florenz.</note>, zahlreiche Bemuhungen um Benefizien
						fur ihn gab<note xml:id="FN5_404">Vgl. RAINER, GN 4, Nr. 57, 396, 401;
							Portia an Vinta, Graz, 1596 Oktober 21, ASFi, MdP 4464, [o. fol.];
							Portia an Vinta, Graz, 1596 Oktober 28, ASFi, MdP 4464, [o. fol.];
							Portia an Vinta, Graz, 1596 November 25, ASFi, MdP 4464, [o.
							fol.].</note>. Während der Italienreise Erzherzog Ferdinands im Jahr
						1598 wurde Portia dann endlich zum Bischof von Adria mit Sitz in Rovigo
						ernannt. Damit dürften aber seine finanziellen Probleme nicht zur Gänze
						gelost worden sein, denn auch in den bearbeiteten Jahren bat er
						Aldobrandini, der im Dezember 1599 zum Kämmerer ernannt wurde, wiederholt um
						Entschädigung für seine Ausgaben<note xml:id="FN5_405">Vgl. Nr. 143.3,
							189.1. Die jährlichen Einnahmen des Bistums Adria beliefen sich auf
							5.000 venezianische Dukaten: vgl. HC 4, S. 69 (Anm. 1).</note>. So auch
						Anfang Dezember 1599: nachdem die Monatsgehälter des gesamten Jahres
						ausgeblieben waren, im September erst die Anweisung für die letzten drei
						Monate des Vorjahres erfolgt und er nach zwei sehr langen Reisen wieder nach
						Graz zurückgekehrt war, schlug er vor, die von der Apostolische Kammer noch
						ausstehenden Anweisungen mit jenem Restgeld gegenzurechnen, das ihm im
						Vorjahr für den Erwerb von Waffen für den Kampf um Ferrara zugeteilt worden
							war<note xml:id="FN5_406">Vgl. Nr. 96.3. Die Anweisung über 660 scudi di
							moneta für Oktober, November und Dezember 1598 erfolgte am 23. September
							1599: vgl. ASR, Camerale I, Libri d’entrate e uscita della Tesoreria
							Generale 1583, fol. 105v und 1584, fol. 109r; ASR, Camerale I, Conti
							della Depositeria Generale 1842, fol. 78r. Zu den Reisen des Jahres 1599
							siehe das Kapitel, Reisen, S. LIII–LIX. Zum Kauf der Waffen im Vorjahr:
							vgl. RAINER, Waffen.</note>. Dieser Vorschlag kam nicht von ungefähr,
						sondern hatte seinen Grund in zwei für Portia schicksalhaften Ereignissen
						des Jahres 1599, von denen wir aber nur aus seinen Berichten an den Hof von
						Florenz wissen. Im Oktober war nämlich Michel Somacchi unerwartet
						verstorben, dem Portia die Gelder der Apostolischen Kammer zur Begleichung
						kurialer Aufträge anvertraut hatte, wie der Versorgung durchreisender
						päpstlicher Truppen oder eben des Ankaufs von Waffen im Jahr 1598. Aufgrund
						seines plötzlichen Todes konnte Somacchi die entsprechenden Abrechnungen
						nicht abschließen, sodass Portia keinerlei Informationen über die restlichen
						Gelder der Kurie hatte und mit Verbindlichkeiten von rund 2.000 scudi
						konfrontiert war. Da aber eine Abrechnung der Apostolischen Kammer
						bevorstand und er aufgrund des ebenso unerwarteten Todes des Verwalters
						seiner diversen Einkünfte, Alessandro Regini, nur eingeschränkten Zugriff
						auf seine privaten Gelder hatte, war<pb xml:id="P5_000LXXI"/> er gezwungen,
						der Kurie, die über diese Misswirtschaft nicht in Kenntnis gesetzt werden
						sollte, den oben angeführten Vorschlag zu unterbreiten. Zu seiner
						Absicherung bat er Großherzog Ferdinando der Toskana zusätzlich um einen
						Kredit über 2.000 scudi<note xml:id="FN5_407">Vgl. Nr. 96.3 (Anm.
						2).</note>. Diese Lösung hätte relativ schnell zu einem positiven Ende
						führen können, doch die Angelegenheit zog sich über Jahre hin, was sowohl an
						der mangelnden Unterstützung durch seinen römischen Agenten, Alfonso Pico,
						lag, als auch an der Abwesenheit Aldobrandinis von Rom vom September 1600
						bis April 1601<note xml:id="FN5_408">Vgl. Nr. 146.5, 150.1, 189.1,
							209.3.</note>. Die finanzielle Lage Portias verschlechterte sich durch
						die im Auftrag der Kurie unternommenen Reisen der Jahre 1599 bis 1601
						zunehmend, weil er keine Aufwandsentschädigungen erhielt<note
							xml:id="FN5_409">Vgl. Kapitel, Reisen, S. LIII–LXVI.</note>. Darüber
						hinaus bescherte ihm auch sein Bistum Adria wiederholt finanzielle
							Sorgen<note xml:id="FN5_410">Vgl. Nr. 64.1, 64.3, 143.3.</note>. Wie und
						ob ein Ausgleich mit der Apostolischen Kammer gefunden wurde, ist aus der
						Korrespondenz nicht ersichtlich. Nachdem San Giorgio ihm im November 1600
						für die Reise zu den Innerosterreich benachbarten Fursten eine finanzielle
						Unterstutzung zugesagt hatte, wurde Portia rund ein Jahr später davon
						unterrichtet, dass Clemens VIII. einen Schuldschein über 2.000 scudi für
						außerordentliche Reisespesen unterzeichnet hatte. Zuvor hatte dieser auch
						dem Erlass des Zehents im Bistum Adria für das Jahr 1601 zugestimmt<note
							xml:id="FN5_411">Vgl. Nr. 174.3, 272.2, 254.2. Auch der Nuntius in
							Frankreich, Innocenzo del Bufalo, erhielt durch die Intervention
							Kardinal Aldobrandinis den Erlass des Zehents, allerdings nur die Hälfte
							der Gesamtsumme: vgl. BARBICHE, S. 24.</note>.</p>
					<p>Zur Verdeutlichung der unregelmäßigen Auszahlung des Monatsgehalts von 220
						scudi di moneta durch die Apostolische Kammer, wird hier eine Übersicht der
						bearbeiteten Jahre vorgelegt. Die Zahlungen gingen mittels Schuldschein an
						den im bearbeiteten Zeitraum in Rom anwesenden Prokurator des Grazer
						Nuntius, Ercole Pedretti. Dieser kümmerte sich in der Folge um die
						Überweisung des Geldes. Da in der Nuntiaturkorrespondenz der Jahre 1595–1598
						wiederholt die Bankhäuser Castelli in Wien und De Calice in Venedig in
						Verbindung mit dem Ankauf von Waffen durch Portia erwähnt wurden, kann man
						annehmen, dass der Geldtransfer über diese Institutionen gelaufen ist<note
							xml:id="FN5_412">Vgl. RAINER, GN 4, Nr. 195, 382, 386, 390.</note>.</p>
					<p>Für die ersten drei Monate des Jahres 1599 sowie Mai 1600 bis März 1601, also
						insgesamt vierzehn Monate, konnten in den Quellen keine Anweisungen gefunden
						wurden. Auffallend ist, dass die zeitlichen Verzöge-<pb xml:id="P5_00LXXII"
						/> rungen der Anweisung in den Jahren 1601 und 1602 geringer wurden, eine
						Entwicklung, die bis zum Ende der Nuntiatur Portias im Jahr 1607 zu
						beobachten ist<note xml:id="FN5_413">Diese Beobachtung deckt sich mit jener
							bezüglich der Nuntiatur Gasparo Silingardis in den Jahren 1599–1601:
							vgl. HAAN, S. 42.</note>. Dass die Zahlungen der Apostolischen Kammer
						mit einer Verspätung von mehr als vier Monaten erfolgten, nahm in den
						Monaten Mai–September 1595, dem Beginn der ständigen Residenz in Graz,
						seinen Anfang und wurde ab August 1596 zum Usus.</p>
					<p>Außerordentliche Zahlungen, wie jene vom 12. Juli 1599 von 100 scudi für den
						Johannistag desselben Jahres oder vom 18. September 1602 von ebenfalls 100
						scudi für die bevorstehende Reise Portias in sein Bistum, wurden in die
						Tabelle nicht aufgenommen<note xml:id="FN5_414">Vgl. ASR, Camerle I, Libri
							d’entrate e uscita della Tesoreria Generale 1586 (fol. 94v), 1587 (fol.
							99v).</note>. </p>
					<table>
						<row n="0">
							<cell>
								<lb/>Tag der Auszahlung</cell>
							<cell>
								<lb/>Zeitraum</cell>
							<cell>
								<lb/>Summe<note xml:id="FN5_415">Als Währung gilt der scudo di
									moneta (Silberscudo) à 10 giulii zu je 2,940 Gramm Feinsilber.
									Der Giulio blieb von 1566 bis 1684 unverändert. Der Silberscudo
									war bis 1588 eine bloße Rechenmünze: vgl. BIAUDET, S. 69 (Anm.
									1); REINHARD, Papstfinanz, S.1 (Anm. 2).</note>
							</cell>
							<cell>
								<lb/>Quelle<note xml:id="FN5_416">Als Quelle dienten folgende Bände
									aus dem ASR: Camerale I, Libri d’entrate e uscita della
									Tesoreria Generale 1583, 1584, 1585, 1586, 1587, 1588; Camerale
									I, Conti della Depositeria Generale 1842, 1843, 1844, 1845,
									1847, 1848, 1850.</note>
							</cell>
						</row>
						<row n="1">
							<cell>
								<lb/>30. Dezember 1599</cell>
							<cell>
								<lb/>April – Juli 1599</cell>
							<cell>
								<lb/>880</cell>
							<cell>
								<lb/>1583, fol. 134r<lb/>1584, fol. 132r<lb/>1842, fol. 109v</cell>
						</row>
						<row n="2">
							<cell>
								<lb/>4. Februar 1600</cell>
							<cell>
								<lb/>[August 1599]<note xml:id="FN5_417">Eine exakte Zuweisung ist
									aus den Quellen nicht ersichtlich.</note>
							</cell>
							<cell>
								<lb/>220</cell>
							<cell>
								<lb/>1584, fol. 137r<lb/>1585, fol. 61v<lb/>1843, fol. 3v</cell>
						</row>
						<row n="3">
							<cell>
								<lb/>29. Februar 1600</cell>
							<cell>
								<lb/>September, Oktober 1599</cell>
							<cell>
								<lb/>440</cell>
							<cell>
								<lb/>1584, fol. 140r<lb/>1585, fol. 66v<lb/>1843, fol. 7v</cell>
						</row>
						<row n="4">
							<cell>
								<lb/>31. März 1600<lb/>bzw. 1601<note xml:id="FN5_418">Die Einträge
									stimmen in der Jahreszahl nicht überein.</note>
							</cell>
							<cell>
								<lb/>November, Dezember 1599<lb/>Januar, Februar, März 1600</cell>
							<cell>
								<lb/>1100</cell>
							<cell>
								<lb/>1585, fol. 142r<lb/>1843, fol. 13r</cell>
						</row>
						<row n="5">
							<cell>
								<lb/>14. November 1600</cell>
							<cell>
								<lb/>April 1600</cell>
							<cell>
								<lb/>220</cell>
							<cell>
								<lb/>1585, fol. 115r<lb/>1843, fol. 88r</cell>
						</row>
						<row n="6">
							<cell>
								<lb/>23. August 1601</cell>
							<cell>
								<lb/>April, Mai, Juni 1601</cell>
							<cell>
								<lb/>660</cell>
							<cell>
								<lb/>1585, fol.167r<lb/>1844, fol. 171r<lb/>1845, fol. 171r</cell>
						</row>
						<row n="7">
							<cell>
								<lb/>29. März 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>Juli 1601 – März 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>1980</cell>
							<cell>
								<lb/>1586, fol. 61v<lb/>1587, fol. 72v<lb/>1847, fol. 11r</cell>
						</row>
						<row n="8">
							<cell>
								<lb/>27. Januar 1604</cell>
							<cell>
								<lb/>April 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>200</cell>
							<cell>
								<lb/>1588, fol. 51r<note xml:id="FN5_419">Versehentlich unter dem
									27. Dezember 1604, aber chronologisch richtig
									eingetragen.</note>
								<lb/>1850, fol. 3v<lb/>1851, fol. 3v</cell>
						</row>
						<row n="9">
							<cell>
								<lb/>13. August 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>Mai, Juni 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>440</cell>
							<cell>
								<lb/>1586, fol. 90r<lb/>1587, fol. 95r<lb/>1847, fol. 71v</cell>
						</row>
						<row n="10">
							<cell/>
							<cell>
								<lb/>14.<note xml:id="FN5_420">In ASR, Camerale I, Conti della
									Depositeria Generale 1847 wird der Eintrag unter dem 14.
									November 1602 geführt.</note>/16. November 1602<lb/>Juli,
								August, September 1602</cell>
							<cell>
								<lb/>660</cell>
							<cell>
								<lb/>1586, fol. 104v<lb/>1587, fol. 106r<lb/>1847, fol. 100v</cell>
						</row>
						<row n="11">
							<cell>
								<lb/>30. Januar 1603</cell>
							<cell>
								<lb/>Oktober, November,<lb/>Dezember</cell>
							<cell>
								<lb/>660</cell>
							<cell>
								<lb/>1587, fol. 121r<lb/>1848, fol. 4r<lb/>1849, fol. 4r</cell>
						</row>
					</table>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F5_II">II. Die Quellen und ihre Überlieferung</head>
				<pb xml:id="P5_0LXXIII"/>
				<p>Die archivalische Situation stellt sich im Fall der Grazer Nuntiatur für die
					bearbeitete Zeit sowohl auf der Empfänger- als auch auf der Urheberseite sehr
					komplex dar.</p>
				<p>Das Archiv der Grazer Nuntiatur ist für die gesamte Zeit ihres Bestehens nur in
					Teilen erhalten, weshalb die Urheber- und Empfängerüberlieferung aus Graz
					lediglich aus einzelnen Jahrgangsbänden besteht<note xml:id="FN5_421">Lediglich
						von den Nuntiaturen Girolamo Portias (1592–1607) und Erasmus Paravicinis
						(1613–1622) sind Registerbände von Berichten aus Graz und originale
						Weisungen aus Rom auffindbar: vgl. RAINER, Quellen.</note>. Im speziellen
					Fall der Nuntiatur Girolamo Portias konstatierte dessen Nachfolger Giovanni
					Battista Salvago bereits kurze Zeit nach seiner Ankunft in Graz, dass er kein
					Archiv vorgefunden habe, sodass er sich nun der Archivierung der schriftlichen
					Aus- und Eingänge widmen müsse, um diese auch für seine Nachfolger zu
						erhalten<note xml:id="FN5_422">Vgl. ZINGERLE, Dynastie und Reform, S.
						406.</note>. Der letzte Grazer Nuntius, Erasmus Paravicini, informierte die
					Kurie darüber hinaus im Oktober 1614 über die Entfernung der vorhandenen
					Jurisdiktionsakten der Jahre 1592–1607 durch Girolamo<pb xml:id="P5_00LXXIV"/>
					Rota, den Auditor Portias<note xml:id="FN5_423">Vgl. Paravicini an
						Staatssekretariat, Graz, 1614 Oktober 20, ASV, Fondo Borghese, serie II 202,
						fol. 280r–v; LANG, S. 33.</note>. Teile des Schriftgutes aus der Nuntiatur
					Portias gelangten am 7. August 1891 in die Nationalbibliothek von Florenz, die
					sie von dem Florentiner Antiquar Ulisse Franchi erwarb und die heute die
					ältesten erhaltenen Archivalien aus dem Grazer Nuntiaturarchiv darstellen<note
						xml:id="FN5_424">Vgl. BNCF, Registro degli Aquisti A13-A14-A15, Nr. 4
						(1889-1904) [Mikrofilm].</note>. Es handelt sich dabei um vier Bände des
					Fondo nazionale mit den Signaturen II.II.510, II.II.511, II.II.512 und
					II.II.513. Die drei Letztgenannten können eindeutig dem Archiv der Grazer
					Nuntiatur zugewiesen werden, da es sich um zwei Bände mit Originalschreiben an
					den Nuntius (1600, 1603) und ein Auslaufregister der Nuntiatur (1603–1605)
					handelt, während Band II.II.510 eine Sammlung von Schreiben aus früherer Zeit
					(1559–1593) sowie Briefen privaten Charakters von Erzherzog Ferdinand an
					Girolamo Portia (1596–1612) bildet und vermutlich dem privaten Archiv Girolamo
					Portias zuzuordnen ist. Aufgrund des zeitlichen Rahmens des letztgenannten
					Bandes, der über die Amtszeit Portias in Graz hinaus geht, ist es unmöglich,
					dass diese Bände zu den von Girolamo Rota aus Graz entfernten zählen und zu
					einem späteren Zeitpunkt nach Florenz gelangten. Wahrscheinlicher ist, dass
					Portia das Nuntiaturarchiv, in welches vermutlich auch seine private
					Korrespondenz eingegliedert war, bei seiner Abreise aus Graz im Jahr 1607 mit
					sich führte und es noch zu seinen Lebzeiten oder nach seinem Tod im Jahr 1612 in
					das Familienarchiv im Schloss Porcia integriert wurde. Dafür spricht ein
					Inventar des Jahres 1767 aus dem Archiv der Grafen Alfonso e Eugenio Porcia e
					Brugnera in Porcia, das jedoch, wie große Teile des Familienarchivs, während des
					Vormarsches des österreichischen Heeres im 1. Weltkrieg verloren gegangen ist.
					In diesem Inventar wird eine „Libreria manuscritta del fu conte Gerolamo vescovo
					di Adria e nuncio in Germania …“ im Umfang von 49 Bänden aus dem Zeitraum
					1411–1608 angeführt. Der Beschreibung nach handelte es sich dabei eindeutig um
					den Schriftverkehr der Nuntiatur und die entsprechenden Akten aus diesem
					Tätigkeitsbereich. Darüber hinaus waren in diesem Archiv insgesamt 38 Bände mit
					eingegangenen Schreiben verschiedener Personen an Girolamo Portia und andere aus
					dem Zeitraum 1517–1600 und 1600–1676 vorhanden<note xml:id="FN5_425">Vgl.
						RORARIO, S. V–VII (Ich danke Frau Mag. Anja Thaller für den Hinweis auf
						diese Arbeit).</note>. Über den Verbleib des Archives ist bis heute nichts
					bekannt, die Vermutung liegt aber nahe, dass die vier Florentiner Archivbände
					aus diesem Bestand stammen, jedoch schon vor den Plünderungen 1917 ausgeschieden
					sind.</p>
				<p>Ein weiteres Archiv aus dem verwandtschaftlichen Umfeld der Familie<pb
						xml:id="P5_000LXXV"/> Porcia, das ebenfalls an Girolamo Portia als Nuntius
					adressierte Briefe und mit der Grazer Nuntiatur im Zusammenhang stehendes
					Schriftgut (1586-1607) enthält, befand sich bis 2009 in der Bibliothek der State
					University of New York in Binghamton (USA). Dieses Archivio Porcia-Ricchieri
					befindet sich seit 2010 im Diozesanarchiv von Pordenone und umfasst circa 900
					Schriftstucke aus dem 12.-19. Jahrhundert, die mit den Familien Porcia und
					Ricchieri im Zusammenhang stehen. Der vor kurzem erfolgte Erwerb dieses Archives
					ist für die Erforschung dieser bedeutenden oberitalienischen Familien und
					darüber hinaus von großer Bedeutung<note xml:id="FN5_426">Vgl. BIGATTON, S. 191,
						366–379. Dott.ssa Gabriella Cruciatti hat im Jahr 2010 einen Inventar des
						Archives erstellt und präsentiert diesen Bestand in: CRUCIATTI.</note>.</p>
				<p>Die Urheber- und Empfängerüberlieferung der Grazer Nuntiatur auf römischer Seite
					ist in großen Teilen im ASV vorhanden, ist aber nicht, wie bei Nuntiaturen sonst
					meist üblich, nach Ländern geordnet aufbewahrt, sondern hat ihren Eingang in den
					circa 2.000 Bände und 113 Meter umfassenden Fondo Borghese des Archives
					gefunden. Dieser Archivbestand befand sich bis zum Jahr 1892 im Besitz der
					Familie Borghese und setzt sich aus den Archiven der römischen Familien
					Borghese, Aldobrandini und Salviati zusammen. Da die während des Pontifikates
					Clemens' VIII. an der Spitze des Staatssekretariates stehenden Kardinalnepoten
					Cinzio und Pietro Aldobrandini die diplomatische Korrespondenz in das
					Familienarchiv der Aldobrandini einfugten, befinden sich sowohl die
					Registereinträge der Weisungen des Staatsekretariates als auch die eingegangenen
					Berichte Portias, sofern überhaupt erhalten, in Jahrgangs- oder Sammelbänden in
					diesem Bestand<note xml:id="FN5_427">Zum Fondo Borghese des ASV: vgl. PÁSZTOR,
						S. 213f.; PAGANO, Archivi, S. 224. Diese Vorgehensweise der Kardinalnepoten
						ist auch bei anderen Nuntiaturen zu beobachten, wie z. B. in Florenz,
						Frankreich, Spanien, Venedig und dem Nuntius am Kaiserhof. Auch im folgenden
						Pontifikat Pauls V. Borghese wurde die diplomatische Korrespondenz des
						Staatssekretariates in das Familienarchiv integriert: vgl. ASV, Indice
						193.</note>.</p>
				<p>Neben den archivalisch überlieferten Dokumenten, die diesem Editionsband zu
					Grunde liegen, trifft für die Grazer Nuntiatur dieser Jahre der seltene Fall zu,
					dass ein Teil der Grazer Berichte an die Kurie in gedruckter Form vorliegen. Der
					Sekretär Portias, Giorgio Tomasi, veröffentlichte 1624 eine Sammlung jener
					Schreiben, die er in seiner Funktion als Sekretär und als Privatperson im
					Zeitraum 1598–1621 verfasste<note xml:id="FN5_428">Vgl. TOMASI, Lettere. Das
						Buch ist in zwei Bände unterteilt: „… Nel primo si contengono le scritte da
						lui nella Nunciatura Pontificia presso il Sereniss. Arciduca Ferdinando
						d’Austria hora Imperadore, per l’Illustrissimo et Reverendissimo Monsignore
						il Conte Girolamo di Portia Vescovo d’Adria. Nel secondo sono le scritte a
						nome proprio dell’Auttore con lettere e risposte al medesimo de’ soggetti
						riguardevoli nella professione dello scrivere. …“. Zu Giorgio Tomasi: vgl.
						Nr. 237.1.</note>. Der erste Band dieser Sammlung mit den im Auftrag Portias
					verfassten Briefen umfasst die Jahre<pb xml:id="P5_00LXXVI"/> 1600–1604. Die
					Schreiben sind zum größten Teil undatiert und richten sich an Personen aus dem
					privaten und beruflichen Umfeld des Nuntius. Von den insgesamt 162 Stücken sind
					neunzehn an San Giorgio, drei an Aldobrandini und eines an Clemens VIII.
					gerichtet. Sieben davon können den hier bearbeiteten Jahren der Nuntiatur
					Portias zugeordnet werden. Da sie sich nicht mit der archivalischen
					Überlieferung decken und vermutlich für den Druck überarbeitet wurden, werden
					sie in Anhang I der Edition wiedergegeben und in den Sachkommentar
						eingearbeitet<note xml:id="FN5_429">Vgl. Anhang I, Nr. 1–7.</note> .</p>
				<p>Zur an sich schon komplexen Quellenlage dieser Edition kommt erschwerend hinzu,
					dass Portia nicht nur dem für Graz verantwortlichen Staatssekretär und
					Kardinalnepoten Cinzio Aldobrandini, genannt Kardinal San Giorgio, sondern auch
					dem wesentlich einflussreicheren Kardinalnepoten Pietro Aldobrandini regelmäßig
					Bericht erstattete, wodurch eine parallele Korrespondenz entstand. Da beide
					Kardinalnepoten an der Spitze des Staatssekretariates standen, wenngleich mit
					unterschiedlichen Zuständigkeitsbereichen betraut, versuchten jene Nuntien, die
					Cinzio verpflichtet waren, ab 1596/97 auch Pietro regelmäßig über die
					Amtsgeschäfte zu informieren und ihn für ihre Anliegen zu gewinnen<note
						xml:id="FN5_430">Vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CVIf.</note>. Diese
					Entwicklung ist bei den meisten Nuntien dieses Pontifikates festzustellen, so
					zum Beispiel beim Nuntius am Kaiserhof Filippo Spinelli<note xml:id="FN5_431"
						>Vgl. z. B. die Berichte Spinellis an die Kardinäle San Giorgio und
						Aldobrandini aus den Jahren 1599 und 1600 in: ASV, Fondo Borghese, serie III
						87 C; ASV, Fondo Borghese, serie III 87 D; ASV, Fondo Borghese, serie III 87
						E.</note>, dem venezianischen Nuntius Offredo Offredi<note xml:id="FN5_432"
						>Vgl. z. B. die originalen Weisungen der Kardinäle San Giorgio und
						Aldobrandini an Offredo Offredi aus den Jahren 1599 bis 1602 in: ASV, Fondo
						Borghese, serie III 4 B; ASV, Fondo Borghese, serie III 12 B.</note> oder
					dem päpstlichen Kommissar Giacomo Serra auf seiner Reise an den Kaiserhof im
					Jahr 1602<note xml:id="FN5_433">Vgl. z. B. die Berichte Serras an die Kardinäle
						San Giorgio und Aldobrandini aus den Jahren 1601 bis 1604 in: ASV, Fondo
						Borghese, serie III 69 A.</note>. Die parallele Korrespondenz mit den beiden
					Kardinalnepoten gestaltete sich in all diesen Fällen gleich: der Nuntius sandte
					neben den offiziellen Berichten an Kardinal San Giorgio, im Schriftverkehr mit
					Aldobrandini lettere pubbliche genannt, Kopien davon an Kardinal Aldobrandini
					nach Rom, denen er meist ein Begleitschreiben selben Datums hinzufügte. Darüber
					hinaus wurden den Berichten an beide Nepoten Schriftstücke, wie z. B. Avvisi
					oder Kopien, beigelegt. Beide<pb xml:id="P5_0LXXVII"/> Kardinalnepoten
					antworteten unabhängig voneinander, ebenso selben Datums, was den Schluss
					zulässt, dass es sich vermutlich um zwei Postpakete handelte, die mit ein und
					demselben Kurier an den jeweiligen Bestimmungsort geschickt wurden<note
						xml:id="FN5_434">An Editionen liegen bisher für den betroffenen Zeitraum
						(1596–1605) nur einzelne aus dem Amtsbereich San Giorgios vor. Die parallele
						Korrespondenz mit beiden Kardinalnepoten ist wiedergegeben, wenn auch kaum
						thematisiert. Nur bei Meyer wird die doppelte Korrespondenz in der
						Einleitung (S. XLII–XLIV) besprochen: vgl. KRISTEN; MOSCONI; MEYER; ROBERG,
						Frangipani; PAGANO, Taverna. Vgl. dazu auch das Kapitel, Editionskriterien,
						S. LXXX–LXXXIV.</note> .</p>
				<p>In der Grazer Nuntiaturkorrespondenz änderte sich die Erscheinungsform der Kopien
					mit dem Jahr 1602. Während noch in den Jahren 1599–1601 im linken oberen Eck des
					ersten folios der Kopie Copia stand und weder Datum und Ort noch der Empfänger
					angeführt wurden, stand ab 1602 am Beginn der Kopie stets ein Satz, wie zum
					Beispiel: Dupplicato di lettera delli 4 di ottobre 1604. Di Gratz. Diese
					Veränderung könnte mit einem personellen Wechsel im Sekretariat der Grazer
					Nuntiatur im Zusammenhang stehen<note xml:id="FN5_435">Diese Veränderung kann
						man im Archivband Fondo Borghese, serie IV 238 des ASV
						nachvollziehen.</note>.</p>
				<p>Diese doppelte Korrespondenz setzte bei Portia bereits in der ersten Hälfte des
					Jahres 1596 ein. Die erste gesicherte Weisung Kardinal Aldobrandinis an Portia
					stammt vom 24. Mai 1596<note xml:id="FN5_436">Vgl. RAINER, GN 4, Nr.
					101.</note>. Zu diesem Zeitpunkt verließ der zum Erzbischof von Zara ernannte
					Minuccio Minucci, der mit dem Deutschen Reich vertraute Sekretär San Giorgios,
					die Kurie, wodurch sich das Kräfteverhältnis zwischen den beiden Abteilungen des
					Staatssekretariates verschob und Kardinal Aldobrandini eindeutig die Oberhand
						gewann<note xml:id="FN5_437">Vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CVIf.</note>.
					Die parallele Korrespondenz setzte sich bis zum Pontifikatswechsel im Jahr 1605
					fort.</p>
				<p>Im vorliegenden Editionsband setzt die parallele Korrespondenz am 14. Juni 1599
					erneut ein, nachdem Aldobrandini die Amtsgeschäfte des Staatssekretariates
					aufgrund der Abwesenheit San Giorgios seit November/ Dezember 1598 alleine
					geführt hatte<note xml:id="FN5_438">Vgl. RAINER, GN 4, Nr. 452, 454.</note>. San
					Giorgio unterrichtete die ihm unterstellten Nuntien am 8. Mai 1599 über seine
					Rückkehr und die Übernahme seiner Geschäfte<note xml:id="FN5_439">Vgl. Nr. 37.1;
						JAITNER, Clemens VIII., S. CVIII–CXVI; JAITNER, Nepotismo.</note>. Da Portia
					sich zu diesem Zeitpunkt in Bamberg aufhielt und erst nach seiner Rückkehr nach
					Graz, Mitte Juni, davon erfuhr, richtete er seine Berichte bis zum 5. Juni
					ausschließlich an Aldobrandini<note xml:id="FN5_440">Vgl. Nr. 43.1. ASV, Secr.
						Brev., Reg. 278 Portia (7. Januar 1599, 7. Januar 1599, 21. Januar 1599)
						ASV, Secr. Brev., Reg. 285 an Portia (12. Juli 1599)</note>.<pb
						xml:id="P5_LXXVIII"/> Die parallele Korrespondenz zieht sich durch die
					folgenden Jahre, sogar während der Abwesenheit Aldobrandinis vom päpstlichen Hof
					im Jahr 1601. Wenn auch nicht beide Stränge für den bearbeiteten Zeitraum
					vollständig erhalten sind, so ergänzen sie sich in weiten Teilen gerade aufgrund
					ihres thematisch und zeitlich synchronen Verlaufs, bringen aber auch eine
					Zunahme des Schriftverkehrs mit sich. Inwieweit die parallele Korrespondenz über
					das Verhältnis Portias zu den Kardinalnepoten Cinzio und Pietro Aldobrandini
					Auskunft gibt und wie sie im Einzelnen gestaltet war, soll im Rahmen der in
					Arbeit befindlichen Dissertation der Bearbeiterin dieses Bandes ausgeführt
					werden.</p>
				<p>Die Korrespondenz der Grazer Nuntiatur der Jahre 1599–1602 mit insgesamt 754
					Schriftstücken verteilt sich auf 25 Archivbände, von denen sich nur einer in der
					BNCF befindet. Die restlichen Bände verteilen sich auf vier Bestände des ASV,
					wobei allein 15 dem Fondo Borghese zugehören.</p>
				<p>ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband,
					darunter ein Bericht des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini
					vom 3. Mai 1599</p>
				<p>ASV, Arm. XLIV, 43<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister, darunter die
					Minute eines Breves an Portia vom 6. Februar 1599</p>
				<p>ASV, Arm. XLIV, 53<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister, dabei auch ein
					Auszug aus einem Bericht Portias vom 4. März 1600</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese II 492<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband, darunter
					Entwürfe für drei Chiffrenschreiben von Kardinal Aldobrandini an den Grazer
					Nuntius Girolamo Portia (Januar, Februar, März 1599)</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 13 B<space quantity="1" unit="tab"/>Registerband von
					Schreiben Kardinal Aldobrandinis an verschiedene Personen, darunter vier
					Weisungen an Nuntius Girolamo Portia (September, Oktober, November 1601)</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 15 A 1<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband,
					darunter zwei dechiffrierte Berichte und zwei Kopien von Schreiben des Grazer
					Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini (März/April 1599)</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 33<space quantity="1" unit="tab"/>Registerband von
					Schreiben Kardinal Aldobrandinis an verschiedene Personen, darunter eine Weisung
					an den Grazer Nuntius Girolamo Portia (2. Januar 1599)</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 39<space quantity="1" unit="tab"/>Registerband der
					Weisungen von Kardinal Aldobrandini an den Grazer Nuntius Girolamo Portia,
					darunter jene für die Jahre 1599–1602</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A<space quantity="1" unit="tab"
					/>Registerband der Weisungen von Kardinal San Giorgio, darunter jene an den
					Grazer Nuntius Girolamo Portia (1. Januar 1600 – 30. Dezember 1600)</p>
				<pb xml:id="P5_00LXXIX"/>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 68 CD<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband, darunter
					originale Berichte des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini
					und Kopien der Schreiben an Kardinal San Giorgio (5. Juni – 3. Juli 1600);
					Avviso, Beilage</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 92 A<space quantity="1" unit="tab"/>Originale Berichte
					des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini und Kopien der
					Schreiben an Kardinal San Giorgio, darunter jene vom 29. Januar 1599 – 6.
					September 1599; Avvisi, Beilagen</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 92 BC<space quantity="1" unit="tab"/>Originale Berichte
					des Grazer Nuntius Girolamo Portia an die Kardinäle Aldobrandini und San Giorgio
					sowie Kopien der Schreiben an San Giorgio, darunter jene von 3. April – 24. Juli
					1600, 16. Oktober 1600 und 29. Juli 1602; Avvisi, Beilagen</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 98 AB<space quantity="1" unit="tab"/>Registerbandder
					Weisungenvon Kardinal San Giorgio an den Grazer Nuntius Girolamo Portia,
					darunter jene vom 8. Mai 1599 – 25. Dezember 1599, 6. Januar 1601 – 29. Dezember
					1601</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 111 C<space quantity="1" unit="tab"/>Originale Berichte
					des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini und Kopien der
					Berichte an San Giorgio (19. Januar 1601 – 30. Dezember 1602); Avvisi,
					Beilagen</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese III 113 B<space quantity="1" unit="tab"/>Originale Berichte
					und ein dechiffriertes Schreiben des Grazer Nuntius Girolamo Portia an die
					Kardinäle Aldobrandini und San Giorgio (4. Januar 1599 – 26. Dezember 1599);
					Avvisi, Beilagen</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese IV 238<space quantity="1" unit="tab"/>Originale Berichte des
					Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal Aldobrandini und Kopien der Berichte
					an San Giorgio, darunter jene für die Jahre 1599–1602</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese IV 240<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband, darunter
					vier originale Berichte des Grazer Nuntius Girolamo Portia an die Kardinäle
					Aldobrandini und San Giorgio (12. April, 29. November, 13. Dezember 1599);
					Avvisi</p>
				<p>ASV, Fondo Borghese IV 287<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband, darunter
					fünf originale Berichte des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal
					Aldobrandini (Januar/Februar 1600)</p>
				<p>ASV, Secr. Brev., Reg. 287<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister, dabei
					auch ein originaler Bericht des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal San
					Giorgio (19. Juli 1599)</p>
				<p>ASV, Secr. Brev., Reg. 303<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister, dabei
					auch ein originaler Bericht des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal San
					Giorgio (13. November 1600) und zwei Kopien eines Breves an Portia (21. Januar
					1599)</p>
				<pb xml:id="P5_000LXXX"/>
				<p>ASV, Secr. Brev., Reg. 307<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister,
					darunter die Minute eines Breves an Portia (28. April 1601)</p>
				<p>ASV, Secr. Brev., Reg. 318<space quantity="1" unit="tab"/>Brevenregister, dabei
					auch ein originaler Bericht des Grazer Nuntius Girolamo Portia an Kardinal San
					Giorgio (12. November 1601)</p>
				<p>BNCF, Fondo nazionale II.II.511<space quantity="1" unit="tab"/>Sammelband,
					darunter originale Weisungen der Kardinäle Aldobrandini und San Giorgio an den
					Grazer Nuntius Girolamo Portia (1. Januar 1600 – 20. Januar 1601)</p>
				<p>Die Berichte des Nuntius sind, wenn von drei dechiffrierten Schreiben Portias
					(Nr. 24.3, 27.3, 53.1) abgesehen wird, als Originale und als Kopien auf uns
					gekommen. Die 320 Berichte verteilen sich wie folgt auf die vier bearbeiteten
					Jahre: 1599 – 122, 1600 – 43, 1601 – 80, 1602 – 75. Davon sind 81% an Kardinal
					Aldobrandini adressiert, zu denen 31 vollständige Autographen des Nuntius
					gehören. Von den übrigen 61 Schriftstücken sind vier für Clemens VIII. (1599 –
					3, 1602 – 1) und 57 für Kardinal San Giorgio (1599 – 52, 1600 – 4, 1601 – 1)
					bestimmt. Die an Aldobrandini gerichteten Kopien der Briefe an San Giorgio
					werden zum Posteingang Aldobrandinis gezählt. Sie belaufen sich auf 60
					Schriftstücke, von denen 42 nur als Kopie überliefert sind, die restlichen 18,
					die in das Jahr 1599 fallen, sind sowohl als Original als auch als Kopie
					erhalten.</p>
				<p>Die Weisungen sind im Wesentlichen in den Auslaufregistern des
					Staatssekretariates erhalten, nur jene aus dem Zeitraum 1. Januar 1600 bis 20.
					Januar 1601 sind auch als Originale in der Empfängerüberlieferung in der BNCF
					vorhanden, jedoch nicht alle Weisungen dieser Zeitspanne liegen in zweifacher
					Überlieferung vor. Die einzelnen Registerbände der Weisungen können den beiden
					Kardinalnepoten Aldobrandini und San Giorgio zugeordnet werden.</p>
				<p>Von den 424 Weisungen aus dem päpstlichen Staatssekretariat (päpstliche Breven
					nicht inkludiert) stammen 46% von Kardinal Aldobrandini. Von San Giorgio sind
					229 Schreiben und von Papst Clemens VIII. 12 Breven für Nuntius Portia erhalten.
					Die Weisungen verteilen sich wie folgt auf die bearbeiteten Jahre: 1599 – 104,
					1600 – 149, 1601 – 127, 1602 – 44. Auffallend ist, dass für das gesamte Jahr
					1602 keine Weisungen San Giorgios auffindbar sind.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F5_III">III. Editionskriterien</head>
				<p>In der Textgestaltung der vorliegenden Volltextedition wird eine weitgehende
					Kontinuität zu den Vorgängerbänden GN 1–4 angestrebt. Allerdings sind
					verschiedene von den Bearbeitern vergleichbarer Editionen<pb xml:id="P5_00LXXXI"
					/> eingebrachte Vorschläge zur Textgestaltung in Betracht gezogen worden, sofern
					diese einerseits Verständnis und Benützbarkeit erleichtern, andererseits
					größtmögliche Nähe zum Original garantieren<note xml:id="FN5_441">Vgl. JAITNER,
						Clemens VIII.; JAITNER, Gregor XV.; GIORDANO, Paolo V; KOLLER, Delfino;
						BECKER.</note>. Zudem wurden die Empfehlungen zur Edition italienischer,
					frühneuzeitlicher Texte des Arbeitskreises Editionsprobleme der frühen Neuzeit
						berücksichtigt<note xml:id="FN5_442">Vgl. MÜLLER.</note>.</p>
				<p>Selbst beim besten Willen zur Kohärenz innerhalb eines Bandes ist jedem Kenner
					frühneuzeitlicher Texte allerdings klar, dass es viele Grenzfälle gibt, deren
					Auflosung immer eine individuelle Entscheidung des Editors und als solche
					diskutabel bleibt.</p>
				<p>In dem vorliegenden Band wird der Schriftverkehr der Grazer Nuntiatur der Jahre
					1599–1602 ediert, bestehend aus den Berichten des Nuntius und den Weisungen des
					päpstlichen Staatssekretariates. Darüber hinaus wurden sowohl die im ASV
					aufgefundenen Minuten der Breven an den Grazer Nuntius Girolamo Portia als auch
					dessen Schreiben an Clemens VIII. in die Arbeit aufgenommen<note
						xml:id="FN5_443">Nr. 3.1, 3.2, 5.1, 9.1, 56.1, 62.1, 64.1, 75.1, 75.2, 93.1,
						146.1, 217.1, 298.1, 309.1, 332.1.</note>. Die vom Sekretär Portias, Giorgio
					Tomasi, veröffentlichten Berichte des Nuntius an die Kurie aus dem bearbeiteten
					Zeitraum werden in Anhang I wiedergegeben<note xml:id="FN5_444">Vgl. Kapitel,
						Die Quellen und ihre Überlieferung, S. LXXV f.</note>.</p>
				<p>Die Reihung der Texte erfolgt chronologisch, bei Schreiben selben Datums sind die
					Berichte des Nuntius vor die Weisungen aus dem päpstlichen Staatsekretariat
					gereiht. Als numerische Einheit wird das Postpaket (dispaccio) zu Grunde gelegt.
					Dem gehören meist mehrere Stücke an, die eigens gezählt werden, sodass sich eine
					für die Grazer Nuntiaturberichte neue Form der Nummerierung ergibt (z. B. 7.1,
					7.2, 7.3)<note xml:id="FN5_445">Erstmals eingeführt von Rotraud Becker: vgl.
						BECKER, S. XII.</note>. Ein Postpaket kann aus bis zu acht Stücken
						bestehen<note xml:id="FN5_446">So z. B. das Postpaket vom 14. Juni 1599:
						vgl. Nr. 46.1, 46.2, 46.3, 46.4, 46.5, 46.6, 46.7, 46.8.</note>. Innerhalb
					dessen sind ab Beginn der Doppelkorrespondenz die Berichte an Kardinal San
					Giorgio als offizielle Schreiben (lettere pubbliche) denjenigen an Kardinal
					Pietro Aldobrandini vorgereiht. Dies trifft auch bei den Weisungen aus dem
					Staatssekretariat zu<note xml:id="FN5_447">Vgl. Kapitel, Die Quellen und ihre
						Überlieferung, S. LXXVI–LXXVIII.</note>. Sofern Schreiben an oder von Papst
					Clemens VIII. wiedergegeben werden, stehen diese an erster Stelle des jeweiligen
						Postpaketes<note xml:id="FN5_448">Vgl. z. B. Nr. 3.1, 3.2., 5.1, 62.1,
						64.1.</note>. Schreiben mit unterschiedlichen, aber sehr nah beieinander
					liegenden Daten werden zu einem dispaccio zusammengefasst, außer man kann aus
					dem Inhalt<pb xml:id="P5_0LXXXII"/> erschließen, dass ein solches Stück
					gesondert versandt wurde<note xml:id="FN5_449">Das trifft z. B. bei
						Sonderkurieren oder Empfehlungsschreiben zu: vgl. Nr. 11.1, 14.1, 47.1,
						47.2, 60.1, 285.1, 313.1.</note>. Besonders bei Schreiben, die einer anderen
					Behörde als dem Staatssekretariat entstammen, etwa dem Brevensekretariat, ist es
					nur einleuchtend, dass diese schon vor dem regulären Posttag zur
					Weiterbeförderung bereitgestellt wurden<note xml:id="FN5_450">Vgl. z. B. Nr.
						3.1, 3.2, 5.1.</note>.</p>
				<p>In der Datumszeile werden Verfasser, Empfänger, Ort oder Datum in eckige Klammer
					gesetzt, wenn sie in der archivalischen Vorlage nicht verzeichnet sind jedoch
					aus dem Inhalt oder aus der doppelten Korrespondenz mit den beiden
					Kardinalnepoten erschlossen werden können<note xml:id="FN5_451">Vgl. z. B. Nr.
						24.3, 46.7, 46.8, 66.4, 89.4, 114.1. Zur Erscheinungsform der Kopien: vgl.
						Kapitel, Die Quellen und ihre Überlieferung, S. LXXVII.</note>.</p>
				<p>Die Regesten in deutscher Sprache sollen in Hinblick auf den italienischen Text
					möglichst umfangreiche Informationen bieten und deren Verständnis fördern. Eine
					Beschränkung auf Schlagworte wurde deshalb vermieden, ebenso wie Abkürzungen
					innerhalb des Regests (Ausnahme: P. für Pater). Die einzelnen Betreffe im Regest
					sind nur durch Punkte getrennt. Personen und Orte werden im Regest in deutscher
					Sprache, beziehungsweise in der jeweiligen Landessprache angeführt. Dadurch
					werden im Text verballhornte Namensformen korrigiert, ohne dass der kritische
					Apparat mit Richtigstellungen belastet werden muss. Im Dokument nicht namentlich
					genannte, sondern uber ihren Rang oder ihr Amt definierte Personen werden in
					eckigen Klammern identifiziert. Dikasterien der romischen Kurie sind mit ihrem
					italienischen Namen in moderner Orthographie angeführt.</p>
				<p>Die Archivalienzeile folgt wie in den Vorgängerbänden dem Regest, darin werden
					der archivalische Fundort – in einzelnen Fällen auch mehrere – und die Art der
					Überlieferung (Orig., Kop., Dechiffr., Reg., Chiffrenreg., Min.) beschrieben.
					Ist ein ganzes Schriftstück eigenhändig, wird darauf mit Orig. [Eigenh.]
					hingewiesen. Entspricht eine Kopie wörtlich einem bereits in der Edition
					vorhandenen Schriftstück, wie dies insbesondere bei den der Korrespondenz
					Portia–Aldobrandini beigegebenen Duplikaten der Berichterstattung Portias an San
					Giorgio der Fall ist, wird diese zwar als eigenes Stück gezählt, für den Inhalt
					aber auf die entsprechende Nummer verwiesen<note xml:id="FN5_452">Vgl. z. B. Nr.
						46.7, 46.8, 55.4, 55.5. Diese Vorgehensweise bezüglich der doppelten
						Korrespondenz entspricht weitestgehend der von Meyers Edition aus dem Jahr
						1913. Dabei handelt es sich allerdings um eine Edition in Regestenform: vgl.
						MEYER.</note>. Bei gleichlautenden Originalen wird ebenso verfahren, die nur
					bei einer Fassung hinzugefügten Ergänzungen werden dann unter der jeweiligen
					Nummer ediert<note xml:id="FN5_453">Vgl. Nr. 64.3, 64.6.</note>.</p>
				<pb xml:id="P5_LXXXIII"/>
				<p>Eventuelle Volleditionen der Texte in anderen Publikationen werden nach der
					Archivalienzeile angeführt<note xml:id="FN5_454">Vgl. z. B. Nr. 10.2,
						125.3.</note>. Bei Teildrucken in Editionen sind die entsprechenden Passagen
					zudem im Text gekennzeichnet, sofern sie den Umfang eines Satzes überschreiten.
					Erwähnungen oder Teilabdrucke in wissenschaftlichen Abhandlungen werden nicht
						berücksichtigt<note xml:id="FN5_455">Vgl. z. B. Nr. 11.1, 143.2.</note>.
					Ebenso werden Beilagen der Schriftstücke, wie zum Beispiel Avvisi, Karten oder
					ergänzende Akten, vermerkt, wenn sie im selben Archivband erhalten sind<note
						xml:id="FN5_456">Vgl. z. B. Nr. 10.1, 93.2, 145.1.</note>. Sind in anderen
					Arbeiten Regesten der hier edierten Texte abgedruckt, wird das auch
						verzeichnet<note xml:id="FN5_457">Vgl. z. B. Nr. 9.1, 41.1,
					43.1.</note>.</p>
				<p>Auf eine nummerierte Gliederung des Textes durch den Editor wurde verzichtet.
					Falls zum Verständnis nötig, erfolgt bei langen Schriftstücken eine sinngemäße
					Strukturierung in Absätze. Die Textwiedergabe folgt im Wesentlichen der
					Orthographie des Originals, ebenso wie die Groß- und Kleinschreibung.
					Offensichtliche Fehler eines Kopisten, etwa Wortwiederholungen, werden ohne
					eigenen Nachweis verbessert, es sei denn es handelt sich um charakteristische
					,,Fehler" eines Schreibers, die bei der Identifizierung von Schreiberhänden
					hilfreich sein könnten. Formelhafte Anrede-<note xml:id="FN5_458">Kardinal San
						Giorgio beginnt seine Weisungen mit „Molto Illustre et Rev.mo Signor come
						fratello“, Kardinal Aldobrandini mit „Molto Illustre et molto Reverendo
						Signor come fratello“. Portia setzt „Ill.mo et Rev.mo Signore mio Padrone
						colendissimo“ an den Beginn seiner Berichte.</note> und Schlusspassagen<note
						xml:id="FN5_459">Portia endete seine Berichte meist mit: ,,. et con questo
						fine bacio a V. S. Ill.ma humilmente le mani et pregole ogni augumento di
						felicità et prosperità.“ (Nr. 27.1), „… humilmente le bacio la mano et prego
						sempre il Signore che guardi et conservi la persona sua Ill.ma.“ (Nr.
						274.2), „… Con che riverentemente a V. S. Ill.ma bacio la mano,
						raccomandandomi alla benigna sua protettione.“ (Nr. 297.1). Die Weisungen
						Aldobrandinis enden meist mit: „… Et a V. S. mi offero et raccomando con
						tutto l’animo.“ (Nr. 5.2), jene San Giorgios mit „… et me le raccomando.“
						(Nr. 71.3).</note> sowie Unterschriften<note xml:id="FN5_460">Kardinal San
						Giorgio unterzeichnet mit „Come fratello affetionatissimo Cinthio Cardinal
						San Giorgio“, Kardinal Aldobrandini mit „Come fratello affetionatissimo Il
						Cardinal Aldobrandino“ (siehe die ersten beiden Abbildungen im Anschluss)
						und Portia mit „Devotissimo et obligatissimo servitore Hieronimo Vescovo
						d’Adria“.</note> werden, dem allgemeinen Usus bei Editionen dieser
					Textgattung folgend, weggelassen. Die Auslassung der Schlusspassage ist durch …
					gekennzeichnet. Ausnahmen ergeben sich, wenn etwa in die abschließende
					Grußformel noch eine Information oder ein Gluckwunsch eingeflochten ist<note
						xml:id="FN5_461">Wie z. B. Glückwünsche für das neue Jahr (Nr. 375.1, 284.1)
						oder für Ostern (27.2, 29.1).</note>. Wurden Ergänzungen nach dem<pb
						xml:id="P5_0LXXXIV"/> Datum eingefügt, wird das durch eine Leerzeile
					kenntlich gemacht<note xml:id="FN5_462">Vgl. z. B. Nr. 146.3, 253.2.</note>.</p>
				<p>Fehlstellen im Text, die durch Schäden im Papier oder Ähnlichem entstanden sind,
					werden, soweit möglich, mit Hilfe der am Anfang des 20. Jahrhunderts
					angefertigten und im Archiv der Diözese Graz–Seckau aufbewahrten Kopien ergänzt
					und entsprechend im textkritischen Kommentar gekennzeichnet<note
						xml:id="FN5_463">Diese Kopien befinden sich heute in 19 Archivschachteln des
						Diozesanarchives Graz und umfassen die Jahre 1595–1618 der Grazer Nuntiatur:
						DAG, Ordinariatsakten, Altbestand, Nuntiatur–Graz 47-e-5/2 – 47-f-1/2. Vgl.
						dazu ausführlich RAINER, GN 4, Einleitung.</note>. Konnten Passagen auch
					dann nicht gelesen werden, werden sie mit […] markiert, Konjekturen mit [ ].</p>
				<p>Akzente und Interpunktion sind nach dem heutigen italienischen Gebrauch
					normalisiert. Ausgenommen sind Konjunktionen, wo eine Modernisierung zugleich
					eine Veränderung des Wortbestandes zur Folge hätte (a fin che wird daher nicht
					zu affinché).</p>
				<p>Abbreviaturen werden aufgelöst, sofern es sich nicht um im Text ständig
					wiederkehrende Kürzungen von Anrede- und Titelformen handelt. Sie sind über das
					Abkürzungsverzeichnis erschließbar.</p>
				<p>Dorsalvermerke, Ergänzungen, Korrekturen oder Einfügungen werden im
					textkritischen Kommentar angeführt. Der Sachkommentar dient zur Erschließung der
					in den Schreiben genannten Personen, Ereignisse und Schriftstücke. Diese werden
					bei der Erstnennung mit ausführlichen biound bibliographischen sowie
					archivalischen Angaben versehen, auf die bei späteren Erwähnungen verwiesen
					wird. Ergänzende Akten, wie jene aus anderen Nuntiaturen, wurden dabei
					berücksichtigt, wenn die Recherchen in einem vernünftigen Verhältnis zur
					Editionsarbeit standen. Personen, die im Text nur mittels ihres Amtes Erwähnung
					finden und nicht im Regest angeführt sind, werden im Sachkommentar mit dem
					Hinweis auf die Erstnennung identifiziert, ausgenommen sind davon Kaiser,
					Konige, Erzherzoge und Bischöfe. Ortsnamen werden im Kommentar in deutscher
					Sprache und der jeweiligen Landessprache angeführt. In der Einleitung der
					Edition wird darauf verzichtet und nur die deutsche Entsprechung verwendet.</p>
				<p>Der Anmerkungsapparat wurde aus benutzerfreundlichen Überlegungen in den Bänden 4
					und 5 der Editionsreihe erstmals neu angeordnet.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1"  xml:id="F5_abk-sigl-vz">Abkürzungs- und Siglenverzeichnis<note xml:id="FN5_464">Die Siglen der
						Archivbestände sind im Archivalienverzeichnis angeführt.</note>
				</head>
				<p>
					<lb/>A.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezza<lb/>A.A.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Altezze<lb/>A. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezza
					Sua<lb/>D. M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Divina Maestà<lb/>Ecc.ma, Ecc.me,
					Ecc.mo, Ecc.mi<space quantity="1" unit="tab"/>Eccellentissima, -e, -o,
						-i<lb/>Eh.<space quantity="1" unit="tab"/>Erzherzog, Erzherzogin,
					Erzherzöge, Erzherzoginnen<lb/>E. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Eccellenza
					Sua<lb/>Ill.ma, -e, -i, -o<space quantity="1" unit="tab"/>Illustrissima, -e, -i,
						-o<lb/>M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Maestà<lb/>Monsig., monsig.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Monsignor(e), monsignore<lb/>N. S.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Nostro Signore<lb/>P.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Padre<lb/> Rev.<space quantity="1" unit="tab"/>Reverenda, -o<lb/>Rev.ma,
					Rev.mo, Rev.mi<space quantity="1" unit="tab"/>Reverendissima, -o, -i<lb/>S.
						A.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Altezza<lb/>S. B.ne<space quantity="1"
						unit="tab"/>Sua Beatitudine<lb/>S. D. M.tà<space quantity="1" unit="tab"
					/>Sua Divina Maestà<lb/>S. E.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Eccellenza<lb/>Ser.ma, Ser.me, Ser.mi, Ser.mo<space quantity="1" unit="tab"
					/>Serenissima, -e, -i, -o<lb/>Ser.mus, Ser.mum<space quantity="1" unit="tab"
					/>Serenissimus, -mum<lb/>Sig.<space quantity="1" unit="tab"/>Signor(e),
					Signora<lb/>S. M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà<lb/>S. M.tà
						D.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà Divina<lb/>S. R. E.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Sancta Romana Ecclesia<lb/>S. R.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Sua Reverentia<lb/>S. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Signoria<lb/>S. S.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Santità<lb/>S.tas V.ra,
					S.te V.ra, S.tem V.ram Sanctitas Vestra, Sanctitate Vestra, Sanctitatem
					Vestram<lb/>S.ti V.rae, S.tis V.rae<space quantity="1" unit="tab"/>Sanctitati
					Vestrae, Sanctitatis Vestrae<lb/>V. R.<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra
					Reverenza<lb/>V. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra
						Signoria<lb/>Abt.<space quantity="1" unit="tab"/> Abteilung<lb/>Anm.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Anmerkung<lb/>b.<space quantity="1" unit="tab"
					/>busta<lb/>Bd., Bde.<space quantity="1" unit="tab"/>Band, Bände<lb/>bearb.
						v.<space quantity="1" unit="tab"/>bearbeitet von<lb/>ca.<space quantity="1"
						unit="tab"/>circa<lb/>Chiffr.<space quantity="1" unit="tab"/>
						Chiffre<lb/>Chriffrenreg.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Chiffrenregister<lb/> Dechiffr.<space quantity="1" unit="tab"
						/>Dechiffrat<lb/>Dipl.<space quantity="1" unit="tab"
						/>Diplomarbeit<lb/>Diss.<space quantity="1" unit="tab"
						/>Dissertation<lb/>ed.<space quantity="1" unit="tab"/>editore,
					edidit<lb/>ed. p.<space quantity="1" unit="tab"/>éditée par<lb/>Eigenh.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Eigenhändigkeit<lb/>fasc.<space quantity="1"
						unit="tab"/>fascicolo<lb/>Fasz.<space quantity="1" unit="tab"/>Faszikel<lb/>
						f.<space quantity="1" unit="tab"/>folgende<lb/>fol.<space quantity="1"
						unit="tab"/>folio<lb/>Fs<space quantity="1" unit="tab"/>Festschrift<lb/>
						geb.<space quantity="1" unit="tab"/>geboren<lb/>gest.<space quantity="1"
						unit="tab"/>gestorben<lb/>H.<space quantity="1" unit="tab"/>Heft<lb/>hg.
						v.<space quantity="1" unit="tab"/>herausgegeben von<lb/>Hl.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Heilig<lb/>Hs<space quantity="1" unit="tab"
					/>Handschrift<lb/> Jg.<space quantity="1" unit="tab"/>Jahrgang<lb/>Kop.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Kopie<lb/>Min.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Minute (Konzept)<lb/>NF<space quantity="1" unit="tab"/>Neue
						Folge<lb/>Nr.<space quantity="1" unit="tab"/>Nummer<lb/>n.s.<space
						quantity="1" unit="tab"/>nuova serie<lb/>o. D.<space quantity="1" unit="tab"
					/>ohne Datum<lb/>o. f.<space quantity="1" unit="tab"/>ohne folio<lb/>Orig.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Original<lb/>Phil.<space quantity="1" unit="tab"/>
					Philosophische<lb/>publ. p.<space quantity="1" unit="tab"/>publié
						par<lb/>r<space quantity="1" unit="tab"/>recto<lb/>red. v.<space
						quantity="1" unit="tab"/>redigiert von<lb/>Reg.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Registereintrag<lb/>S.<space quantity="1" unit="tab"
						/>Seite<lb/>Ser.<space quantity="1" unit="tab"/> Serie<lb/>SJ<space
						quantity="1" unit="tab"/>Societas Jesu<lb/>Sp.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Spalte, -en<lb/>T.<space quantity="1" unit="tab"/> Tafel<lb/>tom.<space
						quantity="1" unit="tab"/>tomo, tome, tomus<lb/>Theol.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Theologische<lb/>u.<space quantity="1" unit="tab"/> und<lb/>u.
						a.<space quantity="1" unit="tab"/>und andere<lb/>v<space quantity="1"
						unit="tab"/>verso<lb/>vgl.<space quantity="1" unit="tab"/>
						vergleiche<lb/>vol.<space quantity="1" unit="tab"/>volumen, volume,
					volumi<lb/>z. B.<space quantity="1" unit="tab"/>zum Beispiel<lb/>ACAU<space
						quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Curia Arcivescovile di
						Udine<lb/>ACDF<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Congregazione
					per la dottrina della fede<lb/>ADB<space quantity="1" unit="tab"/>Allgemeine
					Deutsche Biographie<lb/> ADG<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv des
					Dominikanerklosters Graz<lb/>ADP<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Doria
						Pamphilj<lb/>ADU<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Diocesano di
						Udine<lb/>AES<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Erzdiözese
						Salzburg<lb/>AÖG<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv für Österreichische
					Geschichtsforschung<lb/> ARSI<space quantity="1" unit="tab"/>Archivum Romanum
					Societatis Jesu<lb/>ASDPn<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Storico
					Diocesano di Pordenone<lb/>ASFi<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato
					di Firenze<lb/>ASR<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato di
						Roma<lb/>ASV<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Segreto
						Vaticano<lb/>BAV<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Apostolica
						Vaticana<lb/>BDHIR<space quantity="1" unit="tab"/>Bibliothek des Deutschen
					Historischen Instituts in Rom<lb/>BNB<space quantity="1" unit="tab"/>Biographie
					National de Belgique<lb/> BNCF<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca
					Nazionale Centrale di Firenze<lb/> BBKL<space quantity="1" unit="tab"
					/>Biographisch-Bibliographisches Kirchenlexikon<lb/>BLGSO<space quantity="1"
						unit="tab"/>Biographisches Lexikon zur Geschichte
						Südosteuropas<lb/>DAG<space quantity="1" unit="tab"/>Diözesanarchiv
						Graz-Seckau<lb/>DBF<space quantity="1" unit="tab"/>Dictionnaire de
					Biographie Française<lb/>DBG<space quantity="1" unit="tab"/>Dictionnaire de
					biographie générale<lb/>DBI<space quantity="1" unit="tab"/>Dizionario biografico
					degli italiani<lb/>DHCJ<space quantity="1" unit="tab"/>Diccionario histórico de
					la Compañía de Jesús<lb/>DHE<space quantity="1" unit="tab"/>Diccionario de
					Historia de España<lb/>DHIR<space quantity="1" unit="tab"/>Deutsches
					Historisches Institut in Rom<lb/>DIP<space quantity="1" unit="tab"/>Dizionario
					degli Istituti di Perfezione<lb/>EI<space quantity="1" unit="tab"/>The
					Encyclopaedia of Islam<lb/>EM<space quantity="1" unit="tab"/>Enciclopedia
						militare<lb/>EP<space quantity="1" unit="tab"/>Enciclopedia dei
						Papi<lb/>FRA<space quantity="1" unit="tab"/>Fontes Rerum
						Austriacarum<lb/>GEE<space quantity="1" unit="tab"/>Gran Enciclopedia de
						España<lb/>HBL<space quantity="1" unit="tab"/>Hrvatski Biografski
						Leksikon<lb/>HBLS<space quantity="1" unit="tab"/>Historisch-Biografisches
					Lexikon der Schweiz<lb/> HC<space quantity="1" unit="tab"/>Hierarchia Catholica
					medii et recentioris aevi<lb/>HHStA<space quantity="1" unit="tab"/>Haus-, Hof-
					und Staatsarchiv<lb/> IHS<space quantity="1" unit="tab"/>Innsbrucker Historische
						Studien<lb/>KLA<space quantity="1" unit="tab"/>Kärntner
						Landesarchiv<lb/>LThK<space quantity="1" unit="tab"/>Lexikon für Theologie
					und Kirche<lb/>MHVSt<space quantity="1" unit="tab"/>Mitteilungen des
					Historischen Vereins für Steiermark<lb/>MIÖG<space quantity="1" unit="tab"
					/>Mitteilungen des Instituts für Geschichtsforschung<lb/> NDB<space quantity="1"
						unit="tab"/>Neue Deutsche Biographie<lb/>NDBA<space quantity="1" unit="tab"
					/>Nouveau Dictionnaire de Biographie Alsacienne<lb/> NEB<space quantity="1"
						unit="tab"/>The New Encyclopaedia Britannica<lb/>ÖAW<space quantity="1"
						unit="tab"/>Österreichische Akademie der Wissenschaften<lb/> ÖNB<space
						quantity="1" unit="tab"/>Österreichische Nationalbibliothek<lb/>PSB<space
						quantity="1" unit="tab"/>Polski Slownik Biograficzny<lb/>QFIAB<space
						quantity="1" unit="tab"/>Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven
					und Bibliotheken<lb/>RHM<space quantity="1" unit="tab"/>Römische Historische
						Mitteilungen<lb/>RQ<space quantity="1" unit="tab"/>Römische Quartalschrift
					für christliche Altertumskunde und Kirchengeschichte<lb/>SLA<space quantity="1"
						unit="tab"/>Salzburger Landesarchiv<lb/>StLA<space quantity="1" unit="tab"
					/>Steiermärkisches Landesarchiv<lb/>ThR<space quantity="1" unit="tab"
					/>Theologische Realenzyklopädie<lb/>VHLSt<space quantity="1" unit="tab"
					/>Veröffentlichungen der Historischen Landeskommission für
						Steiermark<lb/>VStLA<space quantity="1" unit="tab"/>Veröffentlichungen des
					Steiermärkischen Landesarchives<lb/> ZHVSt<space quantity="1" unit="tab"
					/>Zeitschrift des Historischen Vereins für Steiermark</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F5_arch-vz">Archivalienverzeichnis</head>
				<p>
					<lb/>Florenz (Firenze)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze (BNCF)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Fondo nazionale II.II.510, II.II.511, II.II.512<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato di Firenze (ASFi)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Mediceo del Principato (MdP) 3664, 3715, 4459,
					4464, 4465, 5155</p>
				<p>
					<lb/>Graz<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv des Dominikanerklosters (ADG)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Historia seu acta Graecensia de fundatione,
					erectione, progressu,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>mutatione, denique statu moderno utriusque
					veteris et recentioris<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Conventus Graecensis Ordinis Fratrum
					Praedicatorum deducta ab<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>anno aerae Christianae, seu Christi MCCCC. [1685]<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Diözesanarchiv (DAG)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Ordinariatsakten, Altbestand, Nuntiatur-Graz
					47-e-5/2 - 47-e-10/1<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Steiermärkisches Landesarchiv (StLA)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Allgemeine Urkundenreihe (AUR) 1600-III-18, 1600-XII-9<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Hofkammer-Exemptbuch (HK-Ex.) 1602<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Hofkammer-Registraturbuch (HK-Reg.) 1598/99, 1600-1603<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Hofkammer-Repertorium (HK-Rep.) 1599, 1600,
					1601, 1602<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Hofkammer (HK) 1599-VI-59, 1599-X-40<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Meillerakten XIII-B-53, XIII-B-55, XIII-C-21,
					XV-G-1, XVI-J-2</p>
				<p>
					<lb/>Klagenfurt<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Kärntner Landesarchiv (KLA)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Familienarchiv Portia, Schachtel 19<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Stift Arnoldstein I, Fasz. 23<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Viktring, Zisterzienserkloster, Akten Fasz.
					25</p>
				<p>
					<lb/>Pordenone<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Storico Diocesano di Pordenone (ASDPn)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Porcia-Ricchieri VII.1.02, IX.1.18,
					IX.1.21, IX.2.54,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>IX.2.68</p>
				<p>
					<lb/>Rein<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Stiftsarchiv<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Urkunde A XV/51</p>
				<p>
					<lb/>Rom (Roma)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato di Roma (ASR)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Camerale I, Conti della Depositeria Generale
					1832, 1833, 1834,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>1835, 1836, 1837, 1838, 1839, 1840, 1841, 1841
					bis, 1842, 1843,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>1844, 1845, 1847, 1848, 1849, 1850, 1851, 1852,
					1853, 1854, 1855,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>1856, 1857, 1858, 1859, 1861, 1862<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Camerale I, Libri d’entrate e uscita della
					Tesoreria Generale 1575,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>1576, 1577, 1578, 1579, 1580, 1581, 1582, 1583,
					1584, 1585, 1586,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>1587, 1588, 1589<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Camerale II, b. 1, Nunziature<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Doria Pamphilj (ADP)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Fondo Aldobrandini b. 6, b. 27<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Deutsches Historisches Institut (DHIR)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Minucciana 1</p>
				<p>
					<lb/>Salzburg<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Erzdiözese Salzburg (AES)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Altbestände, 11/92 Romana, Decreta Romana<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Salzburger Landesarchiv (SLA)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Domkapitel<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Akten 44 A<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Protokolle 1600, 1602</p>
				<p>
					<lb/>Udine<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Diocesano di Udine (ADU)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Curia Arcivescovile Udinese
					(ACAU), Chiesa a<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>parte Imperii, b. 762, 750</p>
				<p>
					<lb/>Vatikan (Città del Vaticano)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Congregazione per la dottrina
					della fede (ACDF)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>S. O., Decreta Sancti Officii 1599/1600,
					1600/1601, 1601, 1602<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Stanza Storica (St. St.) 1a, Germania<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Segreto Vaticano (ASV)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Concistoriale (Arch. Concist.)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Acta Miscellanea (Acta Misc.) 23, 30, 64<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Processus Consistoriales (Processus Consist.)
					10, 11<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Armadio (Arm.) XLIV, 43; XLIV, 45; XLIV, 53;
					XLV, 6<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Congregazione Concilio (Congr. Concilio)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Relationes Dioecesium (Relat. Dioec.)
					732<lb/>Congregazione Vescovi e Regolari (Congr. Vescovi e Regolari)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Registra Regularium (Registra Regul.) 3<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Registra Episcoporum (Registra Episc.) 35<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Epistolae ad Principes, Registra (Ep. ad Princ.,
					Registra) 31<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Fondo Borghese<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>serie I 90/91; 651 A; 696–699; 715; 758; 919<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>serie II 6; 33; 193.194; 197.198; 202; 208; 332;
					492; 514<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>serie III 4 B; 6 A; 12 B; 13 B; 15 A 1; 17 A;
					33; 39; 48, 48 Bis, 49,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>51 E, 52 A; 48 A–F; 49 C; 51 A; 57 [E]; 67 B; 68
					CD; 69 A; 70 B–F;<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>80 A; 82 B; 85 A; 87 AB; 87 C; 87 D; 87 E; 88
					AB; 92 A; 92 BC;<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>93 A; 93 B2; 93 C; 98 AB; 105 DE; 107 A–D; 111
					C; 112 CD;<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>113 B; 115 B–F; 123; 126 B–G; 128; 130 A<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>serie IV 5; 163; 203; 218; 232 Bis; 235; 238;
					240; 287<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Fondo Pio 166<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Instrumenta Miscellanea (Instr. Misc.) 4540<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Segretaria dei Brevi, Registra Brevium (Secr.
					Brev., Reg.) 177, 285,<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>287, 291, 293, 301, 303, 306, 308, 318, 320, 323<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Segreteria di Stato (Segr. Stato)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Cardinali 4<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Germania 21, 114 E, 114 H<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Nunz. diverse 5<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Particolari 1, 4<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivum Romanum Societatis Jesu (ARSI)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Opera Nostrorum (Opp. NN.) 243 II<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Apostolica Vaticana (BAV)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Barberini Latini (Barb. Lat.) 5858, 5923</p>
				<p>
					<lb/>Wien<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Haus-, Hof- und Staatsarchiv (HHStA)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Handschrift (Hs) B 66; W 290, Bd. 9/10<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Familienkorrespondenz (Familienkorr.) A 7, A 8,
					A 9, A 41, A 42<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Familienurkunden 1491, 1492, 1493, 1496, 1497<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Österreichische Akten (Österr. Akten)<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Kärnten 24<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Innerösterr. Grenzakten 6, Fasz. 10<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Rom, Hofkorrespondenz 7<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Rom, Korrespondenz 47, 49, 50<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Venedig, Dispacci di Germania 29, 30, 31/32<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Österreichische Nationalbibliothek (ÖNB), Handschriftensammlung<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Codex 8219</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
