<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title level="a">Einleitung zum 1. Band</title>
                <author ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head n="1">VORWORT</head>
                <p>Als bald nach der Öffnung des Vatikanischen Archivs für die Wissenschaft (1881)
                    die deutschen und österreichischen Historiker sich der Publikation der
                    Nuntiaturberichte zuwandten, stießen sie auch auf Bestände der Nuntiatur Graz,
                    und es erschienen mehrere kleinere diesbezügliche Arbeiten.<note
                        xml:id="FN1v_001">A. Starzer, Die Residenz der Nuntien in Graz, S. 117—125;
                        M. Mayer, Einiges aus den Berichten der Grazer Nuntiatur an die Curie, S.
                        126—139; A. Lang, Beiträge zur Kirchengeschichte der Steiermark und ihrer
                        Nachbarländer, S. 96—156.</note> In den vom Preußischen Historischen
                    Institut in Rom mit dem Österreichischen Historischen Institut in Rom und dem
                    Römischen Institut der Görresgesellschaft getroffenen Vereinbarungen über die
                    Aufteilung der Nuntiaturberichte aus Deutschland wurde die Nuntiatur Graz jedoch
                    nicht erwähnt. <note xml:id="FN1v_002">H. Lutz, Nuntiaturberichte aus
                        Deutschland, Vergangenheit und Zukunft einer „klassischen“ Editionsreihe, S.
                        277—279.</note>
                </p>
                <p>Im Jahre 1900 überließ das Preußische Historische Institut die Veröffentlichung
                    der Berichte des Nuntius in Graz der „Kommission für steirische
                        Landesgeschichte“.<note xml:id="FN1v_003">Ebenda, S. 309, Anm. 53.</note> In
                    den Jahren 1900 bis 1910 beschäftigte sich der Grazer Kirchenhistoriker Anton
                    Weiß, unterstützt vom damaligen Animakaplan und späteren Bischof Alois Hudal
                    sowie von Mitgliedern des Österreichischen Historischen Instituts in Rom, mit
                    der Edition der Nuntiaturberichte aus Graz. Er ließ zahlreiche Berichte,
                    Weisungen und dazugehörige Aktenstücke, die im Vatikanischen Archiv verwahrt
                    wurden, kopieren. Das von Weiß gesammelte Material ist sehr umfangreich, aber
                    keineswegs vollständig. Es umfaßt nur die Jahre 1595 bis 1617, die
                    vorhergehenden Jahre ab 1580 sowie die folgenden von 1618 bis 1622 sind
                    überhaupt nicht berücksichtigt, und auch für die Zeit von 1595 bis 1617 ist
                    nicht alles erfaßt.</p>
                <p>Nach Weiß’ Tod (1910) kam dieses Material auf seinen Nachfolger Ernst Tomek, der
                    es edieren wollte,<note xml:id="FN1v_004">E. Tomek, Geschichte der Diözese
                        Seckau I, S. V.</note> und schließlich auf Umwegen <pb xml:id="P1_00000VI"
                    />ins Diözesanarchiv Graz, wo es heute verwahrt wird.<note xml:id="FN1v_005"
                        >Graz Diözesanarchiv XXI/1—D—9, 10, 11; XXI/1—E—2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10
                        und 11; XXI/1—F—1, 2, 3, 4 und 5.</note> Es handelt sich dabei um
                    verläßliche, von Kopisten angefertigte Abschriften; auch nur Ansätze für einen
                    Kommentar oder eine weitere Verarbeitung des Materials konnten nicht gefunden
                    werden und sind aller Wahrscheinlichkeit auch nie vorhanden gewesen.</p>
                <p>Etwa ein halbes Jahrhundert ruhte dann die Arbeit an der Nuntiatur Graz, bis sie
                    nun unter neuen Gesichtspunkten wiederaufgenommen wurde. Der erste Schritt war
                    die erstmalige systematische Erfassung des gesamten die Grazer Nuntiatur von
                    1580 bis 1622 betreffenden Materials. <note xml:id="FN1v_006">J. Rainer, Quellen
                        zur Geschichte der Grazer Nuntiatur, S. 72 ff.</note> Die Historische
                    Landeskommission für Steiermark hat daraufhin dieses Forschungsunternehmen in
                    ihr Programm aufgenommen.<note xml:id="FN1v_007">17. Bericht der Historischen
                        Landeskommission für Steiermark (1961), S. 10 und 13 ff.</note> Als
                    wissenschaftlicher Sekretär des Österreichischen Kulturinstitutes in Rom hatte
                    der Unterzeichnete Gelegenheit, an diesem Band zu arbeiten; später durfte er
                    während seiner Arbeit wiederholt die Gastfreundschaft des Instituts
                    genießen.</p>
                <p>Der weitaus größte Teil der in diesem Band publizierten Stücke war bisher
                    unbekannt. Bereits Johann Loserth, der beste Kenner dieses Abschnittes der
                    innerösterreichischen Geschichte, erwartete sich von ihnen eine Bereicherung
                    unseres Wissens.<note xml:id="FN1v_008">J. Loserth, Die Reformation und
                        Gegenreformation, S. 292, Anm. 1.</note>
                </p>
                <p>Der vorliegende Band beginnt mit der Malaspina mitgegebenen Instruktion vom 5.
                    September 1580 und endet mit dem Bericht des Nuntius vom 21. Mai 1582 aus
                    Admont, das er auf dem Weg zum Augsburger Reichstag passierte, von wo er erst
                    nach einigen Monaten nach Graz zurückkehrte. Der folgende Band wird die Berichte
                    Malaspinas vom Juni 1582 bis November 1584 sowie diejenigen seines Nachfolgers
                    Giovanni Andrea Caligari bis zum Ende von dessen Nuntiatur Anfang 1587 umfassen.
                    Für die ersteren Bände ist im wesentlichen die Volllext edition vorgesehen; etwa
                    ab 1600 werden wegen des großen Anschwellens der Nuntiaturkorrespondenz
                    raumsparendere Methoden angewandt werden müssen.</p>
                <p>Ausarbeitung und Druck dieses Bandes wurden finanziell von der Historischen
                    Landeskommission für Steiermark gefördert, wofür dieser und ihrem Sekretär,
                    Univ.-Prof. Dr. Olhmar Pickl, ein herzlicher Dank ausgesprochen werden soll. Die
                    Drucklegung haben ebenso die Österreichische <pb xml:id="P1_0000VII"/>Akademie
                    der Wissenschaften, das Österreichische Kulturinstitut in Rom und der Fonds zur
                    Förderung der wissenschaftlichen Forschung in dankenswerter Weise
                    unterstützt.</p>
                <p>Die Durchführung der Arbeit erfolgte zum größten Teil im Vatikanischen Archiv und
                    in der Vatikanischen Bibliothek. Den Beamten dieser beiden Institutionen sei
                    ganz besonders gedankt.</p>
                <p>Dank gebührt aber auch den Beamten und Angestellten der anderen benützten Archive
                    und Bibliotheken.</p>
                <p>Für Nachforschungen, briefliche Auskünfte und Hilfe verschiedener Art dankt der
                    Bearbeiter Herrn M. Aichern, Abt-Koadjutor von St. Lambrecht, Univ.-Prof. Dr. F.
                    Posch (Graz), Prof. DDr. J. Obersteiner (Gurk), Dr. W. Maleczek (Innsbruck), Dr.
                    J. Riedmann (Innsbruck), Dr.A.A. Strnad (Rom), Dr. Irmtraud Neumann (Villach),
                    Dr. J. Wawrosch (Rom), Prof. F. Brancucci (Rom) und ganz besonders seiner
                    Assistentin Dr. Sabine Weiß (Innsbruck).</p>
                <p>Für wertvolle Anregungen und Hinweise dankt er auch den Herren Professoren Dr. P.
                    Blet (Rom), Dr. H. Lutz (Wien) und Dr. G. Müller (Erlangen) sowie den Herren Dr.
                    H. Goetz (Rom), Dr. G. Lutz (Rom), Dr. B. Roberg (Bonn), Dr. W. Reinhard
                    (Freiburg), Dr. J. Semmler (Paris) und Dr. K. Wittstadt (Hiltrup).</p>
                <p>Ganz besonders hat er aber Herrn Univ.-Prof. Dr. Hermann Wies flecker (Graz) zu
                    danken, der die Arbeit an der Grazer Nuntiatur von Anfang an mit größtem
                    Interesse und Wohlwollen begleitet hat.</p>
                <p>Innsbruck, im Sommer 1971</p>
                <p>Johann Rainer</p>
            </div>
            <div>
                <head n="1">I. Die Nuntiatur Graz</head>
                <p>Schon bevor Graz durch die Teilung der habsburgischen Länder nach dem Tode Kaiser
                    Ferdinands I. (1564) wieder Residenz wurde, hielten sich fallweise ausländische
                    Gesandte in der steirischen Hauptstadt auf;<note xml:id="FN1_001">Eingehender
                        über die Vorgeschichte mit entsprechenden Belegen: J. Rainer, Papst Gregor
                        XIII. und die Gründung der Grazer Nuntiatur, S. 71 ff.</note> so im November
                    1551 der venezianische Gesandte Federigo Badoer<note xml:id="FN1_002">Turba,
                        Venetianische Depeschen vom Kaiserhof II, S. IX. f.</note> und Anfang 1553
                    Girolamo Martinengo, Nuntius bei Ferdinand I.<note xml:id="FN1_003">Goetz,
                        Nuntiaturberichte 1/16, S. 82 f., 221—238.</note> In beiden Fällen hatte der
                    Landtag, der Mittel und Wege zur Sicherung der Grenzen gegen die Türken finden
                    sollte, das Interesse Venedigs bzw. Roms erweckt, die neben Österreich im
                    besonderen Maße an der Last der Türkenabwehr zu tragen hatten. In den Berichten
                    Martinengos aus Graz nehmen die kirchlichen Fragen nur einen bescheidenen Teil
                    ein; die große Politik — besonders gegen die Türken — und damit verbunden
                    ungarische, siebenbürgische und polnische Probleme bilden den Hauptinhalt.</p>
                <p>Die Einrichtung der innerösterreichischen Regierung und eines Hofes in Graz
                    (1564) legten allem Anschein nach zunächst niemandem den Gedanken nahe, auch
                    einen eigenen Nuntius dorthin zu schicken. ln der ersten Sitzung der Congregatio
                    Germanica, die am 26. Juli 1568 stattfand, wurde u. a. die Errichtung mehrerer
                    Nuntiaturen im Reiche vorgeschlagen.<note xml:id="FN1_004">Schellhass,
                        Nuntiaturberichte III/3, S. XIII f.</note> Unter Pius V. (1566—1572) wurde
                    jedoch dieser Vorschlag nicht weiter verfolgt, während Gregor XIII. (1572—1585)
                    sich von Anfang an besonders der deutschen Angelegenheiten annahm. Eine seiner
                    ersten Handlungen war neben der Vergrößerung des Collegium Germanicum die
                    Wiederbelebung der seit Jahren inaktiven Congregatio Germanica, in die er zehn
                    Kardinäle berief, darunter den Bischof von Augsburg, Kardinal Otto Truchseß, der
                    sich die Wiederherstellung der Kirche durch innere <pb xml:id="P1_00000IX"
                    />Reformen auf friedlichem Wege, durch Errichtung von Schulen und Kollegien in
                    Zusammenarbeit des Heiligen Stuhles mit dem Kaiser und den Reichsfürsten,
                        vorstellte.<note xml:id="FN1_005">Rainer, Papst Gregor XIII. und die
                        Gründung der Grazer Nuntiatur, S. 72.</note>
                </p>
                <p>In der Sitzung der Congregatio Germanica vom 7. Jänner 1573 drängte Kardinal
                    Zaccaria Delfino, der als früherer Nuntius am Kaiserhof und durch seine Pfründen
                    — u. a. die untersteirischen Klöster Sittich und Gairach — mit den deutschen und
                    österreichischen Verhältnissen vertraut war, auf Entsendung mehrerer Nuntien
                    nach Deutschland. Kardinal Delfino machte darauf aufmerksam, daß von der
                    Steiermark aus, wo die bösartigsten Häretiker seien, Kärnten, Krain, Triest und
                    Görz angesteckt würden, was nicht nur wegen der dortigen Bevölkerung, sondern
                    auch wegen der benachbarten venezianischen Gebiete und wegen des Verkehrs von
                    Triest nach Apulien und Neapel für Italien überhaupt von größter Bedeutung
                        sei.<note xml:id="FN1_006">Schwarz, Zehn Gutachten über die Lage der
                        katholischen Kirche in Deutschland, S. 19—28.</note>
                </p>
                <p>Nach mehreren Sitzungen beschloß die Kongregation, den Erzbischof von Salzburg,
                    Erzherzog Ferdinand von Tirol und Herzog Albrecht von Bayern nach ihrer Meinung
                    über den zur Wiederherstellung der Kirche in Deutschland einzuschlagenden Weg zu
                    befragen. Unter den gegebenen Antworten ist in diesem Zusammenhang die
                    Empfehlung Erzherzog Ferdinands von Tirol, die Beziehungen zwischen Rom und
                    Deutschland durch Entsendung mehrerer Nuntien enger zu gestalten, am
                    wichtigsten. Bemerkenswert ist auch der Wunsch Ferdinands, als Nuntien, von
                    denen einer an seinem Hofe in Innsbruck sein solle, lieber adelige Laien als
                    Geistliche zu schicken.<note xml:id="FN1_007">Schellhass, Nuntiaturberichte
                        III/3, S. XXVII f.</note>
                </p>
                <p>Auf Grund von drei Gutachten und der mündlichen Darlegung des Petrus Canisius
                    beschloß die Congregatio Germanica am 5. Mai 1573 die Entsendung des Bartolomeo
                    Portia, Abtes von Moggio, und des Kaspar Gropper, Auditors der Rota, als Nuntien
                    nach Deutschland.<note xml:id="FN1_008">Schwarz, Zehn Gutachten über die Lage
                        der katholischen Kirche in Deutschland, S. 73.</note> Da der Nuntius am
                    Kaiserhof, Giovanni Delfino, deswegen selbstverständlich nicht abberufen wurde,
                    gab es daher 1573 drei ordentliche Nuntien in Deutschland.</p>
                <p>Während Portia von Anfang an für Süddeutschland, die Höfe in Salzburg, Innsbruck,
                    Graz und München zuständig war, wurde Groppers <pb xml:id="P1_000000X"/>Aufgabe,
                    die ursprünglich nur das Hl. Kreuz-Kloster in Augsburg und die Koadjutorie in
                    Münster betraf, praktisch auf Nordwestdeutschland ausgedehnt.<note
                        xml:id="FN1_009">Rainer, Bartholomäus Portia als Nuntius bei Erzherzog
                        Ferdinand II. von Tirol, S. 348 f.</note>
                </p>
                <p>Da Bartolomeo Portia auch bei Erzherzog Karl II. von Innerösterreich in Graz
                    akkreditiert war,<note xml:id="FN1_010">Arch. Vat. Ep. ad Principes 7, f.
                        127v.</note> kann er in einem eingeschränkten Sinn als erster Nuntius in
                    Graz bezeichnet werden. Wahrscheinlich haben seine früheren Beziehungen zu
                    Erzherzog Karl sogar wesentlich seine Ernennung zum Nuntius mitbestimmt: Portia,
                    der dem Kreis um Karl Borromäus angehörte, hat nämlich als apostolischer
                    Visitator im Jahre 1570 die Diözese Aquileia, die bekanntlich zum Teil unter der
                    weltlichen Herrschaft Erzherzog Karls stand, visitiert.<note xml:id="FN1_011"
                        >Udine Biblioteca Comunale, Manoscritti 1039: Purliliarum comitis
                        Bartholomei visitatio diocesis Aquilegiensis 1570.</note> Im Oktober 1570
                    beauftragte ihn der Papst, sich an den Hof Erzherzog Karls zu begeben, um mit
                    dem Fürsten gemeinsam die notwendigen Maßnahmen zur Beseitigung der aufgedeckten
                    Mißstände festzulegen.<note xml:id="FN1_012">Schellhass, Nuntiaturberichte
                        III/3, S. 42, Anm. 3 und 4.</note> Anfang 1571 war er in Graz, die
                    Verhandlungen mit Erzherzog Karl verliefen ausgezeichnet.<note xml:id="FN1_013"
                        >Udine Biblioteca Comunale, Manoscritti 609, f. 262v—277r.</note> Kardinal
                    Delfino, der sich zu jener Zeit noch in Österreich aufhielt,<note
                        xml:id="FN1_014">Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 275 und 277.</note>
                    wußte jedenfalls darum und schlug daher in der vorgenannten Sitzung der
                    Congregatio Germanica vom 7. Jänner 1573 vor, den eben in Rom weilenden Portia
                    über die Zustände im österreichisch-italienischen Grenzgebiet anzuhören. Wenige
                    Monate später war Portia Nuntius für Süddeutschland, wofür ihn außer Zweifel
                    besonders auch seine bisherigen Erfahrungen in den Ländern und am Hofe Erzherzog
                    Karls qualifizierten.<note xml:id="FN1_015">Schellhass, Nuntiaturberichte III/3,
                        S. XIX f. und XXXIX f., Anm. 2.</note>
                </p>
                <p>Martinengo, dessen Anwesenheit in Graz 1553 zwar durch den Landtag bedingt war,
                    auf dem vor allem über die Mittel zur Verteidigung der Türkengrenze verhandelt
                    wurde, erwähnte in seinen Berichten kaum innerösterreichische Angelegenheiten,
                    dagegen hatte Portia schon in seiner Instruktion konkret Innerösterreich
                    betreffende Aufträge: Die Geschehnisse der beiden Landtage rückgängig zu machen
                    — es waren dies die großen Erfolge der evangelischen Stände von 1571/72 — und in
                    Zusammenarbeit mit Salzburg und Aquileia die Reform der Kirche zu betreiben,
                    insbesondere die Abschaffung der Häretiker und Konkubinarier <pb
                        xml:id="P1_00000XI"/>als Pfarrer; dann gemeinsam mit Erzherzog Karl die
                    Reform der sehr reichen und skandalös lebenden Äbte sowie deren Unterwerfung
                    unter die bischöfliche Gewalt, die Entfernung der Frauen sowie der häretischen
                    Lehrer und Amtsleute aus den Klöstern, strenges Vorgehen gegen die die Geduld
                    des Landesfürsten überbeanspruchenden italienischen Dominikaner und
                    Franziskaner, die von ihren Generälen aus italienischen Mendikantenklöstern in
                    die mit guten Einkünften ausgestatteten innerösterreichischen geschickt worden
                    waren und hier viel Unerfreuliches verursacht hatten.<note xml:id="FN1_016"
                        >Ebenda, S. 25—27.</note>
                </p>
                <p>Die Aufgabe Portias war ursprünglich fast ausschließlich kirchlicher Art, und
                    erst einige Zeit später erhielt er von Rom die Weisung, mit dem Salzburger
                    Erzbischof, den Erzherzögen Ferdinand und Karl sowie Herzog Albrecht über die
                    Türkengefahr und die Mittel zu deren Beseitigung zu verhandeln. Wenn er auch
                    selbst nur den geringsten Teil der Zeit in Graz weilte — am meisten hielt er
                    sich in Bayern auf —, so trachtete er doch, auch während seiner Abwesenheit
                    meist schriftlich oder auch durch Entsendung seines Sekretärs Minutio Minucci
                    seinen Auftrag zu erfüllen.<note xml:id="FN1_017">Rainer, Papst Gregor XIII. und
                        die Gründung der Grazer Nuntiatur, S. 74.</note>
                </p>
                <p>Als Porlia Ende 1576 an Stelle Groppers als Nuntius nach Köln geschickt wurde,
                    blieb die süddeutsche Nuntiatur zunächst unbesetzt, und erst im April 1578 wurde
                    damit der Dominikaner Felizian Ninguarda betraut, der sich schon jahrelang in
                    Österreich aufgehalten hatte. Anfang Mai 1578 war täglich mit dem Aufbruch
                    Ninguardas aus Rom zu rechnen. Der Weg war bereits eingeteilt: zuerst zu
                    Erzherzog Ferdinand nach Innsbruck, dann zum Bischof von Chur, zu Herzog
                    Albrecht von Bayern, zum Erzbischof von Salzburg und zum Schluß zu Erzherzog
                    Karl nach Graz.<note xml:id="FN1_018">Schellhass, Der Dominikaner Felician
                        Ninguarda II, S. 1 ff.</note> Da erreichte Rom die Nachricht von den im
                    Februar von den Protestanten am Brucker Generallandtag erzielten Erfolgen. In
                    höchster Erregung befahl daraufhin Gregor XIII. Ninguarda, zuerst nach Graz zu
                    eilen, um den Erzherzog zur Widerrufung der religiösen Konzessionen zu
                        bewegen.<note xml:id="FN1_019">Theiner, Annales ecclesiastici II, S. 350
                        ff.</note>
                </p>
                <p>Am 13. Juni 1578 kam Ninguarda in Graz an, wo er sogleich mit dem
                    innerösterreichischen Statthalter, Bischof Christoph Andreas Spaur von Gurk, dem
                    Rektor des Jesuitenkollegs, P. Heinrich Blyssem, und dem Hofvizekanzler Dr.
                    Wolfgang Schranz Besprechungen aufnahm, die er <pb xml:id="P1_0000XII"/>alle
                    drei sogleich als seine wertvollsten Mitarbeiter erkannte. Am 15. Juni hatte er
                    die erste Audienz bei Erzherzog Karl.<note xml:id="FN1_020">Schellhass, Der
                        Dominikaner Felician Ninguarda II, S. 8 ff.</note> Er stellte sich als
                    Nachfolger Portias vor, überreichte sein Kredenzial und legte in
                    eindringlichsten Worten die Gewissenspflicht zum Widerruf aller religiösen
                    Konzessionen dar.<note xml:id="FN1_021">Theiner, Annales ecclesiastici II, S.
                        353—357; Zahn, Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz, S.
                        71—73.</note>
                </p>
                <p>Nachdem er zwei Wochen lang mit Erzherzog Karl und den verläßlichen Katholiken in
                    der Regierung über die notwendigen Schritte zur Rettung der Kirche verhandelt
                    hatte, begann er selbst sogleich mit einer strengen Visitation in Steiermark und
                    Kärnten und erreichte so im August schließlich Salzburg;<note xml:id="FN1_022"
                        >Schellhass, Ninguarda II, S. 24—35.</note> im Oktober 1578 war er in
                    München, wo er wieder mit dem innerösterreichischen Hofvizekanzler Schranz wegen
                    der Widerrufung der religiösen Konzessionen und der Absolution Erzherzog Karls
                    von der Exkommunikation, in die er gemäß der Bulle „In Coena Domini“ gefallen
                    sei, verhandelte.<note xml:id="FN1_023">Ebenda, S. 49—58.</note> Seinen
                    Aufträgen gemäß begab er sich dann nach Innsbruck, Chur, Trient und Brixen.<note
                        xml:id="FN1_024">Ebenda, S. 83—149.</note> Im Frühjahr 1579 dehnte er seine
                    Aktivität auf die Schweiz und Südwestdeutschland aus. Nunmehr versuchte er,
                    seinen Aufträgen für Graz schriftlich oder, wie in München, mündlich durch
                    Schranz gerecht zu werden. In Rom war man mit dieser Ausweitung der Tätigkeit
                    Ninguardas nicht einverstanden, denn nach einem Schreiben des Kardinal(staats) -
                    sekretärs Gallio sollte er sechs Monate des Jahres in Graz residieren und nur
                    die übrige Zeit je nach Bedürfnis Reisen in andere Länder unternehmen.<note
                        xml:id="FN1_025">Ebenda, S. 49—62, 110—113 und 182.</note>
                </p>
                <p>Die Mitakkreditierung und der zeitweilige Aufenthalt eines Nun tius in Graz wurde
                    aber von zuständiger Seite als zu wenig empfunden. Als daher auf der Münchner
                    Konferenz im Oktober 1579 die Erzherzöge Ferdinand und Karl sowie Herzog Wilhelm
                    von Bayern die Grundzüge für die Gegenreformation in Innerösterreich festlegten,
                    wurde es für die Durch- und Weiterführung der beschlossenen Maßnahmen als
                    notwendig bezeichnet, daß der Papst in Graz einen eigenen erfahrenen und
                    geschickten Nuntius halte.<note xml:id="FN1_026">Loserth, Acten und
                        Correspondenzen zur Geschichte der Gegenreformation in Innerösterreich unter
                        Erzherzog Karl II., S. 31—40.</note> Dieser Bitte entsprach Gregor XIII.
                    bereits wenige Monate später, indem er Alessio Stradella zum Nuntius am Hofe <pb
                        xml:id="P1_000XIII"/>Erzherzog Karls ernannte. Stradella stammte aus
                    Fivizzano in der Toscana, war Augustiner-Eremit, Generalprokurator seines
                    Ordens, seit 1575 Bischof von Nepi und Sutri und galt als hervorragender
                    Prediger. Auf dem Wege nach Graz starb er aber noch in Italien bei seinen
                    Verwandten am 27. August 1580.<note xml:id="FN1_027">Rainer, Quellen zur
                        Geschichte der Grazer Nuntiatur, S. 75.</note>
                </p>
                <p>Wenige Tage nach dem Eintreffen der Todesnachricht in Rom bestellte Gregor XIII.
                    den Marchese Germanico Malaspina zum Nuntius in Graz. Die im Juni für Stradella
                    ausgestellte Instruktion wurde ohne Änderung auf Malaspina umadressiert und auf
                    den 5. September umdatiert. Am folgenden Tag wurden die Kredenzbriefe an
                    Erzherzog Karl, Erzherzogin Maria und den Hofvizekanzler Schranz
                        ausgefertigt.<note xml:id="FN1_028">Nr. 1 und 2.</note>
                </p>
                <p>Vor allem war es nach der Instruktion die Aufgabe Malaspinas, Erzherzog Karl in
                    jeder Hinsicht gegen die religiösen Forderungen der evangelischen Stände zu
                    stützen und die Widerrufung der bereits bewilligten Religionskonzessionen zu
                    erreichen. In der Regierung und am Hofe sollten die Protestanten durch
                    verläßliche Katholiken ersetzt werden; die schon seit langem währenden
                    Streitereien der innerösterreichischen Regierung sowohl mit dem Patriarchen als
                    auch mit dem Kapitel von Aquileia sollten beigelegt und der häretische
                    bambergische Vizedom in Kärnten, Hans Friedrich Hoffmann, der energische Führer
                    der innerösterreichischen Protestanten, entfernt werden. Schließlich wurde
                    Malaspina noch mit der leidigen Uskokenfrage, die für viele Jahrzehnte die
                    österreichisch-venezianischen Beziehungen belastete, und mit der Sorge um die
                    Befestigung der Türkengrenze, wofür der Papst bedeutende Summen zur Verfügung
                    gestellt hatte, mitbefaßt. Damit ist gegenüber den früheren Nuntien, die in Graz
                    nur mitakkreditiert waren und vornehmlich kirchliche Angelegenheiten zu
                    betreiben hatten, eine wesentliche Erweiterung des Aufgabenkreises erfolgt:
                    Neben die kirchlichen Probleme traten nun auch politische und, mit der
                    Türkengrenze, in einem gewissen Sinne auch militärische. Von einer zeitlichen
                    Begrenzung der Tätigkeit Malaspinas ist in den betreffenden Schreiben nichts zu
                    finden; nur anläßlich der Abberufung Malaspinas 1584 glaubten viele — und die
                    Häretiker hielten es für sicher —, daß kein neuer Nuntius geschickt würde.<note
                        xml:id="FN1_029">Reichenberger, Nuntiaturberichte II/l, S. 458, Anm.
                        1.</note> Gregor XIII. bestimmte aber bereits vor der Versetzung Malaspinas
                    an den Kaiserhof den Bischof von Bertinoro, Giovanni Andrea Caligari, der früher
                    Nuntius in Polen war, als Nachfolger Malaspinas <pb xml:id="P1_0000XIV"/>in
                        Graz.<note xml:id="FN1_030">Rainer, Quellen zur Geschichte der Grazer
                        Nuntiatur, S. 75 f.; Reichenberger, Nuntiaturberichte II/1, S.
                        431—467.</note> Nach der Rückkehr Caligaris nach Rom im Jahre 1587 blieb die
                    Nuntiatur Graz, die durch die beiden ersten Nuntien schon als ständig empfunden
                    worden war, mehrere Jahre unbesetzt, bis im Jahre 1592 Girolamo Portia, Bischof
                    von Adria, als neuer Nuntius gesandt wurde, der sich aber zuerst in Bayern
                    aufhielt und erst 1593 seine Tätigkeit in Graz aufnahm.<note xml:id="FN1_031"
                        >Rainer, Quellen zur Geschichte der Grazer Nuntiatur, S. 76 f.; Schuster,
                        Fürstbischof Martin Brenner, Beilage S. 1—16.</note> Ihm folgten 1606—1610
                    Giovanni Salvago, Bischof von Luni-Sarzana,<note xml:id="FN1_032">Rainer,
                        Quellen zur Geschichte der Grazer Nuntiatur, S. 77 f.</note> 1610—1613
                    Pietro Antonio da Ponte, Bischof von Troia,<note xml:id="FN1_033">Ebenda, S. 78
                        f.</note> und schließlich 1613—1622 Erasmo Paravicini, Bischof von
                        Alessandria.<note xml:id="FN1_034">Ebenda, S. 79—81.</note>
                </p>
                <p>Vom zeitweiligen Aufenthalt eines Nuntius zu besonderem Anlaß (Martinengo) über
                    die Mitakkreditierung des Nuntius für Süddeutschland (Portia und Ninguarda) bei
                    Erzherzog Karl von Innerösterreich führte der Weg zur eigenen Nuntiatur Graz.
                    Aber nicht wegen einer besonderen Bedeutung des Grazer Hofes — in dieser
                    Hinsicht war München, das keinen eigenen Nuntius bekommen hatte, viel wichtiger
                    gewesen —, sondern wegen der in Rom mit größter Sorge verfolgten
                    innerpolitischen und religiösen Entwicklung Innerösterreichs zu einem
                    evangelischen Ständestaat, der wirkungsvoll entgegenzutreten dem katholischen
                    Landesfürsten allein nicht mehr zugetraut wurde, und auch wegen der dauernden
                    Türkengefahr, wurde die Nuntiatur Graz errichtet.</p>
                <p>Der Amtsbereich des Nuntius in Graz umfaßte Innerösterreich (Steiermark, Kärnten,
                    Krain, die Windische Mark, Görz, Triest, Fiume und einen Teil Istriens). Dazu
                    kam praktisch noch die staatsrechtlich nicht zu Innerösterreich gehörige
                    Militärgrenze von Ungarn bis zur Adria. Nach der Wahl des innerösterreichischen
                    Landesfürsten Ferdinand II. zum Kaiser und dessen Übersiedlung nach Wien (1619)
                    blieb die Nuntiatur in Graz zunächst ebenso wie die innerösterreichische
                    Regierung weiterbestehen. Erst 1622 wurde Erasmo Paravicini abberufen und die
                    1580 errichtete Nuntiatur Graz nicht mehr besetzt. Allerdings waren inzwischen
                    wesentliche Voraussetzungen, die seinerzeit die Entsendung von Nuntien geboten
                    erscheinen ließen, beseitigt: Die Macht des evangelischen ständischen Adels war
                    gebrochen und damit der katholische Landesfürst und Rom von ihrem gefährlichsten
                    Gegner im Ringen um <pb xml:id="P1_00000XV"/>die Macht in Staat und Kirche
                    befreit, wozu die Nuntien nicht wenig beigetragen haben.</p>
                <p>Das 1613 erworbene Nuntiaturgebäude, heute Karmeliterplatz 1 und 2 — vorher
                    residierte der Nuntius im seinerzeitigen Dominikanerkloster bei der
                    Stadtpfarrkirche und dann im Lavanterhof in der Stainzer hofgasse —, wurde erst
                    1627 an Julius Graf von Mersburg verkauft, von dessen Töchtern es 1670 Max Graf
                    von Herberstein erwarb.<note xml:id="FN1_035">Starzer, Die Residenz der Nuntien
                        in Graz, S. 117—125; Lang, Beiträge zur Kirchengeschichte der Steiermark, S.
                        182, Anm. 2; Popelka, Geschichte der Stadt Graz I, S. 262 f. und 562
                        f.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head n="1">II. Die päpstlichen Gesandten</head>
                <div>
                    <head n="2">Germanico Malaspina</head>
                    <p>Das seit dem 11. Jahrhundert nachweisbare Geschlecht der Markgrafen Malaspina
                        erwarb im Laufe des 12. Jahrhunderts reiche Besitzungen in den hohen Tälern
                        des Apennin zwischen dem Passo dei Giovi und den valichi della Garfagnana
                        und del Modenese und begründete hier eine eigene Territorialherrschaft, die
                        im 13. Jahrhundert zugunsten Genuas und Piacenzas auf das Gebiet um Luni
                        eingedämmt wurde. Im 14. Jahrhundert breiteten sich die Malaspina auf Kosten
                        des Bischofs von Luni aus, bemächtigten sich Sarzanas und errichteten die
                        Markgrafschaft Fosdinovo, aus der das Fürstentum Massa hervorgegangen ist.
                        Während des 15. und 16. Jahrhunderts wurde ihr Herrschaftsgebiet von Genua
                        und Florenz beschnitten. Die wenigen ihnen verbliebenen Lehen blieben unter
                        der Hoheit des Reiches, und 1514 wurden von Kaiser Maximilian I. die 1499
                        Ludwig XII. von Frankreich geleisteten Eide der Malaspina für nichtig
                        erklärt und deren unmittelbare Reichszugehörigkeit gemäß altem Rechte
                        festgestellt. Im 16. Jahrhundert war die Macht des in mehrere Zweige
                        zersplitterten Geschlechtes der Malaspina bereits gesunken. Germanico
                        gehörte der Linie der marchesi di Tresana e Luzuolo an, die im Jahre 1651
                        erlosch. Sein Vater Ambrogio verkaufte mehrere Lehen und stand im Dienste
                        des Herzogs von Parma.<note xml:id="FN1_036">Litta, Famiglie celebri
                            italiane, vol. IV, tavola XI; Hansen, Nuntiatur- berichte III/1, S. 306
                            ff. und 730; Reichenberger, Nuntiaturberichte II/1, S. XIII ff.;
                            Dizionario Enciclopedico Italiano VII, 289.</note>
                    </p>
                    <p>Das Geburtsjahr Germanicos ist nicht bekannt. Da er aber unter <pb
                            xml:id="P1_0000XVI"/>Pius V. (1566—1572) Kleriker wurde<note
                            xml:id="FN1_037">Reichenberger, Nuntiaturberichte II/1, S. 135.</note>
                        und 1583 im Zusammenhang mit einem von ihm nicht sehr geschickt geführten
                        diplomatischen Gespräch als noch jung bezeichnet wird,<note xml:id="FN1_038"
                            >Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 658.</note> dürfte er gegen 1550
                        geboren worden sein. Bereits unter Pius V. stand er in päpstlichen Diensten.
                        1575 war er auf dem Kurfürstentag in Regensburg.<note xml:id="FN1_039"
                            >Ranke, Die römischen Päpste in den letzten vier Jahrhunderten 3,
                            Analecten, S. 96 f.</note> Nach etwa 10 Jahren kurialen Dienstes wurde
                        er, erst ca. 30 Jahre alt, zum Nuntius in Graz ernannt. Mit schriftlichen
                        und mündlichen Instruktionen, Kredenzbriefen und Chiffre ausgestattet,<note
                            xml:id="FN1_040">Nr. 1 und 2, Instruktion und Kredenzial vom 5. und 6.
                            9. 1580.</note> reiste er am 10. September von Rom ab;<note
                            xml:id="FN1_041">Nr. 4.</note> offensichtlich in großer Eile — seit dem
                        Eintreffen der Nachricht vom Tode Stradellas bis zu seiner Abreise waren
                        keine zwei Wochen vergangen —, weil er noch rechtzeitig vor Beginn des
                        steirischen Landtages seine Tätigkeit aufnehmen wollte.<note
                            xml:id="FN1_042">Vgl. Nr. 37.</note> Am 18. September kam er in Venedig
                        an, wo er sich zwei Tage aufhielt, um mit dem Patriarchen von Aquileia über
                        dessen Differenzen mit Erzherzog Karl und über die Lage der Kirche in der
                        Diözese Aquileia zu sprechen.<note xml:id="FN1_043">Nr. 5.</note> Auf der
                        Weiterreise durch Friaul und Kärnten mußte er feststellen, daß, begünstigt
                        durch den regen Verkehr, die Häresie bereits in italienisches
                        Siedlungsgebiet eingedrungen und das dem Bischof von Bamberg gehörige
                        Villach ein Zufluchtsort der Protestanten war, die Kirchendisziplin
                        darniederlag und nur noch wenige Katholiken anzutreffen waren. Durch die
                        Knappheit der in Friaul, Kärnten und Steiermark zur Verfügung stehenden
                        Pferde bedingt, kam er erst am 28. September in Graz an, von wo er noch am
                        selben Tag einen ausführlichen Bericht schrieb. Zu seinem Bedauern erfuhr
                        er, daß er normalerweise die Post nicht direkt über Venedig, sondern nur auf
                        dem Umweg über Prag schicken konnte.<note xml:id="FN1_044">Nr. 6.</note>
                    </p>
                    <p>Die ersten Wochen in Graz benützte er vor allem, um ein möglichst genaues
                        Bild von den Zuständen in Innerösterreich zu bekommen. Nachdem er einiges
                        schon von den Patres des Jesuitenkollegs und anläßlich der Audienzen von
                        Erzherzog Karl erfahren hatte,<note xml:id="FN1_045">Nr. 7 und 10.</note>
                        wurde er auf dessen Anordnung vom Hofvizekanzler Dr. Wolfgang Schranz
                        ausführlich über die Entwicklung und den Stand der Lage, vornehmlich der
                            Religions<pb xml:id="P1_000XVII"/>angelegenheiten, informiert.<note
                            xml:id="FN1_046">Nr. 12, 13 und 14.</note> Besonders eingehend wurden
                        die Ereignisse am Brucker Generallandtag (1578) erörtert, wobei Schranz
                        betonte, daß die Einbeziehung der Städte in die Religionskonzession von
                        Erzherzog Karl nicht gewährt worden sei, sondern daß dies nur auf Grund
                        einer falschen Interpretation der landesfürstlichen Erklärung durch die
                        evangelischen Stände behauptet wurde; alle Geheimen Räte — evangelische und
                        katholische — hätten sich dazu bekannt und das von ihm darüber verfaßte
                        Protokoll unterschrieben.<note xml:id="FN1_047">Nr. 14, Anm. 20.</note>
                    </p>
                    <p>Von Anfang an beschäftigte sich Malaspina mit den trostlosen kirchlichen
                        Zuständen auf den reichen bambergischen Besitzungen in Kärnten, die vom
                        Protestanten Hans Friedrich Hoffmann als Vizedom verwaltet wurden und ein
                        Refugium der Häretiker waren.<note xml:id="FN1_048">Nr. 3 und 6.</note> Er
                        betrieb bei Erzherzog Karl und über den Nuntius in Prag, seinen entfernten
                        Verwandten Orazio Malaspina, am Kaiserhof die Entfernung Hoffmanns als
                        Voraussetzung für die Wiederherstellung der Kirche in Kärnten.<note
                            xml:id="FN1_049">Nr. S und 9.</note> Trotz aller Beschuldigungen gelang
                        ihm dies während des in diesem Band behandelten Zeitraumes nicht.</p>
                    <p>In Innerösterreich war es nicht nur nicht möglich gewesen, das gemäß dem
                        Augsburger Religionsfrieden dem katholischen Landesfürsten zustehende Recht,
                        die Konfession des Landes zu bestimmen, durchzusetzen, sondern es war
                        vielmehr den mehrheitlich evangelischen Ständen gelungen, bedeutende
                        religiöse Freiheiten zu erlangen. Wesentlich beigetragen hat zu dieser
                        Entwicklung die unmittelbare Türkengefahr, zu deren Abwehr der Landesfürst
                        auf die Geldbewilligungen des mehrheitlich evangelischen Adels angewiesen
                        war. Mehrere Male mußte Erzherzog Karl unter dem Druck der Umstände
                        Geldbewilligungen des Landtages mit religiösen Konzessionen erkaufen.<note
                            xml:id="FN1_050">Vgl. Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 247
                            ff.</note> Den Höhepunkt in dieser Hinsicht bildete der Brucker
                        Generallandtag von 1578, der auf die benachbarten katholischen Fürsten und
                        auf Rom so alarmierend wirkte, daß die Nuntiatur Graz errichtet wurde.<note
                            xml:id="FN1_051">Vgl. oben S. XI f.</note>
                    </p>
                    <p>Die Stützung Erzherzog Karls gegen weitere religiöse Forderungen der
                        Protestanten und der Widerruf der bereits gewährten Religionskonzession war
                        eine der Hauptaufgaben Malaspinas. Wiederholt erinnerte er Erzherzog Karl an
                        die Gewissenspflicht des Landesfürsten, für das Seelen<pb
                            xml:id="P1_00XVIII"/>heil der Untertanen zu sorgen,<note
                            xml:id="FN1_052">Nr. 124, 128.</note> an die ragione di stato, die die
                        Einheitlichkeit der Religion erfordere,<note xml:id="FN1_053">Nr. 24, S. 89,
                            Nr. 72, S. 196.</note> und an die Schädlichkeit der Toleranz.<note
                            xml:id="FN1_054">Nr. 141, S. 380, und Nr. 148, S. 399.</note>
                        Unterstützt wurde er dabei vom Beichtvater Erzherzog Karls, dem Jesuiten
                        provinzial P. Blyssem,<note xml:id="FN1_055">Nr. 19, Anm. 17, Nr. 59, S.
                            172.</note> sowie von Karls Gemahlin, Erzherzogin Maria, die er schon
                        bei der Antrittsaudienz an das Beispiel der biblischen Judith
                            erinnerte.<note xml:id="FN1_056">Nr. 7.</note> Eine Frucht dieser
                        Bemühungen war das am 10. Dezember 1580 erlassene landesfürstliche
                            Religionsdekret,<note xml:id="FN1_057">Nr. 50.</note> das dem Adel zwar
                        weiterhin Toleranz gewährte, für alle anderen Bevölkerungsschichten, vor
                        allem die Bürger, aber die katholische Religion vorschrieb. Die Freude der
                        katholischen Partei war aber nur kurz, denn die evangelischen Stände
                        erzwangen die Aussetzung der Durchführung dieses Religionsdekretes.<note
                            xml:id="FN1_058">Nr. 62.</note> Trotz aller festen Vorsätze mußte der
                        Landesfürst dem protestantischen Adel weiter nachgeben, weil er auf dessen
                        Geldbewilligungen für die Türkengrenze angewiesen war. Auswärtige Hilfe
                        sollte eine Besserung der Lage bringen, weshalb Dr. Wolfgang Schranz nach
                        Innsbruck und München sowie der innerösterreichische Statthalter Christoph
                        Andreas Spaur nach Rom gesandt wurden.<note xml:id="FN1_059">Nr. 76, 77 und
                            90.</note> Vor allem hoffte man, durch eine starke Besatzung in Graz die
                        Position des Landesfürsten gegenüber den Ständen entscheidend zu stärken.
                        Rom war bereit, dafür einen angemessenen Beitrag zu leisten.<note
                            xml:id="FN1_060">Nr. 93.</note>
                    </p>
                    <p>Zum Erlaß eines neuen Religionsdekretes, das wiederum vor allem gegen die
                        Bürger gerichtet war, und zu ersten Maßnahmen ist es aber erst im folgenden
                        Jahr gekommen.<note xml:id="FN1_061">Nr. 148.</note> Vom Sommer 1581 bis in
                        den Herbst hinein visitierte Malaspina größtenteils gemeinsam mit
                        landesfürstlichen und erzbischöflich-salzburgischen Kommissaren Pfarren und
                        Klöster in der Steiermark. Die dabei festgestellten Zustände waren überall
                        nicht erfreulich.<note xml:id="FN1_062">Nr. 107, 111, 112, 114, 117 und
                            126.</note> Nicht nur von den evangelischen Landständen, sondern teils
                        auch von den betreffenden Prälaten wurde er wegen der Visitation
                            angegriffen.<note xml:id="FN1_063">Nr. 121, Anm. 3.</note>
                    </p>
                    <pb xml:id="P1_0000XIX"/>
                    <p>Auftragsgemäß bemühte sich Malaspina auch um die Beilegung der Streitigkeiten
                        Erzherzog Karls mit dem Patriarchen von Aquileia und dem Erzbischof von
                        Salzburg, zu deren Diözesen der größte Teil Innerösterreichs gehörte. Der
                        Patriarch von Aquileia, der seit langem im Venezianischen residierte,
                        verlangte die Rückstellung des von Österreich besetzten Aquileia mit voller
                        Wiederherstellung seiner Herrschaftsrechte. Malaspina mußte bald einsehen,
                        daß er die volle Erfüllung dieser Forderung in Graz nicht erlangen könne,
                        und schlug daher vor, einen Kardinal mit der Beilegung dieser Differenzen zu
                            beauftragen.<note xml:id="FN1_064">Nr. 5, 45, 51 und 55.</note> Das
                        Problem hat Malaspina überlebt und ist letztlich erst mit der Aufhebung des
                        Patriarchates Aquileia (1751) aus der Welt geschafft worden.<note
                            xml:id="FN1_065">Kušej, Joseph II. und die äußere Kirchenverfassung
                            Innerösterreichs, S. 102.</note>
                    </p>
                    <p>Weniger schwer, aber doch die Zusammenarbeit von bischöflicher und
                        landesfürstlicher Gewalt zuungunsten der Kirche in Innerösterreich
                        belastend, war der sogenannte Salzburger Jurisdiktionsstreit, in dem der
                        Erzbischof glaubte, alte Rechte gegen Übergriffe von weltlicher Seite
                        verteidigen zu müssen.<note xml:id="FN1_066">Nr. 53, 55, 58 und 68.</note>
                    </p>
                    <p>Der Stärkung der Position Erzherzog Karls und damit der katholischen Kirche
                        in Innerösterreich sollte auch die Beseitigung der Differenzen mit Venedig
                        dienen. Alte Grenzstreitigkeiten sollten endlich beigelegt und den
                        Übergriffen der an der Türkengrenze in österreichischen Diensten stehenden
                        Uskoken auf venezianische Schiffe ein Ende gesetzt werden. Der Papst war
                        sogar bereit, den Uskoken, die behaupteten, von dem ihnen zur Verfügung
                        Gestellten allein nicht leben zu können, mit Geld und Lebensmitteln zu
                        helfen, einerseits, um diese hervorragenden Krieger zur Verteidigung der
                        Grenze gegen die Türken zu erhalten,<note xml:id="FN1_067">Nr. 1, S. 8, und
                            Nr. SO, S. 220.</note> andererseits, um durch die Herstellung guter
                        Beziehungen zwischen Österreich und Venedig die katholische Front gegen den
                        Islam und gegen den Protestantismus zu stärken.<note xml:id="FN1_068">Nr.
                            14, Anm. 46, Nr. 24, S. 89, Nr. 68, Anm. 6, Nr. 74, Anm. 14.</note>
                    </p>
                    <p>Neben der Beseitigung des Protestantismus und der Restauration der
                        katholischen Kirche, der unmittelbar oder mittelbar die meisten Malaspina
                        gegebenen Weisungen dienten, war die Abwehr der Türken ein Hauptanliegen der
                        Nuntiatur Graz, da Erzherzog Karl von Graz aus die windische und kroatische
                        Militärgrenze, die etwa von der Mündung <pb xml:id="P1_00000XX"/>der Mur in
                        die Drau bis an die dalmatinische Küste südlich Senj reichte, kommandierte.
                        Päpstliche Hilfsgelder sind nicht nur zum Unterhalt der vorgenannten
                        Uskoken, sondern auch zum Bau der großen Grenzfestung Karlstadt geflossen.
                        Wie sehr der innerösterreichische Hofkriegsrat mit der päpstlichen
                        Unterstützung rechnete, zeigt die von Malaspina nach Rom geschickte
                        detaillierte Beschreibung der Türkengrenze. <note xml:id="FN1_069">Nr.
                            95.</note>
                    </p>
                    <p>Da für den für Sommer ausgeschriebenen Reichstag auch wichtige
                        Innerösterreich betreffende Probleme vorgesehen waren — Religionsfrage und
                        Reichshilfe für die Türkengrenze —, bat Erzherzog Karl den Papst um
                        Malaspina als Begleiter, was umgehend bewilligt wurde.<note xml:id="FN1_070"
                            >Nr. 151 und 157, S. 412; Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. LXXV,
                            LXXXV, 374.</note> Ende April verließ Malaspina Graz und begab sich über
                        Admont, Salzburg und München nach Augsburg, wo er sich bis Ende September
                        aufhielt. Hier stand er Erzherzog Karl und dem Kardinallegaten Lodovico Ma
                        druzzo zur Seite, dem er vor Beginn des Reichstages eine ausführliche
                        Schrift über die Religionsfrage in Innerösterreich zugeschickt hatte.<note
                            xml:id="FN1_071">Nr. 160.</note>
                    </p>
                    <p>Am 27. April 1583 wurde Malaspina zum Bischof von San Severo in Apulien
                        ernannt und am 25. August 1583 in Gurk zum Bischof geweiht.<note
                            xml:id="FN1_072">Obersteiner, Aus dem Tagebuch des Gurker Weihbischofs
                            und Dom- propstes Karl von Griming I, S. 147.</note> Er blieb aber
                        weiterhin als Nuntius in Graz, wo seine Tätigkeit im selben Jahre durch eine
                        Mission nach Köln zur Beilegung der dortigen Wirren unterbrochen wurde.<note
                            xml:id="FN1_073">Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 307,489, 499, 502,
                            513, 525 und 533; derselbe, Nuntiaturberichte III/2, S. 658.</note> Am
                        29. November 1584 verließ er endgültig Graz, um sein neues Amt als Nuntius
                        am Kaiserhof in Prag anzutreten, <note xml:id="FN1_074">Arch. Vat. Nunz.
                            Germ. 100, f. 260r.</note> von wo er dann im Frühjahr 1586 abberufen
                        wurde und nach Italien zurückkehrte.<note xml:id="FN1_075">Reichenberger,
                            Nuntiaturberichte II/1, S. 230, Anm. 1.</note> Im Mai 1591 wurde er
                        Nuntius in Neapel <note xml:id="FN1_076">Bettoni, Nunziatura di Napoli III,
                            S. 325 ff.</note> und im Juni 1592 Nuntius in Polen, wo er bis 1599
                            blieb.<note xml:id="FN1_077">Biaudet, Les Nonciatures, S. 157.</note>
                        Auf dem Wege von Rom nach Warschau hatte er bei Erzherzog Ferdinand in
                        Innsbruck noch eine Sondermission zu erfüllen.<note xml:id="FN1_078">Bibl.
                            Vat. Urb. lat. 837, f. 512r—520v.</note> Im Jahre 1604 starb Malaspina
                        und wurde in der Kathedralkirche von San Severo beigesetzt.<note
                            xml:id="FN1_079">Cappelletti, Chiese d’Italia XIX, S. 330.</note>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <pb xml:id="P1_0000XXI"/>
                    <head n="2">Antonio Possevino</head>
                    <p>Der berühmte Jesuit Antonio Possevino<note xml:id="FN1_080">Possevino hat
                            sich als Pädagoge, Diplomat und Unionstheologe ausgezeichnet. Über diese
                            Sendung nach Moskau vgl. Polčin, Une tentative d'Union au XVIe siècle,
                            mit weiterführenden Literaturangaben.</note> hatte 1581 auf seinem Wege
                        nach Moskau in Graz, wo er schon 1580 kurz gewesen war,<note
                            xml:id="FN1_081">Nr. 44, S. 136.</note> Station zu machen und mehrere
                        Aufträge zu erfüllen, nämlich die Überreichung der Goldenen Rose an
                        Erzherzogin Maria, die sich bereits als wichtige Stütze ihres Gemahls
                        besonders in Religionsangelegenheiten hervorgetan hatte, ferner
                        Verhandlungen über das Heiratsprojekt zwischen Sigismund von Schweden-Polen
                        und Erzherzogin Anna und schließlich das neuerliche Zurückweichen Erzherzog
                        Karls vor den evangelischen Ständen.<note xml:id="FN1_082">Nr. 82.</note>
                        Während der erste Auftrag in feierlicher Form bald erledigt war und von den
                        Gesprächen über das Eheprojekt, das 1592 durch die von Rom angestrebte
                        Heirat verwirklicht wurde, keine schriftlichen Quellen vorhanden und wohl
                        auch kaum Aufzeichnungen gemacht worden sind, haben die
                        innerösterreichischen Religionsangelegenheiten P. Possevino nicht nur in
                        Graz, sondern auch noch in Wien beschäftigt.<note xml:id="FN1_083">Nr. 85,
                            88 und 92.</note>
                    </p>
                    <p>Der Aufenthalt in Graz war aber auch nützlich für seine Sendung nach Moskau.
                        Er erhielt vom innerösterreichischen Hofkammerpräsidenten Hans Kobenzl, der
                        1575/76 als kaiserlicher Gesandter in Moskau war, wertvolle Informationen
                        und von Erzherzog Karl ein an Iwan IV. gerichtetes
                            Empfehlungsschreiben.<note xml:id="FN1_084">Nr. 86.</note>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head n="1">III. Die Quellen</head>
                <p>Die an den Kardinal(staats)sekretär Tolomeo Gallio, oft auch nach seiner Herkunft
                    Kardinal Como genannt, geschickten Berichte Mala spinas sind fast vollständig im
                    Vatikanischen Archiv, Nunziatura di Germania, vol. 100, im Original erhalten.
                    Der Kodex ist in Pergament gebunden etwa 326 mal 219 mm groß <note
                        xml:id="FN1_085">Die einzelnen Blätter sind nicht immer gleich groß, da etwa
                        20 verschiedene Papiersorten verwendet wurden.</note> und hatte früher schon
                    drei andere <pb xml:id="P1_000XXII"/>Signaturen, nämlich LI, 3092 und 86. Auf
                    dem Rücken steht außer der Signatur noch: Germania N(unzi)o Malaspina
                    all’arciduca Carlo 1580, 81, 82. Nach der modernen Maschinfoliierung, auf die
                    sich die Angaben in der folgenden Edition beziehen, umfaßt der Kodex 542
                    Blätter. Außerdem hat er eine ältere Zählung, die bis 598 läuft; bei ihr sind
                    für das Jahr 1580 die beschriebenen Seiten und für die Jahre 1581 und 1582 die
                    beschriebenen Blätter gezählt, wobei leere oder nur mit Adresse und
                    Kanzleivermerken beschriebene Seiten oder Blätter unberücksichtigt blieben.
                    Schließlich hat der Kodex neben diesen beiden durchgehenden Zählungen noch
                    eigene Seitenzählung für die Jahre 1581 und 1582, die bis 260 bzw. 203
                    reicht.</p>
                <p>Neben den Berichten für Kardinal Gallio befinden sich in diesem Kodex auch
                    gleichzeitige Kopien von Schreiben Malaspinas an den Kardinallegaten Madruzzo
                    und an den Nuntius am Kaiserhof, Orazio Malaspina, sowie dazugehörige
                        Aktenstücke.<note xml:id="FN1_086">Z. B. Nr. 8, 50 und 160.</note> Originale
                    von Schreiben Malaspinas an die Nuntien am Kaiserhof wurden noch im
                    Vatikanischen Archiv, Nunziatura di Germania, vol. 93, und im Fondo Borghese,
                    Serie III, vol. 11, sowie im Generalarchiv der Jesuiten, Epistulae Prin cipum,
                    vol. 28, und Epistulae Ext., vol. 14, gefunden.<note xml:id="FN1_087">Nr. 91,
                        103, 112 und 150.</note>
                </p>
                <p>Instruktion, Fakultäten und Weisungen für Malaspina sind nur als Minuten oder
                    Registereintragungen erhalten. Weder im Archiv der Nuntiatur Wien, wohin nach
                    der Auflassung der Nuntiatur Graz deren Archiv gekommen ist,<note
                        xml:id="FN1_088">Rainer, Quellen zur Geschichte der Grazer Nuntiatur. S.
                        73.</note> noch in San Severo, dem Bischofssitz Malaspinas, wohin er die an
                    ihn gerichteten Schreiben möglicherweise mitgenommen haben könnte, konnte irgend
                    etwas gefunden werden.<note xml:id="FN1_089">Ebensowenig konnte in S. Severo
                        trotz freundlicher Unterstützung durch Kanonikus Sessa und dottoressa
                        d'Amico etwas von den anderen Nuntiaturen Malaspinas gefunden werden. Auch
                        das bei Cappelletti, Le chiese d’Italia XIX, S. 330 erwähnte Grabmal mit
                        Inschrift ist nicht mehr vorhanden.</note> Der Verlust der Originale
                    hinterläßt aber keine nicht zu schließende Lücke, weil von fast allen Stücken
                    der Text als Minute oder in Registern, teils sogar in beiden Formen, erhalten
                    geblieben ist.</p>
                <p>Die Instruktion befindet sich im Vatikanischen Archiv, Miscellanea Armarium II,
                    vol. 130, und in der Vatikanischen Bibliothek, Codex Ottobonianus latinus 2417,
                    pars 2. Die Fakultäten befinden sich im Vatikanischen Archiv, Sec. Brev., vol.
                    47. Allerdings dürfte es sich dabei nur um einen Teil der Malaspina gegebenen
                    Vollmachten handeln, es ist aber <pb xml:id="P1_00XXIII"/>durchaus anzunehmen,
                    daß er dieselben Fakultäten erhielt, wie sie die etwa zur gleichen Zeit
                    entsandten Nuntien hatten.</p>
                <p>Von den an Malaspina ergangenen Weisungen ist keine einzige im Original erhalten,
                    fast alle finden sich aber im Vatikanischen Archiv, Nunziatura di Germania, vol.
                    14, in Minutenform; ein kleiner Teil ebenda, Fondo Pio, vol. 127, sowie in der
                    Vatikanischen Bibliothek, Ottobonianus latinus 2417, pars 2, und Barberinus
                    latinus 5743.</p>
                <p>Die die Grazer Mission betreffenden Berichte Possevinos werden im Vatikanischen
                    Archiv, Nunziatura di Germania, vol. 93, im Original verwahrt. Der
                    diesbezügliche Teil seiner Instruktion befindet sich als Minute im Vatikanischen
                    Archiv, Misc. Armarium II, vol. 130.</p>
                <p>Aus dem Vatikanischen Archiv wurden ferner noch benutzt: Nunziatura di Germania,
                    vol. 99, 101, 104 und 107, für die Zusammenarbeit Germanico Malaspinas mit den
                    Nuntien am Kaiserhof, Orazio Malaspina, Bonomi und Santa Croce, sowie mit dem
                    Kardinallegaten Lodovico Madruzzo; weiters Nunziatura di Germania, vol. 78 und
                    91, Nunziatura di Venezia, vol. 22, sowie Epistulae ad Principes, vol. 14, 15,
                    17 und 22; Archivum Arcis I—XVIII; Sec. Brevium, vol. 47, 48, 84 und 87;
                    Armarium 44, vol. 24, 25, 28 und 29; Lettere di Principi, vol. 35, 36 und 44;
                    Instrumenta Miscellanea und Fondo Borghese IV, vol. 234B.</p>
                <p>In der Handschriftensammlung der Vatikanischen Bibliothek wurden außer den oben
                    genannten Bänden noch Barberinus latinus 5744, Ottobonianus latinus 1853 und
                    Urbinatensis latinus 837 benutzt.</p>
                <p>Für die Zeit der Nuntiatur Malaspinas gibt es zwischen Graz und Rom fast eine
                    Parallelkorrespondenz der Jesuiten. Die Briefe des Genera lates an die
                    österreichische Provinz für die Jahre 1576 bis 1581 sind als Minuten in Rom,
                    Biblioteca Nazionale Vittorio Emanuele, Manoscritti Gesuiti 3514 überliefert.
                    Eine Abschrift dieses Kodex aus unserem Jahrhundert befindet sich in Rom,
                    Generalarchiv der Jesuiten, Austria, vol. 1 la; ebenda, Austria, vol. 1 I
                    enthält Briefe des Generalates an die Patres der österreichischen Provinz von
                    1573 bis 1600 in Minuten, Germania 158, 159 und 160 beinhalten die Schreiben der
                    Patres an das Generalat aus den Jahren 1580—1582 im Original und Germania 121 II
                    enthält Briefe P. Maggios an Erzherzog Karl.</p>
                <p>Für den Kommentar wurde auch die Korrespondenz des kaiserlichen Gesandten in Rom
                    und des venezianischen Gesandten am Kaiserhof im Original herangezogen; erstere
                    befindet sich im Wiener Haus-, Hof- und Staatsarchiv, wo auch die
                    Hofkorrespondenz benutzt wurde, letztere im Staatsarchiv Venedig.</p>
                <pb xml:id="P1_000XXIV"/>
                <p>Ergiebig waren auch die Forschungen im Steiermärkischen Landesarchiv, wo in den
                    Beständen (Landtagsakten 421, 422, 423, 424, 425 und 426, Landtagshandlungen 33,
                    Reformation 4, Handschriften 1167 und 1212 sowie Meillerakten) nicht nur
                    wertvolles Material für den Kommentar, sondern auch je ein Schreiben Malaspinas
                    an Erzherzog Karl und der steirischen Stände AB an Malaspina gefunden werden
                    konnte.</p>
                <p>Ergänzendes Material wurde schließlich noch aus den Diözesan archiven Graz und
                    Klagenfurt, dem Salzburger Konsistorialarchiv, dem Stiftsarchiv St. Lambrecht,
                    dem Kärntner Landesarchiv, dem Innsbrucker Landesregierungsarchiv, dem
                    Kriegsarchiv in Wien und der Biblioteca Comunale in Udine herangezogen.</p>
                <p>Die Überlieferung des Quellenmaterials für den vorliegenden Band kann als gut
                    bezeichnet werden. Die Berichte Malaspinas sind fast vollständig im Original und
                    die an ihn ergangenen Weisungen als Minuten erhalten geblieben.</p>
            </div>
            <div>
                <head n="1">IV. Chiffrenschlüssel</head>
                <p>Nur sehr selten hat sich Malaspina der Chiffre bedient, so selten, daß in den
                    überlieferten Stücken nicht alle Buchstaben vorkommen.<note xml:id="FN1_090">Nr.
                        11 ist nur im dechiffrierten Text vorhanden; in Nr. 12 sind mehrere Worte in
                        Chiffre mit darübergeschriebener Auflösung.</note> Da das System aber sehr
                    einfach war, ein- und zweistellige Zahlen, konnte mit an Sicherheit grenzender
                    Wahrscheinlichkeit folgender Schlüssel erschlossen werden:</p>
                <p>a b c d e f g i l m n o p q r s t v z 3 5 7 9 13 23 33 15 25 35 45 55 65 75 85 95
                    17 27 37</p>
                <p>Diese Chiffre hat Malaspina nicht nur während seiner Tätigkeit in Graz, sondern
                    noch als Nuntius am Kaiserhof verwendet.<note xml:id="FN1_091">Meister,
                        Geheimschrift, S. 324.</note>
                </p>
            </div>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000XXV"/>
                <head n="1">V. Editionsgrundsätze</head>
                <p>Die Editionsgrundsätze der in letzter Zeit erschienenen Bände Nuntiaturberichte
                    aus Deutschland, erste und zweite Abteilung, wurden auch für diesen Band
                    angewandt: Beibehaltung der in den zugrundeliegenden Manuskripten verwendeten
                    Orthographie, Anpassung an heutigen Gebrauch in der Akzentsetzung, in der
                    Interpunktion sowie im Gebrauch von Groß- und Kleinschreibung; Vereinheitlichung
                    der Abkürzungen in der Anrede- und Titelform, soweit vorhanden Beigabe der
                    Expeditions- und Empfangsvermerke, Weglassung der formelhaften Anfangs- und
                    Schlußformeln samt Datum.<note xml:id="FN1_092">Vgl. Lutz, Nuntiaturberichte
                        1/14, S. LVII f.; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. XVI f.</note>
                </p>
                <p>Dem Druck wurde jeweils die beste Überlieferung zugrunde gelegt; in der Regel war
                    dies für die Berichte das Original und für die Weisungen die Minute, ganz selten
                    eine gleichzeitige Kopie oder Registereintragung. Abweichungen zwischen zwei
                    Überlieferungen oder Korrekturen im Original werden nur angezeigt, wenn sie
                    inhaltlich von Belang sind.</p>
            </div>
            <div>
                <head n="1">Literaturverzeichnis</head>
                <p>Amon, Karl: Die Bischöfe von Graz-Seckau 1218—1968, Graz-Wien Köln 1969.</p>
                <p>Bettoni, Margherita: Nunziatura di Napoli, Bd. 3, Fonti per la Storia d’Italia,
                    109 Rom 1970.</p>
                <p>Bezold, Friedrich von: Briefe des Pfalzgrafen Johann Casimir mit verwandten
                    Schriftstücken, Bd. 1, 1576—1582, München 1882.</p>
                <p>Biaudet, Henry: Les Nonciatures Apostoliques permanentes jusqu’en 1648, Annales
                    Academiae Scientiarum Fennicae II/1, Helsingfors Paris 1910.</p>
                <p>Bibi, Victor: Die Einführung der katholischen Gegenreformation in
                    Niederösterreich durch Kaiser Rudolf II. (1576—1580), Innsbruck 1900.</p>
                <p>Bibi, Victor: Erzherzog Ernst und die Gegenreformation in Niederösterreich
                    (1576—1590), MIÖG Erg.-Bd. 6 (1901), S. 575—596.</p>
                <p>Bidermann, H. I.: Die Serben-Ansiedlungen in Steiermark und im Warasdiner
                    Grenz-Generalate, Mitteilungen des Historischen Vereines für Steiermark 31
                    (1883), S. 3—62.</p>
                <p>Bittner, Ludwig: Chronologisches Verzeichnis der österreichischen Staats<pb
                        xml:id="P1_000XXVI"/>verträge, Bd. 1, Veröffentlichungen der Kommission für
                    Neuere Geschichte Österreichs, Wien 1903.</p>
                <p>Boratyński, Ludovicus: I. A. Caligarii Nuntii Apostolici in Polonia Epistolae et
                    Acta 1578—1581, Monumenta Poloniae Vaticana 4, Krakau 1915.</p>
                <p>Boratyński, Ludovicus, Edward Kuntze und Czeslaw Nanke: Alberti Bolognetti Nuntii
                    Apostolici in Polonia Epistolae et Acta 1581— 1585, Teil 1, Monumenta Poloniae
                    Vaticana 5, Krakau 1923—1933.</p>
                <p>Cappelletti, G.: Le chiese d'Italia, Bd. 19, Venedig 1864.</p>
                <p>Czerwenka, Bernhard: Die Khevenhüller. Geschichte des Geschlechtes mit besonderer
                    Berücksichtigung des XVII. Jahrhunderts, Wien 1867.</p>
                <p>Dalham, Florian: Concilia Salisburgensia provincialia et dioecesana, Augsburg
                    1788.</p>
                <p>De Franceschi, Camillo: Storia documentata della contea di Pisino, Atti e Memorie
                    della Società Istriana di Archeologia e Storia Patria, Nuova Serie 10—12,
                    Venedig 1963.</p>
                <p>Dengel, Ignaz Philipp: Nuntiaturberichte aus Deutschland, II/6: Nuntius Biglia
                    1566 (Juni) bis 1569 (Dezember). Commendone als Legat bei Kaiser Maximilian II.
                    1568 (Oktober) bis 1569 (Jänner), Wien 1939.</p>
                <p>De Renaldis, Girolamo: Memorie storiche dei tre ultimi secoli del Patriarcato
                    d’Aquileia (1411—1751), opera postuma, Udine 1888.</p>
                <p>Dudik, B.: Des hohen Deutschen Ritterordens Münz-Sammlung in Wien, Quellen und
                    Studien zur Geschichte des Deutschen Ordens 6, Bonn 1966 (Nachdruck der Ausgabe
                    von 1858).</p>
                <p>Duhr, Bernhard: Geschichte der Jesuiten in den Ländern deutscher Zunge, 3 Bde.,
                    Freiburg 1907—1913, München-Freising 1921.</p>
                <p>Eder, Karl: Studien zur Reformationsgeschichte Oberösterreichs, Bd. 2:
                    Glaubensspaltung und Landstände in Österreich ob der Enns 1525 bis 1602, Linz
                    1936.</p>
                <p>Erläuterungen zum historischen Atlas der österreichischen Alpenländer, 1. Abt.
                    (Landgerichtskarte), Teil 4: Kärnten, Krain, Görz und Istrien, von A. v. Jaksch,
                    M. Wutte, L. Hauptmann, A. Mell und H. Pirchegger, Wien 1929. — 2. Abt.
                    (Kirchen- und Grafschaftskarte), Teil 1: Steiermark, von H. Pirchegger, Wien
                    1940. — Teil 8/1: Kärnten südlich der Drau, von Walther Fresacher, Kla genfurt 2
                    1966. — Teil 8/2: Ost- und Mittelkärnten nördlich der Drau, von Walther
                    Fresacher, Gotbert Moro, Jakob Obersteiner, Richard Wanner und Hermann Wießner,
                    Klagenfurt 1958.</p>
                <pb xml:id="P1_00XXVII"/>
                <p>Eubel, C., siehe Hierarchia Catholica.</p>
                <p>Ewald, P., siehe Regesta Pontificum Romanorum.</p>
                <p>Favaro, Antonio: Atti della nazione germanica artista nello studio di Padova, Bd.
                    1, Venedig 1911.</p>
                <p>Fiedler, Joseph: Relationen venetianischer Botschafter über Deutschland und
                    Österreich im 16. Jahrhundert, FRA 11/30, Wien 1870.</p>
                <p>Forstreuter, Kurt: Der Deutsche Orden am Mittelmeer, Quellen und Studien zur
                    Geschichte des Deutschen Ordens 2, Bonn 1967.</p>
                <p>Fresacher, Walther: St. Jakob in Villach, in: 900 Jahre Villach, Villach 1960, S.
                    315—347.</p>
                <p>Fresacher, W., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Goetz, Helmut: Nuntiaturberichte aus Deutschland, 1/16: Nuntiatur des Girolamo
                    Martinengo (1550—1554), Tübingen 1965.</p>
                <p>Goetz, Walter: Beiträge zur Geschichte Herzog Albrechts V. und des Landsberger
                    Bundes 1556—1598, Briefe und Akten zur Geschichte des sechzehnten Jahrhunderts
                    mit bes. Rücksicht auf Baierns Fürstentum 5, München 1898.</p>
                <p>Gulik, G., siehe Hierarchia Catholica.</p>
                <p>Hammer, Joseph von: Geschichte des Osmanischen Reiches, großentheils aus bisher
                    unbenützten Handschriften und Archiven, Bd. 2, Pest 2 1834.</p>
                <p>Hansen, Joseph: Nuntiaturberichte aus Deutschland, III/1: Der Kampf um Köln
                    1576—1584, Berlin 1892; III/2: Der Reichstag zu Regensburg 1576. Der
                    Pacificationstag zu Köln 1579. Der Reichstag zu Augsburg 1582, Berlin 1894.</p>
                <p>Hauptmann, L., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Hierarchia Catholica medii et recentioris aevi, Bd. 3, herausgegeben von G.
                    Gulik, C. Eubel und L. Schmitz-Kallenberg, Münster 1923 (Neudruck Padua
                    1960).</p>
                <p>Hirn, Joseph: Erzherzog Ferdinand II. von Tirol, 2 Bde., Innsbruck 1885—1888.</p>
                <p>Horvat, Carolus: Monumenta historiam Uscocchorum illustrantia ex archivis
                    Romanis, praecipue e Secreto Vaticano desumpta, Teil 1 (1550—1601), Monumenta
                    spectantia historiam Slavorum meridionalium 32, Zagreb 1910.</p>
                <p>Huber, Wilhelm: Hanns Friedrich Hoffmann, Freiherr von Grünbüchel und Strechau,
                    der bedeutendste Vertreter des Protestantismus in Innerösterreich im 16.
                    Jahrhundert, Jahrbuch der Gesellschaft für die Geschichte des Protestantismus in
                    Österreich 48 (1927), S.58—165.</p>
                <p>Hübner, Karl: Die Archidiakonats-Einteilung in der ehemaligen Diözese <pb
                        xml:id="P1_0XXVIII"/>Salzburg, Mitteilungen der Gesellschaft für Salzburger
                    Landeskunde 45 (1905), S. 41—78.</p>
                <p>Hübner, Karl: Die salzburgischen Provinzialsynoden im XVI. Jahrhundert, Deutsche
                    Geschichtsblätter 12 (1911), S. 97—126.</p>
                <p>Hurter, Friedrich: Bild einer christlichen Fürstin. Maria, Erzherzogin zu
                    Österreich, Herzogin von Bayern, Schaffhausen 1860.</p>
                <p>Hurter, Friedrich: Geschichte Kaiser Ferdinands II., 11 Bde., Schaff hausen
                    1850—1864.</p>
                <p>Isenburg, Wilhelm Karl von: Stammtafeln zur Geschichte der europäischen Staaten,
                    Bd. 1, Marburg 2 1953.</p>
                <p>Jaffé, Ph., siehe Regesta Pontificum Romanorum.</p>
                <p>500 Jahre Franziskaner der österreichischen Ordensprovinz, Wien 1950.</p>
                <p>Jaksch, August: Geschichte Kärntens bis 1335, 2 Bde., Klagenfurt 1928/ 1929.</p>
                <p>Jaksch, A., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Jorga, Nicolae: Geschichte des Osmanischen Reiches, Bd. 3, Gotha 1910.</p>
                <p>Kaltenbrunner, F., siehe Regesta Pontificum Romanorum.</p>
                <p>Karttunen, Liisi: Antonio Possevino, un diplomate Pontifical au XVIe siècle,
                    Lausanne 1908.</p>
                <p>Katterbach, B.: Referendarii utriusque Signaturae a Martino V ad Clementem IX et
                    praelati signaturae supplicationum a Martino V ad Leonem XIII, Studi e Testi 55,
                    Città del Vaticano 1931.</p>
                <p>Khevenhüller, Frantz Christoph: Annales Ferdinandei, Bd. 1, Leipzig 1721.</p>
                <p>Khevenhüller, Hans: Geheimes Tagebuch 1548—1605, herausgegeben von Georg
                    Khevenhüller-Metsch, für den Druck bearbeitet von Günther Probszt-Ohstorff, Graz
                    1971.</p>
                <p>Khevenhüller-Metsch siehe Khevenhüller.</p>
                <p>Kidrič, Francè: Polidor de Montagnana, in: Slovenski biografski leksi kon, Bd. 2,
                    S. 150—153, Laibach 1933.</p>
                <p>Kohlbach, Rochus: Der Dom zu Graz. Die fünf Rechnungsbücher der Jesuiten, Graz
                    1948.</p>
                <p>Kohlbach, Rochus: Die gotischen Kirchen von Graz, Graz 1950.</p>
                <p>Krones, Franz von: Geschichte der Karl-Franzens-Universität in Graz, Graz
                    1886.</p>
                <p>Kuntze, E., siehe Boratyński.</p>
                <p>Kušej, J. R.: Joseph II. und die äußere Kirchenverfassung Innerösterreichs,
                    Kirchenrechtliche Abhandlungen 49/50, Stuttgart 1908.</p>
                <p>Lang, Alois: Beiträge zur Kirchengeschichte der Steiermark und ihrer
                    Nachbarländer, Veröffentlichungen der Historischen Landeskommission für
                    Steiermark 18 (1903), S. 96—156.</p>
                <pb xml:id="P1_000XXIX"/>
                <p>Lindner, Pirmin: Monasticon Metropolis Salzburgensis antiquae. Verzeichnisse
                    aller Äbte und Pröpste der Klöster der alten Kirchenprovinz Salzburg, Salzburg
                    1908.</p>
                <p>Litta, Pompeo: Famiglie celebri d’Italia, Mailand 1819ff.</p>
                <p>Loewenfeld, S., siehe Regesta Pontificum Romanorum.</p>
                <p>Lopašić, Radoslav: Acta historiam confinii militaris croatici illustrantia, 3
                    Bde., Zagreb 1884—1889.</p>
                <p>Lopašić, Radoslav: Bihać i Bihaćka krajina, Zagreb 1890.</p>
                <p>Loserth, Johann: Acten und Correspondenzen zur Geschichte der Gegenreformation in
                    Innerösterreich unter Erzherzog Karl II. (1578 bis 1590), FRA II/50, Wien
                    1898.</p>
                <p>Loserth, Johann: Eine Fälschung des Vicekanzlers Wolfgang Schranz. Kritische
                    Untersuchung über die Entstehung der Brucker Pacifi cation von 1578, MIÖG 18
                    (1897), S. 341—361.</p>
                <p>Loserth, Johann: FRA II/150, siehe Loserth, Acten und Correspondenzen.</p>
                <p>Loserth, Johann: Zur Geschichte des Brucker Libells, Jahrbuch der Gesellschaft
                    für die Geschichte des Protestantismus in Österreich 53 (1932), S. 7—23.</p>
                <p>Loserth, Johann: Innerösterreich und die militärischen Maßnahmen gegen die Türken
                    im 16. Jahrhundert, Forschungen zur Verfassungsund Verwaltungsgeschichte der
                    Steiermark 11/1, Graz 1934.</p>
                <p>Loserth, Johann: Das Kirchengut in Steiermark im 16. und 17. Jahrhundert,
                    Forschungen zur Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte der Steiermark 8/3
                    (1912), S. 1—234.</p>
                <p>Loserth, Johann: Die Korrespondenz des steiermärkischen Landmarschalls Hans
                    Friedrich Hofmann von Grünbüchel und Strechau mit den Geheimräten Erzherzog
                    Karls Hans Khobenzl und Hans Ambros von Thurn vom 24. Dezember 1580 bis zum 4.
                    Februar 1581, Archiv für Reformationsgeschichte 29 (1932), S. 145—168.</p>
                <p>Loserth, Johann: Die Reformation und Gegenreformation in den inner
                    österreichischen Ländern im XVI. Jahrhundert, Stuttgart 1898.</p>
                <p>Loserth, Johann: Die steirische Religionspacification 1572—1578, Graz 1896.</p>
                <p>Loserth, Johann: Die steirische Religionspazifikation und die Fälschung des
                    Vizekanzlers Dr. Wolfgang Schranz, Jahrbuch der Gesellschaft für die Geschichte
                    des Protestantismus in Österreich 48 (1927), S. 1—57.</p>
                <p>Loserth, Johann: Salzburg und Steiermark im letzten Viertel des 16. Jahrhunderts,
                    Forschungen zur Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte der Steiermark 5/2, Graz
                    1905.</p>
                <pb xml:id="P1_0000XXX"/>
                <p>Loserth, Johann: Steiermark und das Reich im letzten Viertel des 16.
                    Jahrhunderts, Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 23 (1927), S.
                    161—170.</p>
                <p>Lukácz, László: Die Gründung des Wiener päpstlichen Seminars und der Nuntius
                    Giovanni Delfino (1573—1577), Archivum Historicum Societatis Iesu 23 (1954), S.
                    35—75.</p>
                <p>Lutz, Heinrich: Bayern und der Laienkelch 1548—1556, Quellen und Forschungen aus
                    italienischen Archiven und Bibliotheken 34 (1954), S. 203—235.</p>
                <p>Lutz, Heinrich: Nuntiaturberichte aus Deutschland, 1/14: Nuntiatur des Girolamo
                    Muzzarelli, Sendung des Antonio Agustin, Legation des Scipione Rebiba
                    (1554—1556), Tübingen 1971.</p>
                <p>Lutz, Heinrich: Nuntiaturberichte aus Deutschland, Vergangenheit und Zukunft
                    einer „klassischen“ Editionsreihe, Quellen und Forschungen aus italienischen
                    Archiven und Bibliotheken, 45 (1965), S. 274—324.</p>
                <p>Maier, Alois: Kirchengeschichte von Kärnten, Bd. 3 (Neuzeit), Klagen furt
                    1956.</p>
                <p>Mayer, Franz Martin: Jeremias Homberger. Ein Beitrag zur Geschichte
                    Innerösterreichs im 16. Jahrhundert, AÖG 74 (1889), S. 203—259.</p>
                <p>Mayer, Franz Martin: Der Brucker Landtag des Jahres 1572, AÖG 73 (1888), S.
                    467—508.</p>
                <p>Mayer, Michael: Einiges aus den Berichten der Grazer Nuntiatur an die Curie,
                    Mitteilungen des Historischen Vereines für Steiermark 41 (1893), S. 126—139.</p>
                <p>Mayr, Josef Karl: Wiener Protestantengeschichte im 16. und 17. Jahrhundert,
                    Jahrbuch der Gesellschaft für die Geschichte des Protestantismus in Österreich
                    70 (1954), S. 41—127.</p>
                <p>Mecenseffy, Grete: Geschichte des Protestantismus in Österreich, Graz Köln
                    1956.</p>
                <p>Meister, Aloys: Die Geheimschrift im Dienste der päpstlichen Kurie von ihren
                    Anfängen bis zum Ende des XVI. Jahrhunderts, Quellen und Forschungen aus dem
                    Gebiete der Geschichte 11, Paderborn 1906.</p>
                <p>Mensi, Franz: Geschichte der direkten Steuern in Steiermark bis zum
                    Regierungsantritte Maria Theresias, Bd. 1, Forschungen zur Ver fassungs- und
                    Verwaltungsgeschichte der Steiermark 7, Graz-Wien 1910.</p>
                <p>Merkle, Sebastian: Concilium Tridentinum, Diariorum pars 3, Bd. 1, Freiburg
                    1931.</p>
                <pb xml:id="P1_000XXXI"/>
                <p>Migne, Jacques-Paul: Patrologiae cursus completus, series latina, Bd. 54, Paris
                    1846.</p>
                <p>Morelli di Schönfeld, Carlo: Istoria della Contea di Gorizia, 4 Bde., Görz
                    1855—1856.</p>
                <p>Moro, Gotbert: Zur Entstehung und Ausdehnung bambergischen Besitzes in Kärnten,
                    Carinthia 1 147 (1957), S. 243—260.</p>
                <p>Moro, Gotbert: 700 Jahre Stadt Villach, in: 700 Jahre Stadt Villach, Villach
                    1940, S. 9—42.</p>
                <p>Moro, G., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Morpurgo, Enrico: L’Opera del Genio Italiano all’Estero, Gli Artisti in Austria,
                    Bd. 1, Rom 1937.</p>
                <p>Nanke, C., siehe Boratyński.</p>
                <p>Neumann, Wilhelm: Die Reformation in Villach, in: 900 Jahre Villach, Villach
                    1960, S. 411—446.</p>
                <p>Nuntiaturberichte aus Deutschland, siehe Dengel, Goetz, Hansen, Lutz, Rainer,
                    Reichenberger, Schellhass, Steinherz.</p>
                <p>Nuntiaturberichte aus der Schweiz, siehe Steffens.</p>
                <p>Nunziatura di Napoli, siehe Bettoni.</p>
                <p>Obersteiner, Jakob: Die Bischöfe von Gurk (1072—1822), Klagenfurt 1969.</p>
                <p>Obersteiner, Jakob: Aus dem Tagebuch des Gurker Weihbischofs und Dompropstes Karl
                    von Griming, Teil 1, Carinthia I 136/138 (1948), S. 136—149.</p>
                <p>Obersteiner, J., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Orožen, Ignaz: Das Bisthum und die Diöcese Lavant, 8 Teile, Marburg
                    1875—1893.</p>
                <p>Paschini, Pio: Storia del Friuli, 2 Bde., Udine 2 1953—1954.</p>
                <p>Pastor, Ludwig von: Geschichte der Päpste seit dem Ausgang des Mittelalters, Bd.
                    2, 7 und 8, Freiburg 13 1955—1958, Bd. 9, Freiburg 11 1958.</p>
                <p>Peinlich, Richard: Geschichte des kais. kön. ersten Staats-Gymnasiums in Graz von
                    1572 bis 1849, einschließlich der Geschichte der evangelischen Stiftsschule von
                    1540 bis 1598, Separatabdruck aus den Jahresberichten des Gymnasiums in Graz
                    1864—1874.</p>
                <p>Pfaff, Ivo: Beiträge zur Lebensgeschichte des Hofvizekanzlers Dr. Wolfgang
                    Schranz (1530—1594), Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 18/2
                    (1923), S. 95—108.</p>
                <p>Pickl, Othmar: Geschichte des Ortes und Klosters Neuberg an der Mürz, Neuberg
                    1966.</p>
                <p>Pickl, Othmar: Reformation und Gegenreformation im Bereich des Klo<pb
                        xml:id="P1_00XXXII"/>sters Neuberg (1551 bis 1600), Zeitschrift des
                    Historischen Vereines für Steiermark 55 (1964), S. 75—103.</p>
                <p>Pierling, Paul: Antonii Possevini Missio Moscovitica, Paris 1882.</p>
                <p>Pierling, Paul: La Russie et le Saint-Siège, Bd. 2, Paris 1897.</p>
                <p>Pirchegger, Hans: Geschichte der Steiermark 1282—1740, Graz-Wien Leipzig
                    1931.</p>
                <p>Pirchegger, H., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Pirenne, Henri: Geschichte Belgiens, Bd. 4, Gotha 1913.</p>
                <p>Polčin, Stanislas: Une tentative d’Union au XVIe siècle: La mission religieuse du
                    Père Antoine Possevin S.J. en Moscovie (1581— 1582), Orientalia Christiana
                    Analecta 150, Rom 1957.</p>
                <p>Popelka, Fritz: Geschichte der Stadt Graz, 2 Bde., Graz-Wien-Köln 2
                    1959—1960.</p>
                <p>Posch, Fritz: Die steirischen Landeshauptleute im Zeitalter der Glaubenskämpfe,
                    Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark, Sonderband 6, Graz 1962,
                    S. 24—29.</p>
                <p>Probszt, Günther: Villacher Bürger und Herren in ihren Münzen und Medaillen, in:
                    900 Jahre Villach, Villach 1960, S. 123—149.</p>
                <p>Probszt-Ohstorff, G., siehe Khevenhüller.</p>
                <p>Rainer, Johann: Zur Ausbildung der Kärntner Priester vornehmlich im 16. und 17.
                    Jahrhundert, Carinthia 1 160 (1970), S. 858—875.</p>
                <p>Rainer, Johann: Discorso dello stato dei confini col Turco (anno 1581), Studi e
                    Testi 235 (1964), S. 277—298.</p>
                <p>Rainer, Johann: Papst Gregor XIII. und die Gründung der Grazer Nuntiatur, Bericht
                    über den zehnten österreichischen Historikertag in Graz, Veröffentlichungen des
                    Verbandes Österreichischer Geschichtsvereine 18 (1970), S. 71—79.</p>
                <p>Rainer, Johann: Nuntiaturberichte aus Deutschland, II/8: Nuntius G. Delfino und
                    Kardinallegat G. F. Commendone 1571—1572, Graz-Köln 1967.</p>
                <p>Rainer, Johann: Bartholomäus Portia als Nuntius bei Erzherzog Ferdinand II. von
                    Tirol 1573/74, Tiroler Wirtschaftsstudien 26 (1969), S. 347—360.</p>
                <p>Rainer, Johann: Projekte zur Errichtung eines Bistums Graz, Römische Historische
                    Mitteilungen 6 (1962/63), S. 113—136.</p>
                <p>Rainer, Johann: Quellen zur Geschichte der Grazer Nuntiatur, Römische Historische
                    Mitteilungen 2 (1957/58), S. 72—81.</p>
                <p>Rainer, Johann: Versuche zur Errichtung neuer Bistümer in Innerösterreich unter
                    Erzherzog Karl II. und Kaiser Ferdinand II., MIÖG 68 (1960), S. 457—469.</p>
                <pb xml:id="P1_0XXXIII"/>
                <p>Ranke, Leopold von: Die römischen Päpste in den letzten vier Jahrhunderten, Bd.
                    3, Sämmtliche Werke 39, Leipzig 1874.</p>
                <p>Regesta Pontificum Romanorum ab condita ecclesia ad annum post Christum natum
                    MCXCVIII, Bd. 1, ed. Philipp Jaffé, S. Loe wenfeld, F. Kaltenbrunner, P. Ewald,
                    Leipzig 2 1885.</p>
                <p>Reichenberger, Robert: Nuntiaturberichte aus Deutschland, II/1: Germanico
                    Malaspina und Filippo Sega (Giovanni Andrea Caligari in Graz), Quellen und
                    Forschungen aus dem Gebiete der Geschichte 10, Paderborn 1905.</p>
                <p>Reinhardt, H., siehe Steffens.</p>
                <p>Repgen, Konrad: Die Römische Kurie und der Westfälische Friede, Bd. 1/1: Papst,
                    Kaiser und Reich 1521—1644, Bibliothek des Deutschen Historischen Instituts in
                    Rom 24, Tübingen 1962.</p>
                <p>Ritter, Moriz: Deutsche Geschichte im Zeitalter der Gegenreformation und des
                    Dreißigjährigen Krieges (1555—1648), Bd. 1, Stuttgart 1889.</p>
                <p>Ritzler, Remigius: Gli atti della Visita Apostolica del 1581 ai conventi di S.
                    Maria Gloriosa e di S. Nicoletto dei Frati Minori Conventuali in Venezia,
                    Miscellanea Francescana 69 (1969), S. 153—186.</p>
                <p>Roth, Benno: Seckau, Geschichte und Kultur 1164—1964, Wien-München 1964.</p>
                <p>Roth, Franz Otto: Wihitsch und Weitschawar. Zum Verantwortungs bewußtsein der
                    adeligen Landstände Innerösterreichs in Gesinnung und Tat im türkischen
                    „Friedensjahr“ 1578, Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 60
                    (1969), S. 199—275; 61 (1970), S. 151—214.</p>
                <p>Rothenberg, Günther E.: Die österreichische Militärgrenze in Kroatien 1522 bis
                    1881, Wien-München 1970.</p>
                <p>Rüpel, Mirko: Primus Trüber. Leben und Werk des slowenischen Reformators,
                    Südosteuropa-Schriften 5, München 1965.</p>
                <p>Sakrausky, Oskar: Der Flacianismus in Oberkärnten, Jahrbuch der Gesellschaft für
                    die Geschichte des Protestantismus in Österreich 76 (1960), S. 83—109.</p>
                <p>Sakrausky, Oskar: Johann Hauser, Pfarrherr und Diener am Evangelio aus Villach,
                    Jahrbuch des Museums der Stadt Villach 1 (1964), S. 207—242.</p>
                <p>Sakrausky, Oskar: Ein bisher unbekannter slowenischer protestantischer
                    Katechismus aus dem Jahre 1580, in: 900 Jahre Villach, Villach 1960, S.
                    447—457.</p>
                <p>Schellhass, Karl: Der Dominikaner Felician Ninguarda und die Gegenreformation in
                    Süddeutschland und Österreich 1560—1583, 2 Bde., <pb xml:id="P1_00XXXIV"
                    />Bibliothek des Deutschen Historischen Instituts in Rom 17 und 18, Rom 1930 und
                    1939.</p>
                <p>Schellhass, Karl: Nuntiaturberichte aus Deutschland, III/3 und III/4: Die
                    süddeutsche Nuntiatur des Grafen Bartholomäus von Portia, Berlin 1896 und
                    1903.</p>
                <p>Schellhass, Karl: Zum richtigen Verständnis der Brucker Religions pacifikation
                    vom 9. Februar 1578, Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und
                    Bibliotheken 17 (1914—1924), S. 266 bis 277.</p>
                <p>Schmitz-Kallenberg, L., siehe Hierarchia Catholica.</p>
                <p>Schulze, Winfried: Zur politischen Theorie des steirischen Ständetums der
                    Gegenreformationszeit, Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 72
                    (1971), S. 33—48.</p>
                <p>Schuster, Leopold: Fürstbischof Martin Brenner. Ein Charakterbild aus der
                    steirischen Reformations-Geschichte, Graz-Leipzig 1898.</p>
                <p>Schwarz, W. E.: Zehn Gutachten über die Lage der katholischen Kirche in
                    Deutschland (1573/76) nebst dem Protokolle der deutschen Kongregation (1573/78),
                    Briefe und Akten zur Geschichte Maximilians II., 2. Teil, Paderborn 1891.</p>
                <p>Simonsfeld, H.: Der Fondaco dei Tedeschi in Venedig und die
                    deutsch-venezianischen Handelsbeziehungen, 2 Bde., Stuttgart 1887 (Neudruck
                    Aalen 1968).</p>
                <p>Starzer, Albert: Die Residenz der Nuntien in Graz, Mitteilungen des Historischen
                    Vereines für Steiermark 41 (1893), S. 117—125.</p>
                <p>Steffens, Franz, und Heinrich Reinhardt: Nuntiaturberichte aus der Schweiz seit
                    dem Conzil von Trient, I/3: Die Nuntiatur von Giovanni Francesco Bonhomini
                    1579—1581, Freiburg /Schweiz 1929.</p>
                <p>Steinherz, S.: Nuntiaturberichte aus Deutschland, II/4: Nuntius Delfino
                    1564—1565, Wien 1914.</p>
                <p>Theiner, Augustin: Annales ecclesiastici, Bd. 2 und 3, Rom 1856.</p>
                <p>Theiner, Augustin: Versuche und Bemühungen des heiligen Stuhles in den letzten
                    drei Jahrhunderten, die durch Ketzerei und Schisma von ihm getrennten Völker des
                    Nordens wiederum mit der Kirche zu vereinen, Bd. 1: Schweden und seine Stellung
                    zum heiligen Stuhl unter Johann III., Sigismund III. und Karl IX., 2. Teil,
                    Augsburg 1839.</p>
                <p>Thiel, Viktor: Die innerösterreichische Zentralverwaltung 1564—1749, Teil 1: Die
                    Hof- und Zentralbehörden Innerösterreichs 1564—1625, AÖG 105 (1916), S.
                    1—210.</p>
                <p>Tomek, Ernst: Geschichte der Diözese Seckau, Bd. 1, Graz-Wien 1917.</p>
                <pb xml:id="P1_000XXXV"/>
                <p>Tomek, Ernst: Kirchengeschichte Österreichs, 2. Teil: Humanismus, Reformation und
                    Gegenreformation, Innsbruck-Wien 1949.</p>
                <p>Turba, Gustav: Venetianische Depeschen vom Kaiserhofe, Bd. 2 und 3, Wien 1892 und
                    1895.</p>
                <p>Turgenev, A. I.: Historica Russiae Monumenta, ex archivis ac bibliothecis
                    extraneis deprompta, St. Petersburg 1841.</p>
                <p>Uebersberger, Hans: Österreich und Rußland seit dem Ende des 15. Jahrhunderts,
                    Bd. 1, Veröffentlichungen der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs,
                    Wien-Leipzig 1906.</p>
                <p>Uhlirz, Karl: Ein Bruchstück des Diariums der Grazer Jesuiten. 1574 bis 1589,
                    1596, 1597, Beiträge zur Erforschung steirischer Geschichte 36 (1908), S.
                    51—67.</p>
                <p>Vaniček, Fr.: Specialgeschichte der Militärgrenze, 4 Bde., Wien 1875.</p>
                <p>Wanner, R., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Wastler, Josef: Das Kunstleben am Hofe zu Graz unter den Herzogen von Steiermark,
                    den Erzherzogen Karl und Ferdinand, Graz 1897.</p>
                <p>Wehner, Johanna: Maria von Bayern, Erzherzogin von Österreich. Ihr Leben bis zum
                    Tode ihres Gemahls (1590), maschinschriftliche Dissertation der Phil. Fak. der
                    Universität Graz, Graz 1965.</p>
                <p>Weinzierl, Erika: Die Quart in Kärntens Stiftern und Klöstern 1529 bis 1530,
                    Mitteilungen des Österreichischen Staatsarchivs 4 (1951), S. 139—166.</p>
                <p>Wichner, Jakob: Geschichte des Benediktinerstiftes Admont, 4 Bde., Graz
                    1874—1880.</p>
                <p>Widmann, Hans: Geschichte Salzburgs, Bd. 3, Gotha 1914.</p>
                <p>Wiedemann, Theodor: Geschichte der Reformation und Gegenreformation im Lande
                    unter der Enns, 5 Bde., Prag 1879—1882, Prag-Leipzig 1884—1886.</p>
                <p>Wiesflecker, Hermann: Die politische Entwicklung der Grafschaft Görz und ihr
                    Erbfall an Österreich, MIÖG 56 (1948), S. 329—384.</p>
                <p>Wießner, H., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Wodka, Josef: Zur Geschichte der nationalen Protektorate der Kardinäle an der
                    Römischen Kurie, Publikationen des ehemaligen Österreichischen Historischen
                    Instituts in Rom 4, Leipzig 1938.</p>
                <p>Wutte, M., siehe Erläuterungen zum histor. Atlas.</p>
                <p>Zahn, Joseph: Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz, 1568 bis 1619,
                    Steiermärkische Geschichtsblätter 1 (1880), S. 69—97.</p>
                <p>Žák, Alfons: Österreichisches Klosterbuch, Wien-Leipzig 1911.</p>
                <p>Zschokke, Hermann: Die theologischen Studien und Anstalten der katholischen
                    Kirche in Österreich, Wien-Leipzig 1894.</p>
            </div>
            <div>
                <pb xml:id="P1_00XXXVI"/>
                <head n="1">Benützte Archive und Handschriftensammlungen</head>
                <p>
                    <lb/>GRAZ<lb/>Diözesanarchiv:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Sonderarchiv Stifte, Klöster<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Urkunden<lb/>Steiermärkisches Landesarchiv ( = LA):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Handschriften 1167, 1212<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Landtagsakten 421—426<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Landtagshandlungen 33<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Meillerakten<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Militaria<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Reformation 4<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Vizedomamt Leibnitz</p>
                <p>
                    <lb/>INNSBRUCK<lb/>Tiroler Landesregierungsarchiv ( = LRA):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Ferdinandea Nr. 208 und Nr. 248, Fasz. 224<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Urkunden II, 6410—6475<lb/>Tiroler Landesmuseum Ferdinandeum:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Stephan von Mayrhofen, Genealogien des
                    tirolischen Adels</p>
                <p>
                    <lb/>KLAGENFURT<lb/>Diözesanarchiv:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Akten I<lb/>Kärntner Landesarchiv ( = LA):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Ständisches Archiv, Handschriften 17, 18, 19</p>
                <p>
                    <lb/>ROM<lb/>Archivio Segreto Vaticano ( = Arch. Vat.):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Archivum Arcis I—XVIII<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Armarium 130; XLIV, vol. 24, 25, 28, 29<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Epistulae ad Principes, vol. 12, 14, 15, 17, 22<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Fondo Borghese III, vol. 11 AB; IV, vol. 234 B<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Fondo Pio, vol. 127<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Lettere di Principi, vol. 35, 36, 44<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Miscellanea Armarium II, vol. 130<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Nunziatura di Francia, vol. 20<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Nunziatura di Germania, vol. 11, 13, 14, 78, 91,
                    93, 99, 100, 101,<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>104,107<pb xml:id="P1_0XXXVII"/>
                    <lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Nunziatura di Venezia, vol. 21<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Registra Brevium, vol. 47, 48, 84,
                    87<lb/>Biblioteca Apostolica Vaticana ( = Bibl. Vat.):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Barberinus latinus 5743, 5744<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Ottobonianus latinus 1853, 2417 pars 2<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Urbinatensis latinus 837<lb/>Biblioteca
                    Nazionale Vittorio Emanuele:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Manoscritti Gesuiti 1385<lb/>Generalarchiv der Jesuiten:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Austria, vol. 1 I,1 la, 132<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Epistulae extra, vol. 14<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Epistulae Principum, vol. 28<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Germania, vol. 121 II, 158, 159, 160</p>
                <p>
                    <lb/>SALZBURG<lb/>Konsistorialarchiv:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Gurk 4/11<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Seckau 4/20<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Urkunden</p>
                <p>
                    <lb/>ST. LAMBRECHT<lb/>Stiftsarchiv:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Urkunden</p>
                <p>
                    <lb/>UDINE<lb/>Biblioteca Comunale<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Manoscritti 609, 1039</p>
                <p>
                    <lb/>VENEDIG<lb/>Archivio di Stato ( = AS):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Dispacci Germania, filza 7, 8</p>
                <p>
                    <lb/>WIEN<lb/>Haus-, Hof- und Staatsarchiv ( = HHStA):<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Rom Hof korrespondenz 6<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Rom Korrespondenz 42<lb/>Kriegsarchiv:<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Innerösterreichischer Hofkriegsrat<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Croatica 2<lb/>
                    <space quantity="1" unit="tab"/>Vindica 51</p>
            </div>
            <div>
                <pb xml:id="P1_XXXVIII"/>
                <head n="1">Abkürzungen</head>
                <p>
                    <lb/>A. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezza Sua<lb/>B. H.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Bäpstliche Heiligkeit<lb/>Bne S.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Beatitudine Sua<lb/>Cels. V.<space quantity="1" unit="tab"
                    />Celsitudo Vestra<lb/>Ces.<space quantity="1" unit="tab"/>Cesarea,
                        -eo<lb/>d.<space quantity="1" unit="tab"/>dottor(e)<lb/>D. Mtà<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Divina Maestà<lb/>D. V. Revma<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Dominatio Vestra Reverendissima<lb/>Dil.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Diligentia<lb/>dr.<space quantity="1" unit="tab"/>dottore<lb/>E.
                    F. Dt.<space quantity="1" unit="tab"/>Eure Fürstliche Durchlaucht<lb/>E.
                        L.<space quantity="1" unit="tab"/>Ehrsame Landschaft<lb/>eccmo<space
                        quantity="1" unit="tab"/>eccellentissimo<lb/>I. F. D.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Ihre Fürstliche Durchlaucht<lb/>Illma, Illmo<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Illustrissima, -mo<lb/>m.<space quantity="1" unit="tab"/>messer
                    oder maestro<lb/>mons.<space quantity="1" unit="tab"/>monsignore<lb/>Mtà<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Maestà<lb/>Mtà Div.<space quantity="1" unit="tab"
                    />Maestà Divina<lb/>N. Ö.<space quantity="1" unit="tab"
                    />Niederösterreichisch<lb/>N. S.<space quantity="1" unit="tab"/>Nostro
                        Signore<lb/>p.<space quantity="1" unit="tab"/>padre<lb/>Rev.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Reverenda, -do<lb/>Revma, Revmi, Revmo<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Reverendissima, -mi, -mo<lb/>Revmus<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Reverendissimus<lb/>Rma<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Reverendissima<lb/>s.<space quantity="1" unit="tab"/>san, santa,
                    santo<lb/>S. A.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Altezza<lb/>S. Bne<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Sua Beatitudine<lb/>S. Cels.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Sua Celsitudo<lb/>S. D. Mtà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
                    Divina Maestà<lb/>S. Dom.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Dominatio<lb/>S.
                        Ecca<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Eccellenza<lb/>S. M.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà<lb/>s. me.<space quantity="1" unit="tab"
                    />sanctae memoriae<lb/>S. Mtà Cath.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà
                    Catholica<lb/>S. Mtà Ces.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà
                    Cesarea<lb/>S. N.<space quantity="1" unit="tab"/>Signore Nostro<lb/>S.
                        Revtia<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Reverentia<lb/>S. Rma D.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Sua Reverentissima Dominatio<lb/>S. S.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Sua Signoria<lb/>S. S. Rma<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Sua Signoria Reverendissima<lb/>S. Serma A.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Sua Serenissima Altezza<lb/>S. Sertà<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Sua Serenità<lb/>S. Stà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
                        Santità<pb xml:id="P1_00XXXIX"/>
                    <lb/>S. Stas (Stis etc.)<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Sanctitas
                    (Sanctitatis etc.)<lb/>S. V.<space quantity="1" unit="tab"/>Signoria
                    Vostra<lb/>Serma, Sermo<space quantity="1" unit="tab"/>Serenissima,
                        -mo<lb/>Sertas<space quantity="1" unit="tab"/>Serenitas<lb/>sig.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>signor ,-e ,-i<lb/>sigra<space quantity="1"
                        unit="tab"/>signora<lb/>Sma<space quantity="1" unit="tab"/>Santissima
                    ,-mo<lb/>Smus D. N.<space quantity="1" unit="tab"/>Sanctissimus Dominus
                    Noster<lb/>Sria S.<space quantity="1" unit="tab"/>Signoria Sua<lb/>Stà S.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Santità Sua<lb/>Stas<space quantity="1" unit="tab"
                    />Sanctitas<lb/>S. S. V. V.<space quantity="1" unit="tab"/>Signorie
                        Vostre<lb/>V.A.<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Altezza<lb/>V.
                        Bne<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Beatitudine<lb/>V. Mtà Ces.<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Vostra Maestà Cesarea<lb/>V. P. Revma<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Vostra Paternità Reverendissima<lb/>V. Rtia<space
                        quantity="1" unit="tab"/>Vostra Reverentia<lb/>V. S.<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Vostra Signoria<lb/>V. S. Rma<space quantity="1" unit="tab"
                    />Vostra Signoria Reverendissima<lb/>V.Stà<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra
                    Santità<lb/>V. Stas<space quantity="1" unit="tab"/>Vestra
                        Sanctitas<lb/>AÖG<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv für österreichische
                        Geschichte<lb/>FRA<space quantity="1" unit="tab"/>Fontes Rerum
                        Austriacarum<lb/>MlÖG<space quantity="1" unit="tab"/>Mitteilungen des
                    Instituts für österreichische Geschichtsforschung<lb/>|: :|<space quantity="1"
                        unit="tab"/>Dechiffrierter Text</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
