<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title level="a">Einleitung zum 4. Band</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
								Elisabeth</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<respStmt>
							<resp>Register</resp>
							<persName>Bauer Oswald</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<pb xml:id="P4_0000VII"/>
				<head n="1" xml:id="F4_vorwort">Vorwort</head>
				<p>Als ich Anfang 1958 als wissenschaftlicher Sekretär und Stellvertreter des in
					Wien als Generaldirektor des Österreichischen Staatsarchivs und Vorstand des
					Instituts für Österreichische Geschichtsforschung voll ausgelasteten
					wissenschaftlichen Direktors des Österreichischen Kulturinstituts in Rom, Leo
					Santifaller, meinen Dienst antrat, war mir noch nichts von einer Nuntiatur Graz
					bekannt. Nachdem ich bereits 1954/55 als Stipendiat in Rom an den Registern
					Papst Innozenz III. gearbeitet hatte, lag es daher zunächst nahe, die
					Forschungen meines Vorgängers, der an eine Schweizer Universität berufen worden
					war, an den Papsturkunden fortzusetzen. Aufgrund verschiedener Umstände kam es
					aber nicht dazu, weshalb ich im Vatikanischen Geheimarchiv nach einer anderen
					Forschungsarbeit suchte. Zuerst stieß ich auf den großen und – wie mir schien –
					noch weitgehend unbearbeiteten Bestand der Informativprozesse. Als kleine Frucht
					dieser Periode entstand die Veröffentlichung einer Liste der zum deutschen
					Kardinalprotektorat gehörenden Servitientaxen sowie zu den Informativprozessen
					über österreichische Konsistorialklöster. Weiter stellte ich eine größere
					Publikation zu diesem Thema in Aussicht.</p>
				<p>Dazu kam es aber nicht, weil ich auf die Nuntiaturberichte stieß. Dabei stellte
					ich fest, dass in der Publikationsreihe zu den Nuntiaturberichten aus
					Deutschland, die im Zuge der 1891 erfolgten Aufteilung der Arbeiten zwischen dem
					Preußischen (später Deutschen) und dem Österreichischen Historischen Institut in
					Rom sowie dem Römischen Institut der Görres-Gesellschaft entstanden war, noch
					immer ein Band fehlte. Die dafür zuständigen Vertreter der Österreichischen
					Akademie der Wissenschaften, Heinrich von Srbik und Leo Santifaller, hatten aber
					schon 1939 und 1952 jeweils beim Erscheinen eines Bandes im Vorwort die
					Vollendung der dafür vorgesehenen Reihe mitgeteilt. Ich hielt es daher für meine
					vordringliche Aufgabe, diese Lücke zu schließen und konnte 1967 den Band II/8
					der Nuntiaturberichte aus Deutschland publizieren. Bei der Arbeit an diesem Band
					stieß ich auch auf die Grazer Nuntiaturberichte, in deren Veröffentlichung ich
					die gegebene Fortsetzung sah und dabei blieb.</p>
				<p>Mit der Herausgabe des 4. Bandes der Grazer Nuntiatur beende ich nun nach fast 50
					Jahren meinen Beitrag dazu. Auch wenn die Arbeit nicht immer leicht war, weil
					sie nicht überall auf uneingeschränktes Verständnis stieß und <pb
						xml:id="P4_000VIII"/>Quellenarbeiten überdies derzeit nicht „modern“ zu sein
					scheinen, lernte ich doch auch bei den Forschungen im Vatikanischen Archiv
					Kollegen aus vielen Ländern – von Spanien bis Polen – kennen, in denen es einmal
					eine Nuntiatur gegeben hatte. Sie gewährten mir bei anregenden Gesprächen in den
					kurzen Arbeitspausen Einblicke in deren Geschichte und Probleme. Die Arbeit an
					den Nuntiaturberichten verzögerte sich freilich auch dadurch, dass die Zahl der
					Studierenden, Diplomanden und Dissertanten im Laufe der Jahre meiner
					Lehrtätigkeit an den Universitäten Innsbruck, Rom und Padua stetig anwuchs,
					sodass immer weniger Zeit für die Forschung verblieb.</p>
				<p>Für vielfache Unterstützung habe ich bereits in den Vorworten der einzelnen Bände
					gedankt. Besonderen Dank schulde ich dem Vatikanischen Archiv, von dem meine
					Wünsche nach weiteren Kodizes und Faszikeln stets geduldig erfüllt wurden. Dank
					gilt auch meinem Sohn Christian, der mich seit einigen Jahren aufgrund meiner
					altersbedingten Schwierigkeiten tatkräftig unterstützt. Anerkennung und
					Ermunterung habe ich immer von den Grazer Professoren Hermann Wiesflecker (†
					2009) und Othmar Pickl († 2008) sowie in besonderer Weise von der Historischen
					Landeskommis sion für Steiermark erhalten. Sie hat 1960 die Edition der Berichte
					der Grazer Nuntiatur von 1580 bis 1622 in ihr Arbeitsprogramm aufgenommen. Die
					dafür erforderlichen Forschungen hat die Historische Landeskommission finanziell
					ebenso unterstützt wie sie Beiträge zu den Druckkosten geleistet hat. Nach
					längeren Vorstudien konnten zwischen 1973 und 2001 die von mir bearbeiteten
					Bände 1–3 für die Jahre 1580–1595 erscheinen. Mit Band 4 für die Zeit von 1595
					bis 1598 schließt zugleich die Historische Landeskommission ihr Projekt „Grazer
					Nuntiatur“ ab, unterstützt aber dankenswerter Weise die Druckkosten des bereits
					unter dem Dach der Österreichischen Akademie der Wissenschaften entstandenen 5.
					Bandes. Die Diözese GrazSeckau trägt ebenfalls großzügig zur Drucklegung dieses
					(und des folgenden) Bandes bei. Dem Historischen Institut beim Österreichischen
					Kulturforum in Rom danke ich für die Finanzierung der Arbeit am Register dieses
					Bandes.</p>
				<p>Vor der Drucklegung haben Dr. Oswald Bauer, a. o. Univ.-Prof. Dr. Elisabeth
					Garms-Cornides und Mag. Elisabeth Zingerle das Manuskript nochmals durchgesehen,
					fragliche Stellen mit den Archiva lien kollationiert und mannigfache
					Verbesserungen anbringen können. Herr Dr. Bauer hat darüber hinaus das Register
					angefertigt. Ass.-Prof. Mag. Dr. Hermann Kuprian überarbeitete die Einleitung.
					Ihnen allen gilt mein Dank, insbesondere Frau Mag. Elisabeth Zingerle, die mir
					wiederholt während der Fertigstellung dieses Bandes behilflich war. Dass sie die
					weitere Bearbeitung der Grazer Nuntiatur übernommen hat, ist mir eine große
					Freude und ich wünsche ihr dabei viel Erfolg.</p>
				<p>Innsbruck, 17. Januar 2011 Johann Rainer</p>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P4_00000IX"/>
				<head n="1" xml:id="F4_einleitung">Einleitung</head>
				<p>Girolamo Portia wurde ca. 1559 auf Schloss Porcia, in der heutigen Provinz
					Pordenone gelegen, geboren. Seine Eltern waren Graf Alfonso Portia und Susanna,
					geborene Gräfin Thurn/della Torre. Möglicherweise studierte er in Padua und
					lernte dort Cinzio Aldobrandini kennen. Anschließend trat er in päpstliche
					Dienste, überbrachte 1588 Erzherzogin Anna Katharina in Innsbruck die Goldene
						Rose,<note xml:id="FN4_001">ASV, Ep. ad Principes, Registra 22, fol.
						216r.</note> begleitete den Kardinallegaten Enrico Caetano 1589/90 nach
					Frankreich und wurde 1591 Referendar beider Signaturen. Am 28. März und am 13.
					April 1592 wurden seine beiden Instruktionen datiert und am 8. April sein
					Kredential für Erzherzog Ernst, damals Regent Innerösterreichs, ausgestellt. Im
					Mai 1592 reiste er von Rom ab, verhandelte im Juni in Innsbruck mit Erzherzog
					Ferdinand wegen der Straßburger Wirren und hielt sich in den folgenden Monaten
					in Passau, München, Salzburg und Altötting auf.</p>
				<p>Erst gegen Ende des Jahres 1592 kam Portia in Graz an, reiste von dort aber bald
					wieder weiter. Obwohl seit 1592 in Graz für Innerösterreich akkreditiert, war er
					den größten Teil der Zeit bis 1595 in Bayern und in der Schweiz tätig. Sein
					Hauptauftrag bestand hier in der Beilegung des Streits zwischen dem Herzog von
					Bayern und dem Erzbischof von Salzburg um das Berchtesgadener Gebiet. Im Jahr
					1594 nahm der Nuntius am Reichstag in Regensburg teil.<note xml:id="FN4_002"
						>Rainer, GN III, S. XIV f.</note> Mit großem Eifer visitierte und
					reformierte er in den ersten Monaten des Jahres 1595 in Süddeutschland und in
					der Schweiz. So etwa im Januar/Februar 1595 den Bischof von Chur<note
						xml:id="FN4_003">Rainer, GN III, S. 391.</note> und die Abtei Sankt
						Gallen,<note xml:id="FN4_004">Ebenda, S. 401.</note> für deren neu gewählten
					Abt er schon im vorangegangenen September den Informationsprozess geführt
						hatte.<note xml:id="FN4_005">Ebenda, S. 374.</note> Seit Monaten war er
					außerdem mit den Klöstern Wettingen und Sion in der Schweiz beschäftigt.</p>
				<p>Portia musste derart viel reisen, dass damit sogar in Rom das Ausbleiben seiner
					wöchentlichen Berichte entschuldigt wurde.<note xml:id="FN4_006">Ebenda, S.
						402.</note> Inmitten dieser Aktivitäten wurde er jedoch am 4. März 1595
					beauftragt, in Graz Residenz <pb xml:id="P4_000000X"/>zu nehmen,<note
						xml:id="FN4_007">Ebenda, S. 397.</note> um Einflüsse von „Häretikern und
					suspekten Leuten“ von dem jungen Landesfürsten Erzherzog Ferdinand fern zu
						halten.<note xml:id="FN4_008">Ebenda, S. 404.</note> Vermutlich aber hatte
					er diese Weisung noch gar nicht erhalten, als am 12. März schon die nächste
					verfasst und abgeschickt wurde, mit Breven für Sankt Gallen und den Senat von
					Luzern wegen des Klosters Sion.<note xml:id="FN4_009">Ebenda, S. 402. Zur
						richtigen Identifikation von Sion (statt Sitten) siehe unten S. LI und Nr. 1
						A 2.</note> Am 16. März berichtete Portia aus Kempten und am 24. März aus
						Augsburg.<note xml:id="FN4_010">Ebenda, S. 404.</note> Nun musste er zurück
					und schrieb am 12. April aus Konstanz und am 20. April aus Luzern.<note
						xml:id="FN4_011">Siehe unten Nr. 1, 2.</note> Nach erfolgreich erledigtem
					Auftrag in der Schweiz meldete er sich sodann am 12. Mai aus Dillingen,<note
						xml:id="FN4_012">Siehe unten Nr. 4.</note> reiste aber nicht direkt Donau
					abwärts weiter, denn er hielt sich anschließend in Eichstätt, Ingolstadt und
					Anfang Juni in Nürnberg auf.<note xml:id="FN4_013">Siehe unten Nr. 7, 9.</note>
					Im selben Monat erkrankte er anscheinend derart ernsthaft, dass aus Ingolstadt
					ein katholischer Arzt geholt werden musste.<note xml:id="FN4_014">Siehe unten
						Nr. 14.</note> Am 6. Juli schrieb er aus Regensburg, dass er noch schwach
					sei und erst in der darauf folgenden Woche die Reise nach Graz antreten
						könne.<note xml:id="FN4_015">Siehe unten Nr. 12.</note> Ende Juli kam Portia
					dann in Graz an und meldete sofort, dass die Landstände wegen der Religionsfrage
					Kommissare zum Kaiser geschickt hätten.<note xml:id="FN4_016">Siehe unten Nr.
						16, 17.</note>
				</p>
				<p>Erzherzog Ferdinand dagegen war seit Anfang März 1595 nach fünfjährigem
					Studienaufenthalt in Ingolstadt wieder in Graz. Da er beim Tod seines Vaters
					Karl II. (1590) erst zwölf Jahre alt war, wurden Kaiser Rudolf II. , Erzherzog
					Ferdinand von Tirol, Herzog Wilhelm V. von Bayern und seine Mutter Erzherzogin
					Maria mit der Vormundschaft betraut. Für die Regierung Innerösterreichs waren
					Erzherzog Ernst und 1593 nach dessen Abgang in die Niederlande Erzherzog
					Maximilian als Regenten bestimmt worden. Gemäß väterlichem Testament sollte
					Ferdinand mit vollendetem 18. Lebensjahr die Regierung übernehmen. Dazu fehlten
					ihm aber bei seiner Ankunft in Graz noch eineinhalb Jahre. Maximilian beantragte
					daher am 1. April 1595 nach Rücksprache mit der Mutter des jungen Erben und den
					wichtigsten Mitgliedern der Landstände beim Kaiser, Ferdinand die Regierung zu
					übergeben mit der Auflage, dass er in allen Justiz-, Kammerund
					Kriegsangelegenheiten die Zustimmung des Kaisers einholen müsse.<note
						xml:id="FN4_017">Loserth, FRA/II, 58, S. 153 f.</note>
					<pb xml:id="P4_00000XI"/>
					<pb xml:id="P4_00000XI"/>Maximilian, der auch Oberbefehlshaber des kaiserlichen
					Heers in Ungarn war und schon im Oktober und November 1594 die Demission als
					Regent angestrebt hatte, übergab am 10. Mai 1595 mit kaiserlicher Zustimmung die
					Regierung an Ferdinand.<note xml:id="FN4_018">Hurter III, S. 199 f., 291.</note>
					In den ersten Schreiben aus Graz, die leider nicht erhalten sind und deren
					Inhalt nur aus der Korrespondenz Cinzio Aldobrandinis mit dem Nuntius am
					Kaiserhof erschlossen werden kann, berichtete Portia schon über drei Probleme,
					die ihn die folgenden Jahre hauptsächlich beschäftigen sollten:</p>
				<p>Weitere wichtige Themen der Korrespondenz werden in den kommenden Jahren die
					Uskokenfrage, die Auseinandersetzungen mit Aquileia, die Erbregelung in Tirol
					und der päpstliche Heerzug nach Ferrara sein.</p>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F4_I">1. „Villacher Handel“ und Gegenreformation</head>
					<p>Villach mit weitem Umland bis Pontafel/Pontebba an der damaligen Grenze zu
						Venedig, das obere Lavanttal mit Wolfsberg und kleinere Besitzungen in
						Mittelkärnten wurden ab 1007 im Wesentlichen vom späteren Kaiser Heinrich
						II. und seiner Gemahlin Kunigunde dem Bistum Bamberg geschenkt.<note
							xml:id="FN4_020">Koller-Neumann, Die Lehen, S. 11–15.</note> Erst im
						Jahr 1535 verloren diese Gebiete weitgehend ihre exterritoriale Stellung in
						Kärnten und wurden der landesfürstlichen Hoheit unterworfen. Die Verwaltung
						dieser reichen Besitzungen oblag dem in Wolfsberg residierenden Vizedom.
						Unter Bischof Johann Georg I. Zobel (1577–1580) wurde der steirische
						Freiherr und Vorkämpfer des Protestantismus, Johann Friedrich Hoffmann,
						Bamberger Vizedom. Rom verlangte bereits 1579 vom Bischof die Absetzung
						Hoffmanns, was dieser aber entschieden ablehnte, indem er seinen Vizedom als
						ergebenen, tüchtigen <pb xml:id="P4_0000XII"/>Wirtschafter verteidigte, der
						Katholiken und Protestanten gerecht und gleichrangig behandeln würde. Erst
						im Jahre 1584 wurde Hoffmann vom Bamberger Kanoniker Johann von Rednitz
							abgelöst.<note xml:id="FN4_021">Rainer, GN II, S. 291, 481
							(Register).</note>
					</p>
					<p>Die evangelische Reformationsbewegung war in Villach schon sehr früh
						erfolgreich. Bereits im Jahre 1526 übergab daher der damalige Patronatsherr
						der Stadtpfarrkirche St. Jakob, Freiherr Sigismund von Dietrichstein, diese
						der Bürgerschaft von Villach, weil hier „allein das wort gottes chlar,
						lauter an all menschlich zusätz gebredigt werde“.<note xml:id="FN4_022"
							>Koller-Neumann, Gegenreformation, S. 17.</note> Außer dem
						Landesfürsten, dem Grundherrn (Bischof von Bamberg) und dem Patronatsherrn
						(Villacher Bürgerschaft) war für die Pfarrkirche aber auch der Patriarch von
						Aquileia als Diözesanbischof zuständig. Die zum Großteil evangelische
						Bürgerschaft hingegen wurde von den Kärntner Landständen A. C., denen sich
						auch jene von Steiermark und Krain gegen den katholischen Landesfürsten
						anschlossen, kräftigst unterstützt. Der Streit um die Stadtpfarrkirche St.
						Jakob hat in der Folge nicht nur in Kärnten, sondern weit darüber hinaus,
						nämlich in Rom und im Reich als „Villacher Handel“ einiges Aufsehen
							erregt.<note xml:id="FN4_023">Ebenda, S. 9, 13, 17, 51 ff.</note>
					</p>
					<p>Portia achtete stets auf die Bekämpfung des Religionsexerzitiums der
						Evangelischen, die beim Adel und bei den Bürgern die große Mehrheit
						bildeten, aber auch unter den Bauern zahlreiche Anhänger hatten. Durch
						Reisen und Visitationen lernte er die Lage kennen und korrespondierte
						wiederholt mit der römischen Inquisition. Gute Beziehungen unterhielt der
						Nuntius zu den Bischöfen des Landes, zum Erzbischof von Salzburg, zum
						Patriarchen von Aquileia und vor allem zu den Bischöfen von Gurk, Laibach
						und Lavant, die zugleich als Statthalter von Innerösterreich fungierten.
						Selbstverständlich war er bei der Nominierung der Bischöfe von Laibach und
						Triest eingebunden, welche den Landesfürsten Innerösterreichs zustand; und
						er beurkundete auf Bitten Betroffener auch mit apostolischer Vollmacht.
						Besonders bemühte sich Portia, den Landesfürsten Ferdinand in der Abwehr
						konfessioneller Forderungen der evangelischen Stände zu unterstützen.
						Deswegen nahm er nicht nur bei der Huldigung der Steirer im Dezember 1596 in
						Graz teil, sondern auch im folgenden Januar und Februar bei jener der
						Kärntner und Krainer Landstände in Klagenfurt und Laibach. Als Ferdinand II.
						1598 seine große Pilgerfahrt zum Papst nach Ferrara, Loreto und Rom
						unternahm, gehörte Portia zu seiner engsten Begleitung.<note
							xml:id="FN4_024">Siehe Nr. 427–430; Loserth, Tagebuch.</note>
					</p>
				</div>
				<div>
					<pb xml:id="P4_000XIII"/>
					<head n="2" xml:id="F4_II">2. Portia und die erzherzogliche Familie</head>
					<p>Aus der im Jahre 1571 von Erzherzog Karl II. mit Prinzessin Maria von Bayern
						geschlossenen Ehe<note xml:id="FN4_025">Rainer, N. B. aus Deutschland II/8,
							S. 62–69.</note> sind in 19 Jahren 15 Kinder hervorgegangen. Dies
						bedeutete für sie einerseits große Sorgen um eine standesgemäße Vermählung
						oder Versorgung derselben, anderseits ergaben sich dadurch aber Erfolg
						versprechende Möglichkeiten für die habsburgische Heiratspolitik. Während
						von den sechs Söhnen zwei bereits in jungen Jahren starben, wurde Erbprinz
						Ferdinand mit zwölf Jahren zur Ausbildung nach Ingolstadt geschickt, kehrte
						1595 zurück, verwaltete seine Länder – Steiermark, Kärnten, Krain, Görz,
						Triest, Fiume und Teile von Istrien – zunächst im Einvernehmen mit seinem
						Vetter Kaiser Rudolf II., seit Ende 1596 als regierender Landesfürst, bis er
						1619 zum Kaiser gewählt wurde. Maximilian Ernst wurde Landkomtur des
						Deutschen Ordens in Österreich; Leopold mit den Bistümern Passau und
						Straßburg versorgt, 1619 auch Statthalter von Tirol und Vorderösterreich,
						ehe er 1626 auf die beiden Bistümer verzichtete und Claudia de’ Medici
							heiratete.<note xml:id="FN4_026">Weiß, Claudia De’ Medici; Weiß, Leopold
							V.</note> Karl wurde 1608 mit 18 Jahren Bischof von Breslau, 1613
						Bischof von Brixen, Anfang 1619 Hoch- und Deutschmeister und starb am 28.
						Dezember 1624 in Madrid auf dem Weg nach Portugal, wo er als spanischer
						Vizekönig vorgesehen war.<note xml:id="FN4_027">Noflatscher, Maximilian, S.
							291–293, 297.</note> Von den neun Töchtern starben vier unverheiratet,
						zwei als Kinder, Katharina mit 19 Jahren und Gregoria Maximiliana als Braut
						Philipps III. im 17. Lebensjahr. Bei Anna, der ältesten Tochter, zogen sich
						die Überlegungen, vorsichtigen Fühlungnahmen und schließlich Verhandlungen
						für ihre Vermählung über Jahre hin: Bereits im Jahre 1581 legte Nuntius
						Antonio Possevino auf seinem Weg nach Moskau Erzherzog Karl in Graz die Ehe
						der erst acht Jahre alten Anna mit dem Prinzen Sigismund von Schweden nahe
						und empfahl, ein Bild der Prinzessin zu schicken. In seiner Begründung
						verwies er auf die damit verbundenen Hoffnungen auf eine Wiederherstellung
						der katholischen Kirche in Schweden.<note xml:id="FN4_028">Rainer, GN I, S.
							231.</note> Am 22. Juli 1585 schickte Nuntius Giovanni Andrea Caligari
						aus Graz eine Liste der Kinder Karls und Marias mit dem Zusatz „alle schön
						wie die Engel, und die Prinzessinnen wird man mit jedem katholischen Fürsten
						vermählen können“.<note xml:id="FN4_029">Derselbe, GN II, S. 415.</note> Am
						9. September meldete er, dass ein Vertrauter des Kardinals Bourbon geheim
						mit Erzherzog Karl wegen der Verheiratung Annas gesprochen habe, wobei der
						Name des Bräutigams <pb xml:id="P4_0000XIV"/>allerdings nicht genannt
							wurde.<note xml:id="FN4_030">Ebenda, S. 427.</note> Diesem Bericht legte
						er ein Blatt bei, auf dem er die Ehe Annas „poco più di 12 anni, bella come
						un angelo e di razza di fare ogni dì un figlio“ mit König Philipp II. oder
						mit Kaiser Rudolf II. empfahl.<note xml:id="FN4_031">Ebenda, S. 393.</note>
						In Graz waren die Gedanken aber eher auf den Erbprinzen Heinrich von
						Lothringen gerichtet, gefördert von Herzog Wilhelm V. von Bayern, der selbst
						mit einer Lothringerin verheiratet war.<note xml:id="FN4_032">Hurter III, S.
							10.</note> Von Lothringen kam jedoch weder Zustimmung noch Ablehnung,
						weshalb Erzherzogin Maria vermutete, dass die ehemalige französische
						Königin, Katharina von Medici – Großmutter Heinrichs – „Österreich nicht
						hold sei“ und das Projekt hintertreiben würde.<note xml:id="FN4_033">Ebenda,
							S. 12, 30.</note> Die bereits alt gewordene und kinderlose Königin Anna
						von Polen wurde zur Förderin der Ehe ihres Neffen Sigismund, Erbprinz von
						Schweden und seit 1587 gewählter König von Polen, mit Anna, obwohl die
						Beziehungen zwischen Österreich und Polen durch Erzherzog Maximilian, der
						die verlorene polnische Königswahl vergebens mit Waffengewalt bekämpft hatte
						und am 14. Januar 1588 in Gefangenschaft geraten war,<note xml:id="FN4_034"
							>Ebenda, S. 7, 12 f.; Noflatscher, Maximilian, S. 155.</note> nicht die
						Besten waren. Dieses undiplomatische Verhalten Maximilians, der erst wieder
						am 8. September 1589 nach Vermittlungen des Kardinallegaten Ippolito
						Aldobrandini frei kam, verzögerte zwar die Verhandlungen, konnte aber
						letztlich die am 1. Juni 1592 in Krakau festlich gefeierte Hochzeit
						Sigismunds mit Anna nicht verhindern. Während Sigismund Ende 1592 nach dem
						Tod seines Vaters Johann auch König von Schweden wurde, setzte die
						päpstliche Diplomatie auf Königin Anna. Doch die glückliche, für die
						römische Hoffnung auf eine Rekatholisierung Schwedens und für eine Stärkung
						der Türkenliga verheißungsvolle Ehe dauerte nur kurze Zeit, denn Anna starb
						am 10. Februar 1598 bei der Entbindung ihres fünften Kindes, das in der
						Nottaufe den Namen Christoph erhielt und ebenfalls nicht überlebte.<note
							xml:id="FN4_035">Hurter IV, 308–312, 523–534; Roth, Erzherzogin
							Anna.</note>
					</p>
					<p>Weniger langwierig verliefen die Verhandlungen sowie die Vorbereitungen für
						die Heirat der Erzherzogin Maria Christierna mit Fürst Sigismund Báthory von
						Siebenbürgen, obwohl weder die Mutter noch die Tochter eine solche wollten.
						Da jedoch Siebenbürgen als wichtiger strategischer Eckpfeiler in der
						Türkenabwehr galt, bemühten sich Papst Klemens VIII. und Kaiser Rudolf II.
						um den Beitritt Sigismunds zur Türkenliga. Dieser verlangte dafür unter
						anderem die Vermählung mit einer Habsburger Prinzessin. Nachdem aber weder
						der Kaiser noch seine vier Brüder und auch <pb xml:id="P4_00000XV"/>nicht
						Erzherzog Ferdinand von Tirol Töchter im heiratsfähigen Alter hatten,
						verblieb nur der Grazer Hof. So wurde eben die nächstälteste Tochter, Maria
						Christierna, geboren am 10. November 1574, dazu bestimmt, und Mutter wie
						Tochter – aber auch die Schwester Königin Anna – mussten schließlich dem
						Drängen des Kaisers und des Papstes nachgeben. Rom vertrat dabei den
						Standpunkt, dass nicht jede Prinzessin einen König heiraten könne, während
						der Fürst von Siebenbürgen immerhin über ein starkes Heer mit 40.000 Pferden
						verfüge, das für die Verteidigung der Christenheit gebraucht werde. Anfang
						Januar 1595 erreichten die Abgeordneten Siebenbürgens den kaiserlichen Hof
						in Prag, an dem nach schwierigen Verhandlungen am 28. Jänner das Bündnis für
						die Türkenabwehr geschlossen wurde, in dem auch eine „Grazer Prinzessin“ für
						Sigismund „vorgesehen“ war. Am 1. März brachte die Siebenbürgische
						Gesandtschaft in Graz die Brautwerbung vor, und bereits am 4. März fand die
						Verlobung statt, bei der Sigismund von seinem Onkel Stefan Bocskay vertreten
						wurde. Wiederholt musste jedoch die Abreise von Graz wegen fiebriger
						Erkrankung der Braut verschoben werden. Sie erfolgte erst am 15. Juni in
						Begleitung der Brautmutter Erzherzogin Maria sowie der Bischöfe von Lavant
						und Triest. Die Reise nach Siebenbürgen konnte allerdings wegen der
						türkischen Besetzung großer Teile Ungarns und aufgrund der unsicheren
						militärischen Lage nur unter starkem Geleitschutz und über weite Umwege
						durch Niederösterreich und die Slowakei erfolgen. Am 1. August kam
						schließlich der Brautzug in Karlsburg/Alba Julia an, am 6. August wurde
						Hochzeit gefeiert.</p>
					<p>Diese Verbindung Maria Christiernas mit Sigismund sollte aber in keiner Weise
						die Hoffnungen des Kaisers und des Papstes erfüllen. Vielmehr schuf sie neue
						Probleme, mit deren Lösung besonders der spanische Jesuit Alfonso Carrillo
						beschäftigt war. Über Jahre hinweg reiste und vermittelte er zwischen
						Siebenbürgen, Prag, Rom und Graz. Anfang 1598 konnte er schließlich
						entscheidend zu einer Lösung beitragen: Sigismund sollte zu Gunsten des
						Kaisers auf Siebenbürgen verzichten und dafür die Fürstentümer Oppeln und
						Ratibor sowie weitere Besitzungen erhalten, die nicht vollzogene Ehe sollte
						dagegen annulliert und Sigismund eventuell Kardinal werden, während
						Erzherzog Maximilian als neuer Regent von Siebenbürgen mit Maria Christierna
						verheiratet werden sollte.</p>
					<p>Sigismund dankte sodann auch am 10. April 1598 ab und kam am 20. Juli in
						Oppeln an, flüchtete aber bereits am 11. August von dort über Polen zurück
						nach Siebenbürgen, wo Maximilian noch nicht angekommen war. Rasch konnte er
						seine Herrschaft wieder festigen, verhandelte sowohl mit dem Kaiser als auch
						mit dem Osmanischen Reich, rief seinen Vetter Kardinal Andreas Báthory ins
						Land und dankte schließlich zu dessen Gunsten am <pb xml:id="P4_0000XVI"
						/>24. März 1599 zum zweiten Mal ab. Siebenbürgen kam unterdessen nicht zur
						Ruhe, denn der Kardinal wurde schon am 28. Oktober 1598 ermordet und das
						Fürstentum in kriegerische Auseinandersetzungen um die Nachfolge verwickelt.
						Erst mit dem Frieden von Zsitva Torok im Jahre 1606 entspannte sich die
						Situation, nachdem Maria Christierna bereits im Mai 1599 nach vier
						persönlich schwierigen Jahren in Siebenbürgen zu ihrer Mutter nach Graz
						zurückgekehrt war. Sie trat 1607 gemeinsam mit ihrer Schwester Eleonore in
						das vornehme, von den Töchtern Kaiser Ferdinands I. gegründete Damenstift in
						Hall bei Innsbruck ein, wo sie 1621 als Priorin verstarb. Sigismund hingegen
						beendete sein ruheloses Leben – er dankte noch zwei Mal ab – 1613 in
							Prag.<note xml:id="FN4_036">Hurter III, S. 315–344; Reissenberger, Maria
							Christierna, S. 27 ff.; Szilas, Carrillo, S. 126; Zingerle, Maria
							Christierna. Dies. ausführlich in dem von ihr bearbeiteten, in Druck
							befindlichen 5. Band der Editionsreihe Grazer Nuntiatur von Girolamo
							Portia 1599–1602 (Zingerle, GN V).</note>
					</p>
					<p>Die spanische und die österreichische Linie der Habsburger versuchten
						bekanntlich stets, durch gezielte Heiratspolitik die Einheit des Hauses zu
						erhalten. So etwa ehelichte Maximilian II. Maria, die Tochter Karls V.
						während sich Philipp II. mit Anna, der Tochter Maximilians II. vermählte.
						Für Rudolf II. war eine Heirat mit Isabella, der Tochter Philipps II.,
						vorgesehen, und für dessen 1578 geborenen Sohn Philipp III. wurde bereits im
						Jahre 1586 an eine Vermählung mit einer Erzherzogin der
						innerösterreichischen Linie gedacht. Im April 1593 kam der spanische
						Botschafter am Kaiserhof nach Graz, um mit Erzherzogin Maria über eine Ehe
						Philipps III. mit Gregoria Maximiliana und zugleich über jene von Erzherzog
						Ernst, damals Regent Innerösterreichs, mit der Infantin Isabella zu
						sprechen. Die langwierigen Verhandlungen verliefen durchaus positiv, bis
						Gregoria Maximiliana schwer erkrankte und am 20. September 1597 noch als
						Braut des späteren spanischen Königs starb. Bereits wenige Tage danach
						meldete Nuntius Cesare Speciano vom Kaiserhof, dass noch zwei Grazer
						Prinzessinnen altersmäßig für die spanische Hochzeit in Frage kämen. Um
						keine Zeit zu verlieren, wurde sofort für beide um Ehedispens angesucht,
						wobei die Wahl schließlich auf Margaretha fiel.<note xml:id="FN4_037">Über
							diese habsburgische Doppelhochzeit: Rainer, Hochzeit, S. 16 ff.</note>
						Die Verhandlungen und Vorbereitungen zogen sich aber in die Länge, weil
						nicht nur Philipp III., sondern gleichzeitig auch dessen ältere Schwester
						Isabella vermählt werden sollte. Doch Kaiser Rudolf II., als dessen Ehefrau
						sie eigentlich vorgesehen war, zögerte die Heirat immer wieder hinaus, bis
						sein Bruder Ernst und nach dessen Tod Erzherzog Albrecht an seine Stelle
						traten. Als Erzbischof von Toledo und Kardinal musste Albrecht allerdings
						zuvor von <pb xml:id="P4_000XVII"/>den kirchlichen Banden gelöst werden. Am
						30. September 1598 brach Erzherzogin Maria mit ihrer Tochter Margaretha und
						einem Begleitzug von ca. 650 Personen von Graz in Richtung Ferrara auf, wo
						der Papst seit 8. Mai residierte. In Brixen trafen sie auf den aus den
						Niederlanden kommenden und von etwa 1.500 Personen begleiteten Erzherzog,
						und am 15. November 1598 traute Papst Klemens VIII. im Dom zu Ferrara beide
						Paare, wobei Philipp III. von Albrecht und Isabella vom spanischen
						Botschafter beim Heiligen Stuhl vertreten wurden. Die großen Hochzeitsfeste
						fanden jedoch erst im April 1599 mit beiden nunmehr vereinten Paaren in
						Valencia statt.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F4_III">3. Osmanische Expansion und „Türkenangst“</head>
					<p>Die osmanische Expansion war in diesen Jahren ein besonderes Problem für
						Innerösterreich, mit dem sich auch der Nuntius zu befassen hatte. Dies umso
						mehr, als die mehrheitlich evangelischen Stände ihre Mitwirkung an der
						Landesverteidigung wiederholt mit religiösen Forderungen verbanden. Da die
						Ausgaben der vom Grazer Kriegsrat betreuten kroatischen und slawonischen
						Militärgrenze die Kräfte Innerösterreichs aber überstiegen, wurde versucht,
						vom Reich über die Reichstage Unterstützung zu bekommen. Das war allerdings
						nicht immer einfach, weil einerseits nicht überall im Reich die Bedrohung
						durch bewaffnete Einfälle der Türken als existentiell empfunden wurde, und
						anderseits der Kaiser beim Aufteilen der Reichshilfe den besseren Zugriff
						hatte.</p>
					<p>Wiederholt unterstützte der Papst die Habsburger in dem Konflikt mit dem
						Osmanischen Reich sowohl finanziell als auch durch die Entsendung eines
						8.000 bis 10.000 Mann starken Hilfsheeres. In den Wintern 1595/96 und
						1597/98 zog es sich allerdings nach schweren Verlusten über Innerösterreich
						nach Italien zurück. Regierung wie Nuntius, aber auch die Bevölkerung
						bemühten sich während dieses Rückzugs um die Versorgung der Truppen und um
						die Betreuung der Kranken und Verwundeten.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F4_IV">4. Weitere Themen der Nuntiaturkorrespondenz:</head>
					<p>Zum umstrittenen militärischen Interessensbereich gehörten auch die Gebiete
						um Clissa/Klis und Zengg/Senj in Dalmatien. Klis – nächst Split gelegen –
						galt als das Tor nach Bosnien und war als wichtiger strategischer Vorposten
						gegen die Türken heiß umkämpft. Zengg/Senj in Norddal<pb xml:id="P4_00XVIII"
						/>matien diente als Hauptort der Uskoken, jener vor den Türken geflohenen
						Serben, die zur Abwehr der Türken von Österreich angesiedelt worden waren.
						Sie genossen einen zweifelhaften Ruf als tapfere Soldaten, aber auch als
						gefürchtete Seeräuber, die türkische, öfter noch venezianische Schiffe
						kaperten. Österreich und der Papst, der ihnen Geld schickte, schätzten
						jedoch ihre Dienste im Zuge der Auseinandersetzungen mit den Türken und
						nahmen sie deshalb vor den Venezianern in Schutz, von denen sie als
						Seeräuber verfolgt wurden. Weil darunter aber der Seeverkehr und Seehandel
						in der Adria schwer litt, wurden auch der Kirchenstaat und Spanien mit dem
						Königreich Neapel in den Konflikt involviert, der schließlich 1615 zum
						Uskokenkrieg führte und erst 1618 mit dem Frieden von Madrid beendet werden
							konnte.<note xml:id="FN4_038">Grünfelder, S. 280–376.</note>
					</p>
					<p>Ein weiteres, sich über viele Jahre erstreckendes Problem zwischen Österreich
						und Venedig entwickelte sich neben der Uskokenfrage auch um Aquileia: Der
						Metropolitansprengel und die Diözese des Patriarchen lagen nämlich sowohl im
						habsburgischen als auch im venezianischen Herrschaftsgebiet. Im Jahr 1238
						hatte der Patriarch seine Residenz nach Udine verlegt und war dadurch immer
						stärker in die Abhängigkeit von Venedig geraten. Das führte zu lange
						andauernden Jurisdiktionsstreitigkeiten, die vor allem von den
						österreichischen Amtsleuten in Görz und Gradisca ausgetragen wurden. In dem
						hier behandelten Zeitraum handelte es sich in erster Linie um die Vorladung
						österreichischer Priester ins venezianische Udine, um die Abhaltung einer
						Diözesansynode in San Daniele sowie einer Provinzialsynode in Udine anstatt
						in dem auf österreichischen Gebiet gelegenen Aquileia oder aber um die fast
						ausschließliche Vergabe der Pfründen im Domkapitel von Aquileia an
						Venezianer. Der Streit reichte bis an den Hof in Graz und nach Rom, wobei es
						immer wieder über den Einzelfall hinaus um die Grenzen zwischen kirchlicher
						und landesfürstlicher Jurisdiktion ging. Schon Erzherzog Karl II. hatte
						seinen Untertanen verboten, vor dem geistlichen Gericht des Patriarchen in
						Udine zu erscheinen, und Ferdinand erneuerte und erweiterte dieses
							Verbot.<note xml:id="FN4_039">Paschini II, S. 398, 406.</note> Endgültig
						beendet wurde dieser Streit erst mit der Aufhebung des Patriarchates
						Aquileia im Jahr 1751 und mit der Errichtung der Erzbistümer Udine für den
						venezianischen sowie Görz für den österreichischen Teil der Diözese
							Aquileia.<note xml:id="FN4_040">Tavano, Diocesi di Gorizia, S. 45
							f.</note>
					</p>
					<p>Wiederholt wird in der Nuntiaturkorrespondenz das Tiroler Erbe erwähnt, zu
						dem nicht nur Tirol, sondern auch Vorarlberg und die habsbur<pb
							xml:id="P4_0000XIX"/>gischen Besitzungen in Schwaben und im Elsass
						gehörten. Damit verbunden war auch ein Einfluss auf die Bistümer Konstanz
						und Straßburg. Als mit dem Tod Erzherzog Ferdinands von Tirol am 24. Januar
						1595 die Nachkommen seiner verstorbenen Brüder Kaiser Maximilian II. und
						Erzherzog Karl II. Erben seiner Herrschaften wurden, weil seine eigenen
						beiden Söhne, Markgraf Karl von Burgau und Kardinal Andreas von Österreich,
						aus der morganatischen Ehe mit Philippine Welser stammten, nahm sich
						Erzherzogin Maria als Witwe Karls II. sofort der Ansprüche ihrer noch
						minderjährigen Kinder an und verlangte für sie die Hälfte des Erbes. Kaiser
						Rudolf II. wollte dieses jedoch zur Gänze, zumindest zur Verwaltung, wobei
						aber auch seine Brüder Ernst, Matthias, Maximilian und Albrecht als
						gleichberechtigte Erben zu berücksichtigen waren. Erst nach jahrelangen
						Verhandlungen wurde Erzherzog Maximilian 1602 als Regent eingesetzt, und
						nach seinem Tod im Jahr 1618 folgte ihm aus der Grazer Linie Leopold nach,
						der schon die Bistümer Passau und Straßburg als Administrator innehatte. Im
						Jahr 1626 verzichtete Leopold auf die Bistümer, heiratete Claudia de’
							Medici<note xml:id="FN4_041">Weiß, Claudia de’ Medici.</note> und
						begründete damit neben der spanischen und österreichischen Linie einen
						Tiroler Zweig der Casa d’Austria.</p>
					<p>Als Herzog Alfonso II. d’Este am 27. Oktober 1597 kinderlos starb, trat gemäß
						testamentarischer Verfügung Cesare d’Este, dessen Vater aus einer
						außerehelichen Beziehung von Alfonso I. stammte, die Herrschaft in den
						Herzogtümern Reggio und Parma (kaiserliche Lehen) und in Ferrara
						(päpstliches Lehen) an. Papst Klemens VIII. verweigerte jedoch Cesares
						Anerkennung unter Berufung auf eine Bulle von Papst Pius V. , in der jede
						Vergabe von Kirchenlehen an nicht legitime Nachkommen verboten wurde. Der
						Papst war entschlossen, seinen Standpunkt auch mit Waffengewalt
						durchzusetzen, weshalb er seinen Neffen Pietro Aldobrandini beauftragte,
						sofort eine Armee aufzustellen. Portia musste dabei als verhältnismäßig nahe
						amtierender Nuntius mitwirken, zumal auch Ferdinand sich auf die Seite des
						Papstes gestellt hatte, während in Spanien und Venedig große Bedenken
						herrschten: Zunächst waren die von der Front gegen die Türken aus Ungarn
						zurückgerufenen päpstlichen Truppen auf dem Durchmarsch durch
						Innerösterreich bis zur Einschiffung nach Triest und Duino zu betreuen.
						Weiter hatte Portia für die Bewaffnung der in Aufstellung befindlichen Armee
						zu sorgen. Seine Korrespondenz zeigt, dass von Anfang November 1597 bis März
						1598 vor allem der Konflikt um Ferrara im Vordergrund stand. Innerhalb von
						zwei Monaten organisierte Portia selbst gegen den Willen Kaiser Rudolfs II.
						in Kärnten, Steiermark, Oberösterreich, <pb xml:id="P4_00000XX"/>Augsburg
						und Nürnberg 5.500 Arkebusen und 1.500 Musketen sowie einige Fässer Pulver
						und schickte das Kriegsmaterial von Graz und Klagenfurt über Laibach und von
						Villach über den gefährlichen Predilpass nach Triest, Duino und Fiume, um
						das venezianische Gebiet zu meiden. Der Transport erwies sich allerdings
						wegen des ungewöhnlich schneereichen Winters als sehr schwierig.</p>
					<p>Beeindruckt von der Bedrohung durch die päpstliche Armee verzichtete Cesare
						d’Este schließlich auf Ferrara, wo der Papst am 8. Mai 1598 feierlich
						einzog. Schon am darauffolgenden Tag empfing er den nach Loreto und Rom
						reisenden Ferdinand, der bis 14. Mai als Gast blieb und zu dessen engster
						Begleitung auch Nuntius Portia gehörte. Am 15. November desselben Jahres
						segnete der Papst wie bereits erwähnt im Dom zu Ferrara die habsburgische
						Doppelhochzeit König Philipps III. von Spanien mit Erzherzogin Margaretha
						aus Graz sowie des früheren Kardinals, Erzherzog Albrecht, mit der Infantin
						Isabella. Während des Aufenthalts von Klemens VIII. in Ferrara erfolgte
						außerdem die lang ersehnte Verleihung des Bistums Passau an Erzherzog
						Leopold, Nuntius Portia erhielt das Bistum Adria. Am 26. November trat der
						Papst die Rückreise nach Rom an. Über die Ereignisse in Ferrara wird im
						vorliegenden Band ausführlich berichtet.</p>
					<p>Portia verfasste seine Berichte an den Kardinalnepoten Cinzio
						Aldobrandini-Passeri, Kardinal San Giorgio genannt, dem die Nuntiaturen am
						Kaiserhof, in Graz und Köln, in der Schweiz, in Polen, Florenz, Venedig und
						in Neapel unterstellt waren. Sekretär Cinzios war der mit Deutschland eng
						vertraute Minuccio Minucci<note xml:id="FN4_042">Jaitner,
							Hauptinstruktionen, S. XLIII, LII–LVI.</note> und nach dessen Ernennung
						zum Erzbischof von Zara/Zadar seit Mai 1596 Lanfranco Margotti.<note
							xml:id="FN4_043">Ebenda, S. XLIX–LI.</note> Von Anfang an verlief die
						Zusammenarbeit Cinzios mit seinem ehrgeizigen Vetter Pietro Aldobrandini,44
						der für Frankreich, Spanien, Portugal, Savoyen und Avignon zuständig war,
						nicht problemlos, weil dieser seine Kompetenzen überschritt und auch mit den
						Nuntien korrespondierte, für deren Tätigkeitsbereich er nicht zuständig war.
						Als der Papst von Anfang Mai bis Ende November 1598 mit dem
						Staatssekretariat in Ferrara weilte und erst am 21. Dezember wieder nach Rom
						zurückkehrte, ertrug Cinzio nicht mehr länger die Aktivitäten Pietros. Er
						unternahm deshalb zuerst mehrwöchige Reisen, verließ dann am 13. Oktober
						1598 den päpstlichen Hof und kehrte nach – zunächst ergebnislosen –
						Versöhnungsversuchen des Papstes, Pietros und anderer Würdenträger erst im
						Mai 1599 in sein Amt im Staatssekretariat <pb xml:id="P4_0000XXI"/>zurück.
						Während dieser Monate korrespondierte Portia ausschließlich mit Pietro
						Aldobrandini, der schon seit dem Frühjahr 1596 mit dem Nuntius in Graz
						laufend brieflichen Kontakt gehalten hatte.<note xml:id="FN4_045">Das erste
							überlieferte Schreiben Pietro Aldobrandinis an Portia vom Mai 1596 (Nr.
							102) setzt bereits eine bestehende Korrespondenz voraus.</note> Dieser
						intensivierte sich besonders seit Beginn der Rückgewinnung Ferraras für den
						Kirchenstaat wegen militärischer Notwendigkeiten.<note xml:id="FN4_046"
							>Rainer, Waffen. S. 171 ff. Siehe Nr. 352 ff.</note>
					</p>
					<p>Für den Editor ergibt sich darüber hinaus die Schwierigkeit, dass Portia
						nicht nur parallele Korrespondenzen mit den beiden Kardinalnepoten führte,
						sondern zusätzlich Pietro Aldobrandini Kopien seiner Schreiben an Cinzio
						übersandte, die aber nicht datiert sind, sodass eine chronologische
						Zuordnung nur aus dem Inhalt erschlossen werden kann. Sie muss daher
						gelegentlich hypothetisch bleiben, ist aber deswegen nicht weniger wichtig,
						weil sich auf diese Weise zumindest einige Lücken in der Korrespondenz
						zwischen dem Grazer Nuntius und Cinzio Aldobrandini schließen lassen. Da
						hier weniger der Kriegszug nach Ferrara als Fragen der habsburgischen
						Politik im allgemeinen, der Türkenabwehr und der innerösterreichischen
						Länder zur Sprache kommen, sind diese Stücke hier als sinnvolle Ergänzung
						ebenfalls aufgenommen worden, worum sich Elisabeth GarmsCornides und
						Elisabeth Zingerle besonders bemüht haben.</p>
					<p>Der Großteil der hier veröffentlichten Berichte, Weisungen und für den
						Kommentar herangezogenen Schreiben wird im Vatikanischen Geheimarchiv, in
						der Vatikanischen Bibliothek und im Haus-, Hof- und Staatsarchiv in Wien
						verwahrt, einzelne Stücke stammen aber auch aus Graz, Klagenfurt, Salzburg,
						Innsbruck, Sankt Lambrecht, München, Florenz, Neapel, Mailand, Udine, Görz,
						Laibach sowie aus dem Archiv des Jesuitengeneralats und dem
						Inquisitionsarchiv in Rom. Die Suche im Diözesanarchiv Marburg-Lavant in
						Marburg/Drau war leider erfolglos, obwohl der damalige Bischof, Georg III.
						Stobäus von Palmburg, auch Statthalter von Innerösterreich war.</p>
					<p>Ein Gutteil der Berichte ist verloren gegangen oder zumindest bis heute noch
						nicht gefunden worden; insbesondere gibt es für das Jahr 1597 bis zum Monat
						November keinen einzigen Bericht Portias. Von den erhaltenen, vor allem in
						ASV, Fondo Borghese, serie III, voll. 21 B², 22 A und 92 A verwahrten
						Originalen sind zum Teil auch kopiale Überlieferungen in der BAV, Barb. lat.
						5860 und 5863 auf uns gekommen. Die Kopien sind äußerst korrekt, sodass es
						bei den wenigen, den Inhalt nie verändernden Abweichungen nicht geboten war,
						diese anzuzeigen. Im Original erhalten geblieben sind auch Schreiben Portias
						aus Graz nach München im Bayeri<pb xml:id="P4_000XXII"/>schen
						Hauptstaatsarchiv, an den Patriarchen von Aquileia im Erzbischöflichen
						Archiv Udine (AAU) sowie aus Ferrara und Rom an Ferdinand und Maria im
						Haus-, Hof- und Staatsarchiv. Von den Weisungen sind nur die Auslaufregister
						in ASV erhalten. Diese wurden aber nicht laufend geführt, sondern erst
						später nach den wahrscheinlich auf losen Blättern geschriebenen Minuten in
						den Kodex übertragen. Dabei kam eine dem Inhalt nach außer Zweifel zum 8.
						November 1597 gehörende Weisung versehentlich ins Auslaufregister zum 8.
						November 1598.<note xml:id="FN4_047">Rainer, GN IV, Nr. 354.</note> Dagegen
						kann nicht mit letzter Sicherheit entschieden werden, ob die Weisung vom 12.
						Juli 1597, mit der die Ausschreibung eines „Giubileo“ aus Anlass der
						Türkengefahr mitgeteilt wird, einen in der Literatur bislang unbekannten
						außerordentlichen Ablass oder das Heilige Jahr von 1600 betrifft, wobei im
						letzteren Fall ebenfalls eine irrtümliche Eintragung unter 1597 (statt 1599)
						vorliegen würde.<note xml:id="FN4_048">ASV, Fondo Borghese, serie III, 18
							A–P, f. 678v–679r, siehe Nr. 308 A.</note>
					</p>
					<p>Drei Kodizes mit weit über 100 Schreiben von den beiden Kardinalnepoten
						Cinzio und Pietro Aldobrandini, von Portia und von österreichischen
						Landesfürsten wurden 1890 von der Biblioteca Nazionale in Florenz erworben,
						wo sie auch heute noch verwahrt werden und für die Forschung zugänglich
						sind. Verkäufer oder Vermittler war die Libreria di M. A. Oliva del Torco
						Franchi e Co. in Florenz.<note xml:id="FN4_049">So ein im Katalog der
							Biblioteca Civica Udine verwahrter Zettel. Siehe auch Zingerle, GN V,
							Einleitung.</note> Ebenfalls aus Portias Nachlass stammen einige
						Schriftstücke im (bisher verloren geglaubten) Familienarchiv
						Porcia-Ricchieri, das vor einigen Jahren im Antiquariatshandel auftauchte
						und sich seit 2010 im Diözesanarchiv Pordenone befindet.<note
							xml:id="FN4_050">Über diesen Bestand siehe ausführlich Zingerle, GN V,
							Einleitung. Nach Erhebungen von E. Zingerle enthält der Fonds
							Porcia-Ricchieri für den vorliegenden Band GN IV eine Kopie des Berichts
							Portias über die Visitation von St. Lambrecht (siehe Nr. 310) sowie
							Kopien von Notifikationsschreiben anlässlich der Ernennung Portias zum
							Bischof von Adria (siehe Nr. 429). Ein ebenfalls kopial (oder als
							Minute) überlieferter undatierter Bericht zur militärischen und
							konfessionellen Lage Innerösterreichs dürfte zur (nicht erhaltenen)
							Berichterstattung Portias aus dem Jahr 1597 gehören.</note>
					</p>
					<p>Nachdem das Preußische und das Österreichische Historische Institut und die
						Görres-Gesellschaft mit der Arbeit an den Nuntiaturberichten aus Deutschland
						begonnen und 1891 die Forschungsbereiche aufgeteilt hatten, begann auch der
						Grazer Kirchenhistoriker Univ.-Prof. Dr. Anton Weiß sich dafür zu
						interessieren und erwirkte im Jahr 1900 – wahrscheinlich von Preußen – die
						Überlassung der in ihrem Bereich gelegenen Grazer Nuntiatur an die
						„Kommission für steirische Landesgeschichte“.<note xml:id="FN4_051">Lutz, S.
							277–279, 309 A 53.</note>
					</p>
					<pb xml:id="P4_00XXIII"/>
					<p>Mit großem Einsatz bemühte sich Anton Weiß, die zur Grazer Nuntiatur
						gehörende Korrespondenz zu erfassen. Dabei unterstützten ihn die jungen
						Historiker Albert Starzer und Michael Mayer vom Österreichischen
						Historischen Institut sowie die Kapläne der deutschen Nationalkirche in Rom,
						Alois Hudal und Alois Lang.<note xml:id="FN4_052">Rainer, GN I, S. V A
							1.</note> Trotz großer Bemühungen konnten von der 1580–1622 – mit
						Unterbrechung von 1587 bis 1592 – bestehenden Grazer Nuntiatur nur für die
						Jahre 1596 bis 1616 Berichte, Weisungen und ergänzende Aktenstücke zum
						größten Teil erfasst werden. Die aufgefundenen Stücke wurden den damals im
						Vatikanischen Archiv tätigen, sehr tüchtigen Kopisten übergeben, die
						verlässliche Abschriften herstellten. Insgesamt soll Anton Weiß dafür 6.000
						Kronen ausgegeben haben.<note xml:id="FN4_053">Schreiben des Bruders,
							Univ.-Prof. Dr. Johann Weiß, vom 9. Oktober 1912 an Ludwig Pastor beim
							Autor.</note> Die mehrere tausend Seiten umfassende Sammlung wurde im
						kirchenhistorischen Seminar der Universität Graz aufbewahrt. Anton Weiß
						konnte nichts mehr damit anfangen, er starb mit 60 Jahren am 27. August
						1912. Sein Nachfolger an der Universität Graz, Ernst Tomek, übernahm das
						Material und teilte dem Bruder des Verstorbenen, Johann Weiß, mit, dass er
						sofort mit dem Studium und der Bearbeitung beginnen werde.<note
							xml:id="FN4_054">Brief von Johann Weiß an Ludwig Pastor vom 10. Januar
							1914 beim Autor.</note> Angeblich arbeitete er in den folgenden Jahren
						daran, ein Ergebnis ist allerdings nie sichtbar geworden.<note
							xml:id="FN4_055">Tomek, Geschichte der Diözese Seckau I, S. V; auf meine
							Anfrage Mitteilung der Schwester und Haushälterin Tomeks ca.
							1963.</note> Der zweite Nachfolger von Anton Weiß, Andreas Posch,
						befasste sich nicht näher mit der Grazer Nuntiatur, erwarb sich aber darum
						Verdienste, indem er 1938 anlässlich der Aufhebung der Theologischen
						Fakultät der Universität Graz die wertvollen Kopien in die Bibliothek des
						Priesterhauses transferierte. Als im Studienjahr 1954/55 der damalige Kaplan
						Andreas Rauch, der zuvor fast fünf Jahre in sowjetischer
						Kriegsgefangenschaft zugebracht hatte, von Professor Posch das
						Dissertationsthema „Nuntius Portia“ erhielt, fand er die Abschriftenbündel
						unbeachtet herumliegend und nirgendwo verzeichnet wieder. Einige Wochen
						später wurde das gesamte Material dem Diözesanarchiv übergeben, wo es noch
						heute in insgesamt 19 Schachteln verwahrt wird. Andreas Rauch arbeitete
						eifrig daran und wurde auf Grund seiner Dissertation im Wintersemester
						1957/58 zum Dr. theol. promoviert. Publiziert hat er allerdings nichts.<note
							xml:id="FN4_056">Rauch, Portia, S. II–IV.</note> Da nach eigener
						Erfahrung die Kopien äußerst korrekt sind – die damaligen Kopisten waren
						Meister der Paläographie – wird deren Benutzung empfohlen und deren Bestand
						im Archiv <pb xml:id="P4_000XXIV"/>der Diözese Graz-Seckau für den in diesem
						Band behandelten Zeitraum im Folgenden mitgeteilt:<note xml:id="FN4_057">Die
							genaue Aufschlüsselung, die vom Herausgeber diese Bandes schon einmal im
							Jahr 1963 durchgeführt wurde, deren Überarbeitung aber wegen einer
							völlig neuen Ordnung und neuer Signaturen notwendig geworden ist, hat
							dankenswerter Weise Frau Mag. Elisabeth Zingerle verfasst, die bereits
							an der Fortsetzung der Edition der Grazer Nuntiatur arbeitet. Zu
							beachten ist, dass das Vatikanische Geheimarchiv inzwischen die
							Signaturen einzelner Bände des Fondo Borghese verändert hat: so wird
							heute der Band Fondo Borghese, serie III, 18o als serie III, 18 A–P
							bezeichnet; Fondo Borghese, serie III, 48c ist heute in den Sammelband
							serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A integriert.</note>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P4_00XXVII"/>
				<head n="1" xml:id="F4_editionsgrundsätze">Editionsgrundsätze</head>
				<p>Bei der Edition wurde die bei den verschiedenen Reihen der „Nuntiaturberichte aus
					Deutschland“ und bei den bereits erschienenen Bänden der Grazer Nuntiatur
					angewandte Methode beibehalten: möglichst Druck des Volltextes, Beibehaltung der
					Orthographie, weitgehende Modernisierung der Akzente, Groß- und Kleinschreibung,
					Weglassung von Anrede, Schlussformel und Datumszeile. Die Interpunktion wurde
					vorsichtig und im Interesse der Verständlichkeit des Textes modernisiert. Nur
					ausnahmsweise, wie bei den meist langen deutschen Schreiben Portias an Maria von
					der Romfahrt und vom Aufenthalt in Ferrara sowie den Schreiben von General Gian
					Francesco Aldobrandini wird der Inhalt in ausführlichen Regesten mitgeteilt. Ein
					Teil der Berichte Portias ist verloren gegangen oder bis heute nicht auffindbar,
					der Inhalt kann jedoch aus den in Registern erhalten gebliebenen Weisungen
					erschlossen werden. Außer allen Schreiben Portias an die Kardinalnepoten Cinzio
					und Pietro Aldobrandini wurden auch Briefe Portias an Wilhelm V. aufgenommen,
					sowie diejenigen, die der Nuntius im Sommer 1598 während seines Aufenthalts am
					Papsthof in Ferrara an Ferdinand und Maria richtete. Maria führte kein stilles
					Witwendasein, sondern regierte mit und für Ferdinand. Wiederholt wurden daher
					Breven für Ferdinand mit demselben Inhalt auch an Maria geschickt.</p>
				<p>Drucke werden nur angegeben, wenn es sich um eine Edition handelt. Nicht
					berücksichtigt wurden Erwähnungen oder Teilabdrucke irgendwo im Text oder in
					Fußnoten. Unter Zugrundelegung dieses Prinzips ist von den insgesamt 454 Nummern
					dieses Bandes bisher nur etwa ein Fünftel, meist an schwer zugänglicher Stelle,
					veröffentlicht. Bei den Briefen des spanischen Jesuiten Alfonso Carrillo wurde
					im Gegensatz zu der stark normalisierenden Edition von Veress die Orthographie
					des Originals beibehalten. Der Anmerkungsapparat wird in diesem Band erstmals
					aus benutzerfreundlichen Überlegungen neu angeordnet.</p>
				<p>Das große Werk Klaus Jaitners „Die Hauptinstruktionen Clemens’ VIII.“ verdient
					volle Anerkennung, aber es darf nicht übersehen werden, dass der primäre
					Quellenwert in den Nuntiaturberichten liegt, in denen nicht nur über
					Konfessionenstreit, Politik und Krieg berichtet wird, sondern auch über Verkehr,
					Wetter, Krankheiten und Alltagsgeschichte einiges zu erfahren ist.</p>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P4_000XXIX"/>
				<head n="1" xml:id="F4_archiv-vz">Verzeichnis der benützten Archive und Bibliotheken</head>
				<p>
					<lb/>Florenz<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Nazionale:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Manoscritti II II 510.</p>
				<p>
					<lb/>Görz<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Storico della Provincia di Gorizia:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Atti degli Stati Provinciali (1500–1861), 25 P
					17; S. 9, Nr. 34.</p>
				<p>
					<lb/>Graz<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Diözesanarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden XXV a 7;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Ordinariatsakten, Altbestand, Nuntiatur Graz.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Steiermärkisches Landesarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Landschaftliches Archiv, Antiquum:<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Landtagsakten 448, 449, 450;<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Landtagshandlungen 40, 43, 44, 45;<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Reformation 14, 16;<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Militaria 80, 84;<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Schuber 688, 689;<lb/>
					<space quantity="3" unit="tab"/>Urkunden;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Meiller-Akten I e, XVI d;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Archiv Stift Stainz.</p>
				<p>
					<lb/>Innsbruck<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Tiroler Landesarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Ferdinandea Pos. 174.</p>
				<p>
					<lb/>Klagenfurt<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Diözese Gurk:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Handschriften;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Alte Salzburger Akten, Karton 39.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Kärntner Landesarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Ständisches Archiv, Handschriften Nr. 2;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Ständisches Archiv I, Akten, Schachtel 456,
					Fasz. 2;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden.</p>
				<p>
					<lb/>Laibach<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Arhiv Republike Slovenij:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Deželni stanovi za Kranjsko, Fasz. 7 (štev. 881);<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Zbirka Listin 941.</p>
				<p>
					<lb/>Mailand<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Ambrosiana:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Manoscritti D 175 inf., G 178 inf.</p>
				<p>
					<lb/>München<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Bayerisches Hauptstaatsarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Fürstensachen 431;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Kurbayern, Äußeres Archiv 1986;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Kasten Schwarz 7360.</p>
				<p>
					<lb/>Neapel<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Nazionale:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Manoscritti XII B 14.</p>
				<p>
					<lb/>Rom<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivum Romanum S. J.:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Austria 1 I, 1 II, 224;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Epistolae Episcoporum 15;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Epistolae Nostrorum 38;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Epistolae Externorum 29;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Germania 121II, 122a, 175;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Venezia 4 I.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Doria Landi Pamphilj:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Fondo Aldobrandini, busta 2, 5;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>L’Archiviolo, busta 213.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Deutsches Historisches Institut:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Minuccio Minucci, Manoscritti, vol. 3, 4, 7.</p>
				<p>
					<lb/>Rom, Città del Vaticano<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Segreto Vaticano:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Archivio Concistoriale, Processus Consistoriales;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Archivio della Nunziatura Vienna;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Archivum Arcis I–XVIII;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Armadio XLIV, 39a–42;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Epistolae ad Principes, Registra 27, 28, 29,
						30;<pb xml:id="P4_000XXXI"/>
					<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Fondo Borghese, serie I, 696–699; serie III,
					vol. 9 C, 10 D, 18 A–P,<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>21 B², 22 A, 39, 48–48Bis–49–51E–52A (int. 48
					C), 57 (int. b und<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>l), 68 B, 92 A, 93 C, 96 F, 105 ABC, 107 G–H,
					111 A–B, 124 A,<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>124 B, 125 F–K,126 B–G; serie IV, 215 A, 242;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Fondo Pio 114, 115;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Instrumenta Miscellanea 6462, 7503;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Segreteria dei Brevi, Registri 245, 364, 383;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Segreteria di Stato, Particolari, vol. 1, 4;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Segreteria di Stato, Lettere di Principi 33 A;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Segreteria di Stato, Spagna 325;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Segreteria di Stato, Venezia 31;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Visite ad limina, Aquileia 1598.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Apostolica Vaticana:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Barb. lat. 5860, 5863;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Ottob. lat. 2623;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urb. lat. 817 III, 1060, 1063;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Vat. lat. 13408.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Congregazione per la per la
					Dottrina della Fede<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Stanze Storiche 1a, Germania.</p>
				<p>
					<lb/>Salzburg<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Erzdiözese Salzburg:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>4/36, Fasz. 20;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>11/50 RA XXI.<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Salzburger Landesarchiv<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Consistorium 1593–1599.</p>
				<p>
					<lb/>St. Lambrecht<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Stiftsarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Urkundenreihe II, Tischtitel.</p>
				<p>
					<lb/>Simancas<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivo General:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Estado Alemania 703, 704, 705.</p>
				<p>
					<lb/>Udine<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio della Curia Arcivescovile:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>A parte Imperii, Epistolari, Sant Ufficio, Processi;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Sinodo 1595,1596;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Visite Pastorali.</p>
				<p>
					<lb/>Venedig<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Dispacci Germania, Filza 23;<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Archivio proprio Fontanini 7.</p>
				<p>
					<lb/>Wien<lb/>
					<space quantity="1" unit="tab"/>Haus-, Hof- und Staatsarchiv:<lb/>
					<space quantity="2" unit="tab"/>Familienkorrespondenz 7, 42.</p>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P4_0XXXIII"/>
				<head n="1" xml:id="F4_literatur-vz">Gedruckte Quellen und Literatur</head>
				<p>Albrecht, Dieter: Das konfessionelle Zeitalter, in: Handbuch der bayerischen
					Geschichte begr.von Max Spindler II, München 21988, S. 393–457.</p>
				<p>Amon, Karl: Die Bischöfe von Seckau 1218–1968, Graz – Wien – Köln 1969.</p>
				<p>Amon Karl siehe Kirchengeschichte der Steiermark.</p>
				<p>Andritsch, Johann: Landesfürstliche Berater am Grazer Hof (1564–1619), in:
					Innerösterreich 1564–1619, hg. von Alexander Novotny (= Joannea 3), Graz 1968,
					S. 73–117.</p>
				<p>Antonicek, Theophil: Italienische Musikerlebnisse Ferdinands II. 1598, in:
					Anzeiger der phil.-hist. Klasse der Österreichischen Akademie der Wissenschaften
					1967 (= Mitteilungen der Kommission für Musikforschung 18), S. 91–111.</p>
				<p>Antonitsch, Evelyne: Die Kärntner Landstände und der dreizehnjährige Türkenkrieg
					1593–1606, in: Carinthia I, 167 (1977), S. 85–116.</p>
				<p>Barbarics-Hermanik, Zsusza, Reale oder gemachte Angst? Türkengefahr und
					Türkenpropaganda im 16. und 17. Jahrhundert, in: Harald Heppner, Zsusza
					Barbarics-Hermanik (Hgg.), Türkenangst und Festungsbau. Wirklichkeit und Mythos
					(= Neue Forschungen zur ostmitteleuropäischen und südosteuropäischen Geschichte
					1), Frankfurt/M. u.a. 2009, S. 43–75.</p>
				<p>Bartl, Peter: Der Westbalkan zwischen spanischer Monarchie und osmanischem Reich.
					Zur Türkenproblematik an der Wende vom 16. zum 17. Jahrhundert (= Albanische
					Forschungen 14), München – Wiesbaden 1974.</p>
				<p>Barzazi, Antonella: Corrispondenze diplomatiche veneziane da Napoli, Dispacci
					III, 27 mag gio 1597 – 2 novembre 1604, Roma 1991.</p>
				<p>Bauer, Oswald, Zeitungen vor der Zeitung. Die Fuggerzeitungen (1568–1605) und das
					frühmoderne Nachrichtensystem (= Colloquia Augustana 28), Berlin 2011.</p>
				<p>Baum, Wilhelm: Rosazzo, in: Germania Benedictina III/3, München 2002, S.
					152–182.</p>
				<p>Beckmann, Johann Christoff: Historie des Fürstenthums Anhalt, Zerbst 1710.</p>
				<p>Benedik, Metod: Instrukcija papeza Klemena VIII za obnovo katoliske vere na
					Stajerskem, Koroskem in Kranjskem z dne 13. aprila 1592, in: Acta Ecclesiastica
					Sloveniae 1 (1979), S. 16–41.</p>
				<p>Benedik, Metod, Iz protokolov Ljubljanskih škofov, 1577–1597 (Protocollum
					Ordinandorum anno Domini 1577 etc.), in: Acta ecclesiastica Sloveniae 3 (1981),
					S. 7–46.</p>
				<p>Benedik, Metod: Protoreformacija in katoliška prenova, in: Zgodovina Cerkve na
					Slovenskem. Pripravil Inštitut za zgodovino Cerkve pri Teološki fakulteti v
					Ljubljani, Celje 1991, S. 113–152.</p>
				<p>Brancucci, Filippo: L’assedio di Kanisza (1601), Roma 1980.</p>
				<p>Brancucci, Filippo: Der Beitrag des Hl. Stuhles zum Krieg gegen die Türken im
					Jahre 1601, in: Innsbrucker Historische Studien 5 (1982), S. 193–203.</p>
				<p>Bugmann, Alfons: Zürich und die Abtei Wettingen zur Zeit der Reformation und
					Gegenreformation (1519–1656): ein Beitrag zur Geschichte des Klosters Wettingen.
					Phil. Diss. Zürich 1949.</p>
				<p>Bujanda, Jesus Martinez de (Hg.), Index des livres interdits, 11 Bände, Québec –
					Genève 1985–2002. <pb xml:id="P4_00XXXIV"/>Bullarium Romanum, 25 Bände, Augustae
					Taurinorum 1857–72.</p>
				<p>Cavazza, Silvano: Inquisizione e libri proibiti in Friuli e a Gorizia tra
					Cinquecento e Seicento, in: Studi Goriziani 43 (1976), S. 29–79.</p>
				<p>Cavazza, Silvano: Primož Trubar e le origini del luteranesimo nella Contea di
					Gorizia (1563–1565), in: Studi Goriziani 61 (1985), S. 7–25.</p>
				<p>Cavazza, Silvano: Controriforma nella contea di Gorizia, in: Katholische Reform
					und Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S.
					143–153.</p>
				<p>Cavazza, Silvano: La Riforma nel Patriarcato d’Aquileia: Gruppi eterodossi e
					comunità luterane, in: Il Patriarcato di Aquileia tra Riforma e Controriforma.
					Atti del convegno di studio 1995, a cura di Antonio De Cillia e Giuseppe
					Fornasir, Udine 1996, S. 9–59.</p>
				<p>Cavazza, Silvano: Bonomo, Vergerio, Trubar: propaganda protestante per terre di
					frontiera, in: „La gloria del Signore“. La riforma protestante nell’Italia
					nord-orientale, a cura di Gianfranco Hofer, Mariano del Friuli 2006, S.
					91–157.</p>
				<p>Cerwinka, Günther: Die Eroberung der Festung Kanizsa durch die Türken im Jahre
					1600, in: Innerösterreich 1564–1619, hg. von Alexander Novotny (= Joannea 3),
					Graz 1964, S. 409–511.</p>
				<p>Dedic, Paul: Verbreitung und Vernichtung evangelischen Schrifttums in
					Innerösterreich, in: ZfKG 57 (1938), S. 433–458.</p>
				<p>Dedic, Paul: Zur Reformation und Gegenreformation in Pöls, in: Zeitschrift des
					Historischen Vereins für Steiermark 27 (1933), S. 14–76.</p>
				<p>De Felip-Jaud, Elisabeth: Ein fürstlicher Brautzug durch Tirol (1598). Eine
					Reisebeschreibung, verfasst von Giovanni Battista Clario, in: Tiroler Heimat 61
					(1997), S. 113–145.</p>
				<p>De Renaldis, Girolamo: Memorie storiche dei tre ultimi secoli del patriarcato
					d’Aquileia (1411–1751), a cura di Giovanni Gropplero, Udine 1888.</p>
				<p>Die böhmischen Landtagsverhandlungen und Landtagsbeschlüsse IX, Prag 1897.</p>
				<p>Dimitz August, Geschichte Krains von der Ältesten Zeit bis auf das Jahr 1813.
					Teil 1–4, Laibach 1874–1876.</p>
				<p>Dinklage, Karl : Kurze Geschichte der Ferlacher Büchsenmacherei, in: Die Brücke.
					Kärntner Kulturzeitschrift 2 (1976), S. 161–175.</p>
				<p>Dolinar, France Martin: Das Jesuitenkolleg in Laibach und die Residenz Pleterje
					1597– 1704, Ljubljana 1976.</p>
				<p>Dolinar, France Martin: Zapisi skofa Janeza Tavcarja o stanju v ljubljanski
					skofiji, in: Acta Ecclesiastica Sloveniae 3 (1981), S. 47–80.</p>
				<p>Dolinar, France Martin siehe Katholische Reform und Gegenreformation in
					Innerösterreich.</p>
				<p>Dopsch, Heinz, Spatzenegger, Hans (Hg.): Geschichte Salzburgs II/1, Salzburg
					1988.</p>
				<p>Duhr, Bernhard S.J.: Geschichte der Jesuiten in den Ländern deutscher Zunge, 4
					Bände, Freiburg 1907–1913, München – Freiburg 1921–1928.</p>
				<p>Dumitriu-Snagov, Ion: Monumenta Romaniae Vaticana, Città del Vaticano 1996.</p>
				<p>Edelmayer, Friedrich: Söldner und Pensionäre. Das Netz von Philipp II. im
					Heiligen Römischen Reich, Wien – München 2002.</p>
				<p>Eubel, Conradus: Siehe Hierarchia Catholica.</p>
				<pb xml:id="P4_000XXXV"/>
				<p>Europäische Stammtafeln begründet von Wilhelm Karl Prinz zu Isenburg, fortgeführt
					von Frank Baron Freytag von Loringhoven, Neue Folge hg. von Detlev Schwennicke,
					16 Bän de, Marburg/L. – Berlin 1980–1995.</p>
				<p>Fasano Guarini, Elena: Aldobrandini (Passeri), Cinzio, in: DBI II, Roma 1960, S.
					102–104.</p>
				<p>Fasano Guarini, Elena: Aldobrandini Pietro, in: DBI II, Roma 1960, S.
					107–114.</p>
				<p>Feigl, Helmut: Der niederösterreichische Bauernaufstand 1596/97 (=
					Militärhistorische Schriftenreihe 22), Wien 31988.</p>
				<p>Fejer, Josephus: Defuncti primi saeculi Societatis Iesu 1540–1640, pars I:
					Assistentia Italiae, Germaniae cum Gallia usque ad 1607, Roma 1982.</p>
				<p>Feldkamp, M.F.: Studien und Texte zur Geschichte der Kölner Nuntiatur
					(1584–1794), 2 Bände (= Collectanea Archivi Vaticani 30–31), Città del Vaticano
					1993.</p>
				<p>Frankl, Karl-Heinz: Die katholische Konfessionalisierung in Kärnten bis 1628, in:
					Carinthia I 190 (2000), S. 227–238.</p>
				<p>Frankl, Karl-Heinz: Gefährdet und bewahrt. Das Frauenkloster in St. Georgen a. L.
					zur Zeit der Reformation und der katholischen Reform, in: Benediktinisches
					Mönchstum und St. Georgen am Längsee. Red. von Peter G. Tropper, Klagenfurt
					2003, S. 41– 58.</p>
				<p>Fräss-Ehrfeld, Claudia: Geschichte Kärntens, 2 Bände, Klagenfurt 1984, 1994.</p>
				<p>Freytag von Loringhoven: siehe Europäische Stammtafeln Gallia christiana … opera
					et studio D. Dionysii Sammarthani …, 16 Bände, Lutetiae Parisiorum
					1715–1865.</p>
				<p>Gatz, Erwin (Hg.): Die Bischöfe des Heiligen Römischen Reiches 1448 bis 1648. Ein
					biographisches Lexikon, Berlin 1996.</p>
				<p>Gauchat, Patritius: siehe Hierarchia Catholica IV.</p>
				<p>Giani, Arcangelo Maria, Annalium Sacri Ordinis Fratrum Servorum B. Mariae
					Virginis a suae institutionis exordio centuriae quatuor, auctore F. Archangelo
					Gianio Florentino, pars secunda 1433–1610, Florentiae 1622.</p>
				<p>Goetz, Helmut: Die Nuntiaturberichte des 16. Jahrhunderts als Komplementärquelle
					zur Geschichtsschreibung, in: QFIAB 53 (1973) S. 227–275.</p>
				<p>Grothaus, Maximilian, Der „Erbfeindt christlichen Nahmens“. Studien zum
					TürkenFeindbild in der Kultur der Habsburgermonarchie zwischen 16. und 18.
					Jahrhundert. 2 Bände, phil. Diss. Graz 1986.</p>
				<p>Grothaus, Maximilian, Vom Erbfeind zum Exoten. Kollektive Mentalitäten über die
					Türken in der Habsburger Monarchie der frühen Neuzeit, in: Inanc Feigl (Hg.),
					Auf den Spuren der Osmanen in der österreichischen Geschichte (= Wiener
					Osteuropa-Studien 14), Frankfurt/M. u.a. 2002, S. 99–114.</p>
				<p>Grünfelder (geb. Thalhammer), Annemarie: Studien zur Geschichte der Uskoken,
					phil. Diss. Innsbruck 1974.</p>
				<p>Gulik, Guglielmus van: siehe Hierarchia Catholica III.</p>
				<p>Hammer-Purgstall, Joseph von: Geschichte des Osmanischen Reiches, IV, Pest 1829,
					Photomechanischer Nachdruck Graz 1963.</p>
				<p>Hammer-Purgstall, Joseph von: Khlesl’s, des Cardinals, Directors des geheimen
					Cabinetes Kaisers Mathias, Leben. Mit der Sammlung von Khlesl’s Briefen,
					Staatsschreiben, <pb xml:id="P4_00XXXVI"/>Vorträgen … beinahe tausend bis auf
					einige wenige bisher ungedruckt. 4 Bände, Wien 1847–1851.</p>
				<p>Hansen, Joseph: Nuntiaturberichte aus Deutschland III/1: Der Kampf um Köln
					1576–1584, Berlin 1892.</p>
				<p>Härtel, Reinhard: Die Rosazzer Quellen und die Grafen von Görz, in: MIÖG 111
					(2003), S. 44–103.</p>
				<p>Hausenblasová, Jaroslava: Der Hof Kaiser Rudolfs II, Edition der
					Hofstaatsverzeichnisse (1576–1612) (= Fontes Historiae Artium IX), Prag
					2002.</p>
				<p>Hausmann, Friedrich: Ferdinand Graf zu Hardegg und der Verlust der Festung Raab,
					in: Walter Höflechner (Hg.), DOMUS AUSTRIAE. Eine Festgabe Hermann Wiesflecker
					zum 70. Geburtstag, Graz 1983, S. 184–209.</p>
				<p>Heimbucher, Max: Die Orden und Kongregationen der Katholischen Kirche, Paderborn
					1933.</p>
				<p>Heinisch, Reinhard: Die Zeit des Absolutismus, in: Geschichte Salzburgs hg. von
					Heinz Dopsch und Hans Spatzenegger, II/1, Salzburg 1988, S. 167–244.</p>
				<p>Hemmerle, Josef: Die Benediktinerklöster Bayerns (= Germania Benedictina II),
					Augsburg 1970.</p>
				<p>Heppner, Harald: Die Steiermark und die Militärgrenze in Kroatien, in: Pickl,
					Othmar (Hg.), 800 Jahre Steiermark und Österreich 1192–1992 (= Forschungen zur
					geschichtlichen Landeskunde der Steiermark 35), Graz 1992, S. 213–222.</p>
				<p>Hierarchia Catholica medii aevi III (1503–1592), inchoavit Guilelmus van Gulik,
					absolvit Conradus Eubel, Monasterii 1910, Patavii 1960.</p>
				<p>Hierarchia Catholica medii et recentioris aevi IV (1592–1667) per Patritium
					Gauchat, Monasterii 1935, Patavii 1960.</p>
				<p>Hirn, Joseph: Erzherzog Maximilian der Deutschmeister Regent von Tirol, 2 Bände,
					Innsbruck 1915, 1936, Nachdruck hg. von Heinz Noflatscher, Bozen 1981.</p>
				<p>Höfer, Rudolf: Bischof Martin Brenner als Gegenreformator und katholischer
					Reformer, in: Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich
					1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 21–40.</p>
				<p>Höfert, Almut, Den Feind beschreiben. «Türkengefahr» und europäisches Wissen über
					das Osmanische Reich 1450–1600 (= Campus Historische Studien 35), Frankfurt/M.
					u.a. 2003.</p>
				<p>Horvat, Carolus: Monumenta historiam Uscocchorum illustrantia, pars I (=
					Monumenta spectantia historiam Slavorum Meridionalium XXXII), Zagrabiae
					1910.</p>
				<p>Hrenov Simpozij v Rimu, red. Edo Škulj, Simpoziji v Rimu 15, Celje 1998.</p>
				<p>Huber, Alfons: Geschichte Österreichs IV, Gotha 1892.</p>
				<p>Hurter, Friedrich von: Geschichte Kaiser Ferdinands II. und seiner Eltern, 11
					Bände, Schaffhausen 1850–1864.</p>
				<p>Isenburg, Wilhelm Karl Prinz von: siehe Europäische Stammtafeln.</p>
				<p>Jačov, Marko: I Balcani tra Impero Ottomano e potenze europee (sec. XVI e XVII).
					Il ruolo della diplomazia pontificia, Cosenza 1997.</p>
				<p>Jaitner, Klaus: Die Hauptinstruktionen Clemens’ VIII. für die Nuntien und Legaten
					an den europäischen Fürstenhöfen 1592–1605, 2 Bände, Tübingen 1984.</p>
				<pb xml:id="P4_0XXXVII"/>
				<p>Jaitner, Klaus: Il nepotismo di papa Clemente VIII, in: Archivio Storico Italiano
					146 (1988), S. 57–93.</p>
				<p>Jaitner, Klaus: Der Hof Clemens’ VIII., in: QFIAB 84 (2004), S. 137–331.</p>
				<p>Jaksch, August von: Die Einführung des Johanniter Ritterordens in Kärnten, in:
					AfÖG 76 (1890), S. 349–404.</p>
				<p>Jarmiński, Lescus (ed.): Germanico Malaspina (1592–1598). Acta Nuntiaturae
					Polonae XV, 1, Cracoviae 2000.</p>
				<p>Jedin, Hubert: Katholische Reform und Gegenreformation, in: Handbuch der
					Kirchengeschichte hg. von Hubert Jedin, IV, Freiburg – Basel – Wien 1967, S.
					449–683.</p>
				<p>Jorga, Nicolae: Geschichte des Osmanischen Reiches III, Gotha 1910.</p>
				<p>Kaser, Karl: Freier Bauer und Soldat. Die Militarisierung der agrarischen
					Gesellschaft in der kroatisch-slawonischen Militärgrenze (1535–1881) (= Zur
					Kunde Südosteuropas II/ 15), Graz 1986.</p>
				<p>Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628/ Katoliška
					prenova in protireformacija v notranjeavstriskih de želah 1564–1628/ Riforma
					cattolica e controriforma nell’Austria interna 1564–1624, hg. von France Martin
					Dolinar, Maximilian Liebmann, Helmut Rumpler, Luigi Tavano, Graz – Wien – Köln
					1994.</p>
				<p>Kerschbaumer, Anton: Cardinal Klesel Minister-Präsident unter Kaiser Mathias,
					Wien 1865.</p>
				<p>Khevenhiller, Frantz Christoph: Annalium Ferdinandei dritter und vierdter Theil,
					Leipzig 1721.</p>
				<p>Khevenhüller, Hans, Geheimes Tagebuch 1548–1605, hg. von Georg
					Khevenhüller-Metsch und Günther Probszt-Ohstorff, Graz 1971.</p>
				<p>Kirchengeschichte der Steiermark, hg. von Karl Amon und Maximilian Liebmann, Graz
					1993.</p>
				<p>Kohlbach, Rochus: Die gotischen Kirchen von Graz, Graz 1950.</p>
				<p>Kohler, Alfred: Bayern als Vorbild für die innerösterreichische Gegenreformation,
					in: Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628, Graz –
					Wien – Köln 1994, S. 387–404.</p>
				<p>Koller, Alexander (Hg.): Kurie und Politik. Stand und Perspektiven der
					Nuntiaturberichtsforschung (= Bibliothek des Deutschen Historischen Instituts in
					Rom 87), Tübingen 1998.</p>
				<p>Koller, Fritz: Bayern-Salzburg-Berchtesgaden, in: Zeitschrift für bayerische
					Landesgeschichte 50 (1987), S. 767–821.</p>
				<p>Koller-Neumann, Irmtraud: Die Gegenreformation in Villach, Museum der Stadt
					Villach, 13. Jahrbuch, Villach 1976.</p>
				<p>Koller-Neumann, Irmtraud: Die Lehen des Bistums Bamberg in Kärnten, Klagenfurt
					1982.</p>
				<p>Krasenbrink, J.: Die Congregatio Germanica und die katholische Reform in
					Deutschland nach dem Tridentinum (= Reformationsgeschichtliche Studien und Texte
					105), Münster 1972.</p>
				<p>Kraus, Andreas: Secretarius und Sekretariat. Der Ursprung der Institution des
					Staatssekretariats und ihr Einfluss auf die Entwicklung moderner
					Regierungsformen in Europa, in: RQ 55 (1960), S. 43–84.</p>
				<pb xml:id="P4_XXXVIII"/>
				<p>Kretschmayr, Heinrich: Geschichte von Venedig III, Stuttgart 1934.</p>
				<p>Lang, Alois, Metnitz, Gustav Adolf von: Die Salzburger Lehen in Kärnten bis 1520,
					FRA II/ 79, Wien 1971.</p>
				<p>Lavrič, Ana (Hg.), Janez Gregor Dolničar, Zgodovina ljubljanske stolne cerkve,
					Ljubljana 2003.</p>
				<p>Leeb, Rudolf: Widerstand und leidender Ungehorsam gegen die katholische
					Konfessionalisierung in den österreichischen Ländern, in: Rudolf Leeb, Susanne
					C. Pils, Thomas Winkelbauer (Hg.), Staatsmacht und Seelenheil (=
					Veröffentlichungen des Instituts für österreichische Geschichtsforschung 47),
					Wien 2006, S. 183–203.</p>
				<p>Liebmann, Maximilian: siehe Kirchengeschichte der Steiermark.</p>
				<p>Liebmann, Maximilian: siehe Katholische Reform und Gegenreformation in
					Innerösterreich.</p>
				<p>Loserth, Johann: Eine Fälschung des Vicekanzlers Wolfgang Schranz. Kritische
					Untersuchung über die Entstehung der Brucker Pacification von 1578, in: MIÖG 18
					(1897), S. 341–361.</p>
				<p>Loserth, Johann: Reformation und Gegenreformation in den innerösterreichischen
					Ländern im 16. Jahrhundert, Stuttgart 1898.</p>
				<p>Loserth, Johann: Das Tagebuch des Geheimsekretärs Peter Casal über die
					italienische Reise Erzherzog Ferdinands II. vom 22. April bis 28. Juni 1598, in:
					Mitteilungen des historischen Vereines für Steiermark 48 (1900), S. 3–93.</p>
				<p>Loserth, Johann: Akten und Korrespondenzen zur Geschichte der Gegenreformation in
					Innerösterreich (= FRA II, 58), Wien 1906.</p>
				<p>Loserth, Johann : Die steirische Religionspazifikation und die Fälschung des
					Vizekanzlers Dr. Wolfgang Schranz, in: Jahrbuch der Gesellschaft für Geschichte
					des Protestantismus in Österreich 48 (1927), S. 1–57.</p>
				<p>Loserth, Johann: Innerösterreich und die militärischen Maßnahmen gegen die Türken
					im 16. Jahrhundert. Studien zur Geschichte der Landesdefension und der
					Reichshilfe (= Forschungen zur Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte der
					Steiermark XI/1), Graz 1934.</p>
				<p>Louant, Armand (Hg.): Correspondance d’Ottavio Mirto Frangipani, Premier Nonce de
					Flandre (1596–1598), II: 1597–1598 (= Analecta vaticano-belgica, 2me série,
					Nonciature de Fiandre II), Rome 1932.</p>
				<p>Lukács, Ladislaus S.I. (ed.): Catalogi personarum et officiorum provinciae
					Austriae Societatis Iesu I (1551–1600) (= Monumenta Historica Societatis Iesu
					117), Rom 1978.</p>
				<p>Lukács, Ladislaus S.I. (ed.): Monumenta Antiquae Hungariae IV (1593–1600) (=
					Monumenta Historica Societatis Iesu 131), Romae 1987.</p>
				<p>Lukács, Ladislaus S.I. (ed.): Catalogus Generalis seu Nomenclator biographicus
					personarum provinciae Austriae Societatis Iesu (1551–1773), I–III, Romae
					1987–1988.</p>
				<p>Lukács, Ladislaus S.I. (ed.): Collectanea de Ratione studiorum Societatis Jesu
					1582–1587; Collectanea de Ratione studiorum Societatis Jesu 1588–1616 (=
					Monumenta paedagogica Societatis Jesu VI–VII, Monumenta Historica Societatis
					Iesu 140–141), Romae 1992.</p>
				<p>Luttenberger, Albrecht P.: Innerösterreich und das Reich im Zeitalter der
					Gegenreformation. In: Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich
					1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 357–371.</p>
				<pb xml:id="P4_00XXXIX"/>
				<p>Lutz, Heinrich: Nuntiaturberichte aus Deutschland, Vergangenheit und Zukunft
					einer „klassischen“ Editionsreihe, in: QFIAB 45 (1965), S. 274–324.</p>
				<p>Mairold, Maria: Stipendiaten an der Grazer Universität im 16. Jahrhundert, in:
					Historisches Jahrbuch der Stadt Graz 20 (1989), S. 9–34.</p>
				<p>Malli, Rüdiger: Der „Miles Germanicus“ und „Grenzer“ im Spannungsfeld zwischen
					Innerösterreich und Kroatien-Slavonien. In: Domus Austriae, Festgabe Hermann
					Wiesflecker, Graz 1983, S. 273–279.</p>
				<p>Marani, Alberto: Le guerre di Croazia e d’Ungheria (1592–1595), Relazione del
					Gentiluomo Bresciano Ruggero Fabbarino, in: Commentari dell’Ateneo di Brescia a.
					a. 165 (1966), S. 221–260.</p>
				<p>Mathaus-Voltolini, L. F.: Die Beteiligung des Papstes Clemens VIII. an der
					Bekämpfung der Türken in den Jahren 1592–1595, in: RQ 15 (1901), S. 303–326,
					410–423.</p>
				<p>Mayer, Johann Georg: Das Konzil von Trient und die Gegenreformation in der
					Schweiz, 2 Bände, Stans 1901, 1903.</p>
				<p>Mayer, Johann Georg: Geschichte des Bistums Chur II, Stans 1914.</p>
				<p>Mecenseffy, Grete: Geschichte des Protestantismus in Österreich, Graz 1956.</p>
				<p>Meir, Alice: Die Gegenreformation im Bistum Gurk, in: Katholische Reform und
					Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S.
					317–329.</p>
				<p>Metnitz, Gustav Adolf von: siehe Lang.</p>
				<p>Meyer, Therese: Geschichte Spittals, in: Chronik 800 Jahre Spittal 1191–1991,
					Spittal 1991, S. 7–154.</p>
				<p>Mezler-Andelberg, Helmut J.: Graz: Mitterndorfer Pfarrunruhen zu Ende des 16.
					Jahrhunderts, in: Veröffentlichungen des Steiermärkischen Landesarchivs 2, Graz
					1981, S. 217–225.</p>
				<p>Minucci, Minuccio: Historia degli Uscochi … sino all’anno MDCII e continuata dal
					P. M. Paolo (Pietro) Sarpi sino all’anno MDCXVI, Venedig 1676.</p>
				<p>Morelli di Schönfeld, Carlo: Istoria della contea di Gorizia, 4 Bände, Görz 1856;
					anastatischer Nachdruck und 5. Band von Silvano Cavazza, Paolo Iancis, Donatella
					Porcedda, Mariano del Friuli 2003.</p>
				<p>Mosconi, Natale: La nunziatura di Praga di Cesare Speciano (1592–1598) nelle
					carte inedite vaticane e ambrosiane, 5 Bände, Brescia 1966/67.</p>
				<p>Mrkonjić, Tomislav, Nanni, Luigi: Epistolae ad Principes III (1585–1605) (=
					Collectanea Archivi Vaticani 41), Città del Vaticano 1997.</p>
				<p>Nanni, Luigi: siehe Mrkonjić.</p>
				<p>Neumann, Wilhelm: Die Reformation in Villach, 900 Jahre Villach, Villach 1960, S.
					411– 447.</p>
				<p>Niederkorn, Jan Paul: Die europäischen Mächte und der „Lange Türkenkrieg“ Kaiser
					Rudolfs II (1593–1606), AfÖG 135 (1993).</p>
				<p>Niederstätter, Alois: Das Jahrhundert der Mitte. An der Wende vom Mittelalter zur
					Neuzeit. (Österreichische Geschichte 1400–1522), Wien 1996.</p>
				<p>Noflatscher, Heinz, Springer, Elisabeth: Studien und Quellen zu den Beziehungen
					zwischen Rudolf II und den bosnischen Christen, in: Mitteilungen des
					Österreichischen Staatsarchivs 36 (1983), S. 31–82.</p>
				<pb xml:id="P4_00000XL"/>
				<p>Noflatscher, Heinz: Glaube, Reich und Dynastie. Maximilian der Deutschmeister
					(1558– 1618) (= Quellen und Studien zur Geschichte des Deutschen Ordens 11),
					Marburg/L. 1987.</p>
				<p>Noflatscher, Heinz: siehe Hirn.</p>
				<p>Norton, Claire: „The Lutheran is the Turks’ luck”. Imagining religious identity,
					alliance and conflict on the Habsburg-Ottoman marches in an account of the
					sieges of Kanije 1600–1601, in: Das Osmanische Reich und die
					Habsburgermonarchie. Akten des internationalen Kongresses zum 150-jährigen
					Bestehen des Instituts für Österreichische Geschichtsforschung Wien, 22.–25.
					September 2004, hg. v. Marlene Kurz, Martin Scheutz, Karl Vocelka und Thomas
					Winkelbauer (= MIÖG Ergänzungsband 48), Wien-München 2005, S. 67–82.</p>
				<p>Nuntiaturberichte siehe: Goetz, Hansen, Louant, Lutz, Mosconi, Rainer, Roberg,
					Schellhass, Schweizer, Veress, Weiss, Welykyi.</p>
				<p>Obersteiner, Jakob: Aus dem Tagebuch des Gurker Weihbischofs und Dompropstes Karl
					von Griming III. in: Carinthia I 142 (1952), S. 337–345.</p>
				<p>Obersteiner, Jakob: Beiträge zur Gurker Bistumsgeschichte aus der Zeit der
					Reformation und Gegenreformation, in: Carinthia I 146 (1956), S. 189–228.</p>
				<p>Obersteiner, Jakob: Die Bischöfe von Gurk (1072–1822), Klagenfurt 1969.</p>
				<p>Ogris, Alfred: Zur politischen und kulturellen Bedeutung der Kärntner Landstände
					während der Gegenreformation, in: Katholische Reform und Gegenreformation in
					Innerösterreich 1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 431–439.</p>
				<p>Das Osmanische Reich und die Habsburgermonarchie. Akten des internationalen
					Kongresses zum 150-jährigen Bestehen des Instituts für Österreichische
					Geschichtsforschung Wien, 22.–25. September 2004, hg. v. Marlene Kurz, Martin
					Scheutz, Karl Vocelka und Thomas Winkelbauer, MIÖG Ergänzungsband 48, Wien –
					München 2005.</p>
				<p>Paarhammer, Hans: Wolf Dietrichs Zerwürfnis mit Sebastian Cattaneo, in:
					Fürsterzbischof Wolf Dietrich von Raitenau, Gründer des barocken Salzburg.
					Katalog der Salzburger Landesausstellung 1987, Salzburg 1987, S. 119–122.</p>
				<p>Padoani, Nicoletta: I problemi della restaurazione cattolica in Carinzia
					attraverso le lettere dell’arcidiacono Andrea Tandler al patriarcato aquileiese.
					Tesi di laurea, Università di Trieste, Facoltà di Lettere, anno accademico
					1969–70, relatore Giovanni Miccoli.</p>
				<p>Padoani, Nicoletta: Controriforma cattolica in Carinzia nell’epistolario
					dell’arcidiacono di Villaco Andreas Tandler, in: Katholische Reform und
					Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S.
					211–218.</p>
				<p>Pagitz-Roscher, Magda: Das Augustiner Chorherrenstift in Sankt Andrä im
					Lavantttal, in: Carinthia I 157 (1967), S. 296–319.</p>
				<p>Pagitz-Roscher, Magda: Das Kloster der Cisterzienserinnen im Sack zu Friesach,
					in: Carinthia I 160 (1970), S. 719–795.</p>
				<p>Pálffy, Géza: Die Türkenabwehr in Ungarn im 16. und 17. Jahrhundert – ein
					Forschungsdesiderat, in: Anzeiger der phil.-hist. Klasse der Österreichischen
					Akademie der Wissenschaften 137 (2002), S. 99–131.</p>
				<p>Paruta, Paolo: La legazione di Roma (1592–1595), 3 Bände (= Monumenti Storici
					pubblicati dalla R. Dep. Veneta di Storia Patria, serie quarta, miscellanea vol.
					7–9), Venezia 1887.</p>
				<pb xml:id="P4_0000XLI"/>
				<p>Paschini, Pio: Storia del Friuli, 2 Bände, Udine 21953–1954.</p>
				<p>Pastor, Ludwig v.: Geschichte der Päpste seit dem Ausgang des Mittelalters, 16
					Bände, Neuauflage, Freiburg – Rom 1955–1961.</p>
				<p>Pazderova, Alena: La Boemia multiconfessionale e la nunziatura di Cesare Speciano
					a Praga, in: Kaiserhof-Papsthof (16.–18. Jahrhundert), hg. Richard Bösel, Grete
					Klingenstein, Alexander Koller (= Publikationen des Historischen Instituts beim
					Österreichischen Kulturforum in Rom, Abhandlungen 12), Wien 2006, S. 25–32.</p>
				<p>Peinlich, Richard: Geschichte des Gymnasiums in Graz. Programm des k.k.
					akademischen Gymnasiums in Grätz, Graz 1864, 1866, 1869–1874.</p>
				<p>Pfister, Rudolf: Kirchengeschichte der Schweiz, 2. Band, Zürich 1974.</p>
				<p>Pickl, Othmar: Reformation und Gegenreformation im Bereich des Klosters Neuberg
					(1551 bis 1600), in: Zeitschrift des Historischen Vereins für Steiermark 55
					(1955) S. 75–103.</p>
				<p>Pils, Susanne C. siehe Leeb.</p>
				<p>Pirchegger, Hans: Erläuterungen zum historischen Atlas der Alpenländer I/4, Wien
					1929.</p>
				<p>Pirchegger, Hans: Geschichte der Steiermark 1282–1740, Graz – Wien – Leipzig
					1931.</p>
				<p>Popelka, Fritz: Geschichte der Stadt Graz, 2 Bände, unveränderter Nachdruck der
					2. Auflage, Graz – Wien – Köln, 1984.</p>
				<p>Porcedda, Donatella: Nobiltà e stati provinciali Goriziani nell’età della
					controriforma, in: Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich
					1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 441–448.</p>
				<p>Pörtner, Regina: The Counter-Reformation in Central Europe: Styria 1580–1630.
					Oxford 2001.</p>
				<p>Press, Volker: Die badischen Markgrafen im Reich der frühen Neuzeit, Zeitschrift
					für die Geschichte des Oberrheins NF 103 (1994), S. 19–57.</p>
				<p>Probszt-Ohstorff, Günther: Die Porcia. Aufstieg und Wirken eines Fürstenhauses (=
					Aus Forschung und Kunst 14), Klagenfurt 1971.</p>
				<p>Probszt-Ohstorff, Günther: siehe Khevenhüller.</p>
				<p>Prodi, Paolo: Il cardinale Gabriele Paleotti (1522–1597), 2 Bände, Roma 1967.</p>
				<p>Pühringer, Andrea: „Christen contra Heiden”? Die Darstellung von Gewalt in den
					Türkenkriegen, in: Das Osmanische Reich und die Habsburgermonarchie. Akten des
					internationalen Kongresses zum 150-jährigen Bestehen des Instituts für
					Österreichische Geschichtsforschung Wien, 22.–25. September 2004, hg. v. Marlene
					Kurz, Martin Scheutz, Karl Vocelka und Thomas Winkelbauer (= MIÖG Ergänzungsband
					48), Wien – München 2005, S. 97–120.</p>
				<p>Raab, Heribert: Die oberdeutschen Hochstifte zwischen Habsburg und Wittelsbach in
					der frühen Neuzeit, in: Blätter für deutsche Landesgeschichte 109 (1973) S.
					69–101.</p>
				<p>Rainer, Johann: Versuche zur Errichtung neuer Bistümer in Innerösterreich unter
					Erzherzog Karl II. und Ferdinand II., in: MIÖG 68 (1960), S. 457–469.</p>
				<p>Rainer, Johann: Der Prozess gegen Kardinal Klesl, in: Römische Historische
					Mitteilungen 5 (1962), S. 35–163.</p>
				<p>Rainer, Johann: Nuntiaturberichte aus Deutschland II/8 (Nuntius G. Delfino und G.
					F. Commendone 1571–1572), Graz – Köln 1967.</p>
				<pb xml:id="P4_000XLII"/>
				<p>Rainer, Johann: Zur Geschichte des Deutschordenspriorates SS.ma Trinità in
					Venedig vornehmlich im 16. Jahrhundert, in: Quellen und Studien zur Geschichte
					des Deutschen Ordens 1 (1967), S. 357–370.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Legation des innerösterreichischen Statthalters Christoph
					Andreas Spaur nach Rom 1581, in: Carinthia I, 161 (1971), S. 309–317.</p>
				<p>Rainer, Johann (Hg.): Nuntiaturberichte. Sonderreihe: Grazer Nuntiatur, 1. Band:
					Nuntiatur des Germanico Malaspina, Sendung des Antonio Possevino 1580–1582, 2.
					Band unter Mitwirkung von Sabine Weiß: Nuntiatur des Germanico Malaspina und des
					Giovanni Andrea Caligari 1582–1587, 3. Band unter Mitwirkung von Heinz
					Noflatscher: Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans Kobenzel
					1592–1595 (= Publikationen des Historischen Instituts beim Österreichischen
					Kulturinstitut in Rom, II. Abteilung: Quellen, II. Reihe: Nuntiaturberichte
					1–3), Wien 1973, 1981 und 2001.</p>
				<p>Rainer, Johann: Informativprozesse über österreichische Konsistorialklöster, in:
					Karl Amon (Hg.), Ecclesia perigrinans. Josef Lenzenweger zum 70. Geburtstag
					(Wien 1986), S. 341–348.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Anfänge der Universität Graz, in: Grazer Universitätsreden 48
					(1993), S. 31–50.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Reise des Kardinallegaten Caetani durch Steiermark und
					Kärnten im Jahr 1597, in: Neues aus Alt-Villach. 30. Jahrbuch des Stadtmuseums
					(1993), S. 101–133.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Entwicklung der Diözesaneinteilung in Innerösterreich, in:
					Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich 1564–1628, Graz –
					Wien – Köln 1994, S. 267–278.</p>
				<p>Rainer, Johann: Päpstliche Sondergesandte in Innerösterreich. Zu den Legationen
					von Possevino (1581), Aldobrandini (1588/89) und Caetani (1596/97), in:
					Innsbrucker Historische Studien 14/15 (1994), S. 51–65.</p>
				<p>Rainer, Johann: Du glückliches Österreich heirate. Die Hochzeit der
					innerösterreichischen Prinzessin Margarethe mit König Philipp III. von Spanien
					1598/99 (=Veröffentlichungen der Historischen Landeskommission für Steiermark,
					Arbeiten zur Quellenkunde 38), Graz 1998.</p>
				<p>Rainer, Johann: Die Heirat der Infantin Isabella mit Erzherzog Albrecht 1598/99,
					in: Brennpunkt Mitteleuropa. Festschrift für Helmut Rumpler zum 65. Geburtstag,
					Klagenfurt 2000, S. 173–184.</p>
				<p>Rainer, Johann: Innerösterreich betreffende Quellen aus den Inquisitionsarchiven
					in Rom und Udine (= Quellen zur geschichtlichen Landeskunde der Steiermark 19,
					hg. von der Historischen Landeskommission für Steiermark), Graz 2004.</p>
				<p>Rainer, Johann: Kardinal Ludovico Madruzzo und die Römische Inquisition, in:
					Klaus Brandstätter, Julia Hörmann (Hg.), Tirol – Österreich – Italien.
					Festschrift für Josef Riedmann zum 65. Geburtstag (Schlernschriften 330),
					Innsbruck 2005, S. 549– 569.</p>
				<p>Rainer, Johann: Waffen aus Österreich für Papst Clemens VIII. (1592–1605), in:
					Carinthia I, 198 (2008), S. 171–182.</p>
				<p>Randa, Alexander: Pro Republica Cristiana. Die Walachei im „langen“ Türkenkrieg
					der katholischen Universalmächte (1593–1606) (= Societas Acad. Dacoromana, Acta
					Historica 3), München 1964.</p>
				<pb xml:id="P4_00XLIII"/>
				<p>Rauch, Andreas: Die Tätigkeit des Grazer Nuntius Portia in den Jahren
					1595/96–1600, theol. Diss. Graz 1956.</p>
				<p>Redlich, Oswald: Weltmacht des Barock. Österreich in der Zeit Kaiser Leopolds I.,
					Wien 1961.</p>
				<p>Reingrabner, Gustav: Protestanten in Österreich, Geschichte und Dokumentation,
					Wien – Köln – Graz 1981.</p>
				<p>Reinhard, Wolfgang: Freunde und Kreaturen. „Verflechtung“ als Konzept zur
					Erforschung historischer Führungsgruppen. Römische Oligarchie um 1600, Augsburg
					1979.</p>
				<p>Reinhard, Wolfgang: Nepotismus. Der Funktionswandel einer papstgeschichtlichen
					Konstante, in: ZfKG 86 (1975), S. 145–185.</p>
				<p>Reinhardt, Rudolf: Kontinuität und Diskontinuität. Zum Problem der Koadjutorie
					mit dem Recht der Nachfolge in der neuzeitlichen Germania Sacra, in: Reich –
					Kirche – Politik. Ausgewählte Beiträge zur Geschichte der Germania Sacra in der
					frühen Neuzeit, hg. von Hubert Wolf (Festgabe Reinhardt zum 70. Geburtstag),
					Ostfildern 1998, S. 119–151.</p>
				<p>Reinhardt, Volker: Überleben in der frühneuzeitlichen Stadt. Annona und
					Getreideversorgung in Rom 1563–1797 (= Bibliothek des Deutschen Historischen
					Instituts in Rom 72), Tübingen 1991.</p>
				<p>Reissenberger, Karl: Prinzessin Maria Christierna (1574–1621), in: Mitteilungen
					des Historischen Vereins für Steiermark 30 (1882), S. 27–72.</p>
				<p>Repgen, Konrad: Papst, Kaiser und Reich 1521–1644 (= Bibliothek des Deutschen
					Historischen Instituts in Rom 24), Tübingen 1962.</p>
				<p>Roberg, Burkhard: Nuntiaturberichte aus Deutschland, Die Kölner Nuntiatur.
					Nuntius Ottavio Mirto Frangipani 1590–1596, 3 Bände, München – Paderborn – Wien
					– Zürich 1969–1983.</p>
				<p>Roberg, Burkhard: Türkenkrieg und Kirchenpolitik. Die Sendung Kardinal Madruzzos
					an den Kaiserhof 1593 und zum Reichstag 1594, in: QFIAB 65 (1985), S. 192–305,
					66 (1986), S. 192–268.</p>
				<p>Roth, Elke: Erzherzogin Anna von Innerösterreich, Königin von Polen und Schweden.
					Leben und Stellung in der habsburgischen Politik ihrer Zeit (1573–1598). Phil.
					Diss. Graz 1967.</p>
				<p>Rothenberg, Günther E.: Die österreichische Militärgrenze in Kroatien 1522 bis
					1881, Wien-München 1970.</p>
				<p>Rumpler, Helmut siehe Katholische Reform und Gegenreformation in
					Innerösterreich.</p>
				<p>Rupel, Mirko: Primus Truber, Leben und Werk des slowenischen Reformators.
					Deutsche Übersetzung und Bearbeitung von Balduin Saria, München 1965.</p>
				<p>Sakrausky, Oskar: Agoritschach, Geschichte einer protestantischen Gemeinde im
					gemischtsprachigen Südkärnten (= Kärntner Museumsschriften 21), Klagenfurt
					1960.</p>
				<p>Sakrausky, Oskar: Theologische Strömungen in der reformatorischen Literatur der
					Slowenen und Kroaten, in: Geschichte, Kultur und Geisteswelt der Slowenen 1
					(1968), S. 135–151.</p>
				<p>Salimbeni, Fulvio: La riforma tridentina nella diocesi di Trieste, in: Ricerche
					di Storia Sociale e Religiosa, n.s. 14 (1978), S. 323–332.</p>
				<pb xml:id="P4_000XLIV"/>
				<p>Saria, Balduin siehe Rupel.</p>
				<p>Sarpi, Paolo: siehe Minucci.</p>
				<p>Schellhass, Karl: Der Dominikaner Felician Ninguarda und die Gegenreformation in
					Süddeutschland und Österreich 1560–1583, 2 Bände (= Bibliothek des Deutschen
					Historischen Instituts in Rom 17 und 18), Regensburg 1930 und 1939, Nachdruck
					1971.</p>
				<p>Schellhass, Karl: Nuntiaturberichte aus Deutschland III/3, III/4: Die süddeutsche
					Nuntiatur des Grafen Bartholomäus von Portia, Berlin 1896 und 1903, Neudruck
					1972.</p>
				<p>Schellhass, Karl: Zum richtigen Verständnis der Brucker Religionspacifikation vom
					9. Februar 1578, in: QFIAB 17 (1914/24), S. 266–277.</p>
				<p>Scheutz, Martin: Kammergut und/oder eigener Stand? Landesfürstliche Städte/Märkte
					und der „Zugriff“ der Gegenreformation, in: Rudolf Leeb, Susanne C. Pils, Thomas
					Winkelbauer (Hg.), Staatsmacht und Seelenheil (= Veröffentlichungen des
					Instituts für österreichische Geschichtsforschung 47), Wien 2006, S.
					311–339.</p>
				<p>Schmidt, W. A.: Die Gegenreformation in Görz-Gradiska, in: Jahrbuch der
					Gesellschaft für Geschichte des Protestantismus in Österreich 29 (1908), S.
					86–133.</p>
				<p>Schöffmann, Peter: Das Bistum Gurk im konfessionellen Zeitalter, Synoden,
					Visitationen und kirchliche Erneuerung 1521–1648, Klagenfurt 1989.</p>
				<p>Schulze, Winfried: Landesdefension und Staatsbildung, Studien zum Kriegswesen des
					innerösterreichischen Territorialstaates (1564–1619) (= Veröffentlichungen der
					Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 60), Wien – Köln – Graz 1973.</p>
				<p>Schulze, Winfried: Reich und Türkengefahr im späten 16. Jahrhundert. Studien zu
					den politischen u. gesellschaftlichen Auswirkungen einer äußeren Bedrohung,
					München 1978.</p>
				<p>Schüller-Piroli, Susanne: Die Borgia-Dynastie. Legende und Geschichte, Wien
					1982.</p>
				<p>Schuster, Leopold: Fürstbischof Martin Brenner. Ein Charakterbild aus der
					steirischen Reformations-Geschichte, Graz – Leipzig 1898.</p>
				<p>Schweizer, Josef: Nuntiaturberichte aus Deutschland hg. von der
					Görresgesellschaft, 2. Abt.: Die Nuntiatur am Kaiserhofe, 3. Band: Die Nuntien
					in Prag Alfonso Visconte 1589–1591, Camillo Caetano 1591–1592 (= Quellen und
					Forschungen aus dem Gebiet der Geschichte 18), Paderborn 1919.</p>
				<p>Schwennicke, Detlev siehe Europäische Stammtafeln.</p>
				<p>Sittig, Wolfgang: Landstände und Landesfürstentum, für den Druck eingerichtet von
					Franz Otto Roth (= Veröffentlichungen des Steiermärkischen Landesarchives 13),
					Graz 1982.</p>
				<p>Škulj Edo siehe Hrenov Simpozij v Rimu</p>
				<p>Spatzenegger siehe Dopsch.</p>
				<p>Speronius de Alvarottis, Arnaldus: Adriensium episcoporum series
					historico-cronologica, monumentis illustrata, Patavii 1788.</p>
				<p>Staatsmacht und Seelenheil siehe Leeb.</p>
				<p>Starzer, Albert: Die Übergabe des Chorherrenstiftes Eberndorf an die Jesuiten,
					in: Festschrift Th. von Sickel. MIÖG Ergänzungsband 6 (1901), S. 624–633.</p>
				<p>Štefanec, Nataša: Demographic Changes and Everyday Life on the Habsburg-Ottoman
					Border in Slavonija (ca. 1550–1650), in: Das Osmanische Reich und die
					Habsburgermonarchie. Akten des internationalen Kongresses zum 150-jährigen
					Bestehen des <pb xml:id="P4_0000XLV"/>Instituts für Österreichische
					Geschichtsforschung Wien, 22.–25. September 2004, hg. v. Marlene Kurz, Martin
					Scheutz, Karl Vocelka und Thomas Winkelbauer (= MIÖG Ergänzungsband 48), Wien –
					München 2005, S. 551–578.</p>
				<p>Steinhauf, Bernhard: Giovanni Ludovico Madruzzo (1532–1600) (=
					Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 132), Münster 1993.</p>
				<p>Steinhuber, Andreas: Geschichte des Kollegium Germanikum Hungarikum in Rom, 2
					Bände, Freiburg im Breisgau 21906.</p>
				<p>Stieve, Felix: Die Politik Bayerns 1591–1607 (= Briefe und Acten zur Geschichte
					des dreißigjährigen Krieges, Band 4 und 5), München 1878, 1883.</p>
				<p>Stieve, Felix: Wittelsbacher Briefe aus den Jahren 1590 bis 1610, I. Abteilung.
					Abhandlungen der Hist. Classe der Kgl. bayerischen Akademie der Wissenschaften
					17 (1886), S. 385–497; II. und III. Abteilung ebd. 18 (1887–1889), S. 113–216
					und S. 441–560; IV. Abteilung ebd. 19 (1889), S. 117–258; V. und VI. Abteilung
					ebd. 20 (1892), S. 57–186 und S. 363–514.</p>
				<p>Strnad, Alfred A.: Markus Sittich von Hohenems und Andreas von Österreich, in:
					Die Bischöfe von Konstanz, Band 1, Geschichte, Friedrichshafen 1988, S. 376–403,
					458–460.</p>
				<p>Szilas, László S.J.: Der Jesuit Alfonso Carrillo in Siebenbürgen 1591–1599 (=
					Biblioteca Instituti Historici Societatis Iesu XXVI), Roma 1966.</p>
				<p>Tavano, Luigi: La riforma cattolica nel Goriziano attraverso i nuovi ordini
					religiosi, in: Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich
					1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 155–169.</p>
				<p>Tavano, Luigi siehe Katholische Reform und Gegenreformation in
					Innerösterreich.</p>
				<p>Tavano, Luigi: La diocesi di Gorizia 1754–1947, Mariano del Friuli 2004.</p>
				<p>Thalhammer siehe Grünfelder.</p>
				<p>Thiel, Viktor: Die innerösterreichische Zentralverwaltung 1564–1749, Teil 1: Die
					Hof- und Zentralbehörden Innerösterreichs 1564–1625, AfÖG 105, Wien 1916.</p>
				<p>Tomić, Jovan N.: Grad Klis u 1596 godini, Beograd 1908.</p>
				<p>Tóth, István György: Litterae Missionariorum de Hungaria et Transilvania
					(1572–1717), 2 Bände (= Bibliotheca Academiae Hungariae-Roma Fontes I, 4), Roma
					– Budapest 2002–2004.</p>
				<p>Trebbi, Giuseppe: Francesco Barbaro Patrizio Veneto e Patriarca di Aquileia (=
					Storia della Società Friulana, Sezione studi e testi 2), Udine 1984.</p>
				<p>Tropper, Christine: Kärntner Frauenklöster zur Zeit der Reformation und
					Gegenreformation, in: Katholische Reform und Gegenreformation 1564–1628, Graz –
					Wien – Köln 1994, S. 219–232.</p>
				<p>Tropper, Peter G.: Die Erneuerung des Pfarrklerus in Salzburgisch-Kärnten zur
					Zeit der Gegenreformation, in: Katholische Reform und Gegenreformation
					1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 331–344.</p>
				<p>Tropper, Peter G.: Vom Missionsgebiet zum Landesbistum. Organisation und
					Administration der katholischen Kirche in Kärnten von Chorbischof Modestus bis
					zu Bischof Köstner, Klagenfurt 1996.</p>
				<p>Turba, Gustav: Beiträge zur Geschichte der Habsburger. Aus den letzten Jahren des
					spanischen Königs Philipp II., in: AfÖG 86 (1898), S. 309–453.</p>
				<pb xml:id="P4_000XLVI"/>
				<p>Uhlirz, Karl: Ein Bruchstück des Diariums der Grazer Jesuiten 1574–1589, 1596,
					1597, in: Beiträge zur Erforschung der steirischen Geschichte 36, Graz 1908, S.
					51–67.</p>
				<p>Vaniček, Franz: Specialgeschichte der Militärgrenze aus Originalquellen und
					Quellenwerken geschöpft, Wien 1875.</p>
				<p>Veress, Endre: Epistolae et acta P. Alphonsi Carrilli S. I., 2 Bände (= Monumenta
					Hungariae Historica 1. Diplomataria 32, 41), Budapest 1906, 1943.</p>
				<p>Veress, Endre: Relationes nuntiorum apostolicorum in Transsylvaniam missorum a
					Clemente VIII (= Monumenta Vaticana historiam regni Hungariae illustrantia II,
					3) Budapest 1909.</p>
				<p>Vigno delli Rubrichi, Renato: Il „Fondo Aldobrandini“ dell’archivio Doria Landi
					Pamphilj, in: Archivio della Società Romana di Storia Patria, serie III 23 (anno
					XCII, 1969), S. 15–38.</p>
				<p>Vigno delli Rubrichi, Renato: Il fondo detto „l’Archiviolo“ dell’ archivio Doria
					Landi Pamphilj. Miscellanea della Società Romana di Storia Patria XXII, Roma
					1972.</p>
				<p>Vocelka, Karl: Die politische Propaganda Kaiser Rudolfs II. (1576–1612) (=
					Veröffentlichungen der Kommission für die Geschichte Österreichs 9), Wien
					1981.</p>
				<p>Vocelka, Karl: Habsburgische Hochzeiten 1550–1600. Kulturgeschichtliche Studien
					zum manieristischen Repräsentationsfest (= Veröffentlichungen der Kommission für
					neuere Geschichte Österreichs 65), Wien 1976.</p>
				<p>Vocelka, Karl: Rudolf II. und seine Zeit, Wien – Köln – Graz 1985.</p>
				<p>Wadl, Wilhelm: Kirchliche Institutionen in Friesach zwischen Reformation und
					Gegenreformation, in: Katholische Reform und Gegenreformation 1564–1628, Graz –
					Wien – Köln 1994, S. 345–354.</p>
				<p>Wadl, Wilhelm: Reformation und Gegenreformation in der Propstei Kraig und die
					Toleranzgemeinde Eggen am Kraigerberg, in: Carinthia I 172 (1982), S.
					99–128.</p>
				<p>Webernig, Evelyn: Der „Dreizehnjährige Türkenkrieg“ (1593–1606) und seine
					Auswirkungen auf Kärnten, in: Katholische Reform und Gegenreformation 1564–1628,
					Graz – Wien – Köln 1994, S. 449–458.</p>
				<p>Wehner, Johanna: Maria von Bayern, Erzherzogin von Österreich; Ihr Leben bis zum
					Tode ihres Gemahls (1590), phil. Diss. Graz 1965.</p>
				<p>Weiß, Sabine: Claudia de’ Medici, Eine italienische Prinzessin als Landesfürstin
					von Tirol (1604–1648), Wien-Innsbruck 2004.</p>
				<p>Weiß, Sabine: Erzherzog Leopold V. – Ritter des Ordens vom Goldenen Vlies.
					Biographische Notizen zu Karriere und Lebenswelt eines frühbarocken Tiroler
					Landesfürsten, in: Tiroler Heimat 66 (2002), S. 29–80.</p>
				<p>Weiß, Sabine: siehe Rainer, Nuntiaturberichte.</p>
				<p>Welykyi, A.G.: Litterae nuntiorum apostolicorum historiam Ucrainae illustrantes
					1600– 1900 (= Documenta Romana Ecclesiae catholicae in terris Ucrainae et
					Bielarusjae. Epistolae metropolitarum, archiepiscoporum et episcoporum I–II),
					Romae 1959.</p>
				<p>Winkelbauer, Thomas: Ständefreiheit und Fürstenmacht. Länder und Untertanen des
					Hauses Habsburg im konfessionellen Zeitalter (Österreichische Geschichte
					1522–1699). 2 Bände, Wien 2003.</p>
				<p>Winkelbauer, Thomas siehe Leeb.</p>
				<pb xml:id="P4_00XLVII"/>
				<p>Winkelmann, Erich: Zur Geschichte des Luthertums im untersteirischen Mur- und
					Draugebiet. Die Zwischenregierung nach dem Tode Karls II., in: Jahrbuch der
					Gesellschaft für die Geschichte des Protestantismus in Österreich 56 (1935), S.
					88–199.</p>
				<p>Winterfeld, Adolf von: Geschichte des ritterlichen Ordens St. Johannis vom Spital
					zu Jerusalem, Berlin 1859.</p>
				<p>Zahn, Joseph: Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz 1568–1619, in:
					Steiermärkische Geschichtsblätter 1 (1880), S. 69–97.</p>
				<p>Zak, Alfons: Österreichisches Klosterbuch, Wien – Leipzig 1911.</p>
				<p>Zavatto, Pietro: La Controriforma a Trieste, in: Katholische Reform und
					Gegenreformation 1564–1628, Graz – Wien – Köln 1994, S. 171–190.</p>
				<p>Zeeden, Walter: Das Zeitalter der Gegenreformation von 1555 bis 1648, München
					21979.</p>
				<p>Ziegler, Walter: Der Kampf mit der Reformation im Land des Kaisers, in: RQ 84
					(1989), S. 210–234.</p>
				<p>Zimmermann, Harald: Der Protestantismus in Österreich ob und unter der Enns im
					Spiegel landesherrlicher Erlässe (1520–1610), in: Jahrbuch der Gesellschaft für
					Geschichte des Protestantismus in Österreich 98 (1982), S. 98–210.</p>
				<p>Zingerle, Elisabeth: Maria Christierna Principessa di Transilvania e Arciduchessa
					di Innerösterreich – il suo matrimonio di solo quattro anni, in: Gli archivi
					della Santa Sede e il regno d’Ungheria (secc. 15–20). In memoriam di Lajos
					Pásztor, a cura di Gaetano Platania, Matteo Sanfilippo, Péter Tusor (=
					Collectanea Vaticana Hungariae 4), Budapest – Roma 2008, S. 35–50.</p>
				<p>Zingerle, Elisabeth: Graz–Florenz. Der Grazer Nuntius als Informant für den
					Großherzog der Toskana, in: Le corti come luogo di comunicazione. Gli Asburgo e
					l’Italia (secoli XVI-XIX)/Höfe als Orte der Kommunikation. Die Habsburger und
					Italien (16. bis 19. Jahrhundert), a cura di/hg. von Marco Bellabarba, Jan Paul
					Niederkorn, Fondazione Bruno Kessler (= Annali dell’Istituto storico
					italo-germanico in Trento/Jahrbuch des italienisch-deutschen historischen
					Instituts in Trient, Contributi/Beiträge 24), Bologna – Berlin 2010, S.
					61–74.</p>
				<p>Zingerle, Elisabeth (Hg.): Grazer Nuntiatur 5: Nuntiatur des Girolamo Portia
					1599–1602 (Publikationen des Historischen Instituts beim Österreichischen
					Kulturforum in Rom, II. Abteilung, II. Reihe: Nuntiaturberichte), in
					Vorbereitung.</p>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P4_000XLIX"/>
				<head n="1" xml:id="F4_abk-vz">Abkürzungen</head>
				<p>
					<lb/>AA.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezze<lb/>AAU<space quantity="1"
						unit="tab"/>Archivio Arcivescovile Udine<lb/>ACDF<space quantity="1"
						unit="tab"/>Archivio della Congregazione per la dottrina della
						fede<lb/>ADG<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Diözese
						Gurk<lb/>AES<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv der Erzdiözese
						Salzburg<lb/>AfÖG<space quantity="1" unit="tab"/>Archiv für österreichische
						Geschichte<lb/>ARSI<space quantity="1" unit="tab"/>Archivum Romanum
					Societatis Iesu<lb/>A.S.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezza
						Sua<lb/>A.V.<space quantity="1" unit="tab"/>Altezza Vostra<lb/>ASV<space
						quantity="1" unit="tab"/>Archivio Segreto Vaticano<lb/>B.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Bischof<lb/>BAV<space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca
					Apostolica Vaticana<lb/>B.ne S.<space quantity="1" unit="tab"/>Beatitudine
					Sua<lb/>Cav., cav.<space quantity="1" unit="tab"/>Cavaliere<lb/>Ces.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Cesarea, -eo<lb/>DBI<space quantity="1" unit="tab"
					/>Dizionario Biografico degli Italiani<lb/>Dil.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Diligentia<lb/>D. M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Divina
						Maestà<lb/>dr.<space quantity="1" unit="tab"/>dottore<lb/>D. V. Rev.ma<space
						quantity="1" unit="tab"/>Dominatio Vestra Reverendissima<lb/>Eb.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Erzbischof<lb/>Ehzg<space quantity="1" unit="tab"
						/>Erzherzog<lb/>Ehzgin<space quantity="1" unit="tab"
						/>Erzherzogin<lb/>ecc.mo<space quantity="1" unit="tab"
						/>eccellentissimo<lb/>Ecc.za<space quantity="1" unit="tab"
						/>Eccellenza<lb/>FRA<space quantity="1" unit="tab"/>Fontes Rerum
						Austriacarum<lb/>GN<space quantity="1" unit="tab"/>Grazer Nuntiatur<lb/>H.
						C.<space quantity="1" unit="tab"/>Hierarchia catholica<lb/>Hzg<space
						quantity="1" unit="tab"/>Herzog<lb/>Ill.ma, Ill.mo<space quantity="1"
						unit="tab"/>Illustrissima, -mo<lb/>KLA<space quantity="1" unit="tab"
					/>Kärntner Landesarchiv<lb/>KN<space quantity="1" unit="tab"/>Kölner
						Nuntiatur<lb/>M.<space quantity="1" unit="tab"/>messér oder
						maestro<lb/>MIÖG<space quantity="1" unit="tab"/>Mitteilungen des Instituts
					für österreichische Geschichtsforschung<lb/>mons.<space quantity="1" unit="tab"
						/>monsignore<lb/>M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Maestà<lb/>M.tà
						Div.<space quantity="1" unit="tab"/>Maestà Divina<lb/>NB<space quantity="1"
						unit="tab"/>Nuntiaturberichte<lb/>N. S.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Nostro Signore<lb/>p.<space quantity="1" unit="tab"/>padre<lb/>QFIAB<space
						quantity="1" unit="tab"/>Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven
					und Bibliotheken<lb/>R.ma, R.mus<space quantity="1" unit="tab"/>Reverendissima,
						Reverendissimus<lb/>RQ<space quantity="1" unit="tab"/>Römische
					Quartalschrift für christliche Altertumskunde und Kirchengeschichte<pb
						xml:id="P4_000000L"/>
					<lb/>s.<space quantity="1" unit="tab"/>san, santa, santo<lb/>S. A.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Sua Altezza<lb/>S. B.ne<space quantity="1"
						unit="tab"/>Sua Beatitudine<lb/>S. D. M.tà<space quantity="1" unit="tab"
					/>Sua Divina Maestà<lb/>S. Ecc.za<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Eccellenza<lb/>S. M.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà<lb/>S. M.tà
						Ces.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Maestà Cesarea<lb/>S. N.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Signore Nostro<lb/>S. R.ma D.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Sua Reverendissima Dominatio<lb/>S. S.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Sua Signoria<lb/>S. S. R.ma<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Signoria Reverendissima<lb/>S. Ser.ma A.<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Serenissima Altezza<lb/>S. Ser.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua
					Serenità<lb/>S. S.tà<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Santità<lb/>S. S.tas
					(S.tis etc.)<space quantity="1" unit="tab"/>Sua Sanctitas (Sanctitatis
					etc.)<lb/>S. V.<space quantity="1" unit="tab"/>Signoria Vostra<lb/>Ser.ma,
						Ser.mo<space quantity="1" unit="tab"/>Serenissima, -mo<lb/>Ser.tas<space
						quantity="1" unit="tab"/>Serenitas<lb/>sig.<space quantity="1" unit="tab"
					/>signor, -e<lb/>sig.ra<space quantity="1" unit="tab"/>signora<lb/>sig.ri<space
						quantity="1" unit="tab"/>signori<lb/>S.ma, S.mo<space quantity="1"
						unit="tab"/>Santissima, -mo<lb/>S.mus D. N.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Sanctissimus Dominus Noster<lb/>S.ria S.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Signoria Sua<lb/>S.tà S.<space quantity="1" unit="tab"/>Santità
						Sua<lb/>S.tas<space quantity="1" unit="tab"/>Sanctitas<lb/>S.S. V.V.<space
						quantity="1" unit="tab"/>Signorie Vostre<lb/>StLA<space quantity="1"
						unit="tab"/>Steiermärkisches Landesarchiv<lb/>V. A.<space quantity="1"
						unit="tab"/>Vostra Altezza<lb/>V. B.ne<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra
					Beatitudine<lb/>V. M.tà Ces.<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Maestà
					Cesarea<lb/>V. R.tia<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Reverentia<lb/>V. P.
						Rev.ma<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Paternità Reverendissima<lb/>V.
						S.<space quantity="1" unit="tab"/>Vostra Signoria<lb/>V. S. R.ma<space
						quantity="1" unit="tab"/>Vostra Signoria Reverendissima<lb/>V. S.tà<space
						quantity="1" unit="tab"/>Vostra Santità<lb/>V. S.tas<space quantity="1"
						unit="tab"/>Vestra Sanctitas<lb/>VV. SS.<space quantity="1" unit="tab"
					/>Vostre Signorie<lb/>ZfKG<space quantity="1" unit="tab"/>Zeitschrift für
					Kirchengeschichte</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
