<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title level="a">Einleitung zum 3. Band</title>
				<author ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_vorwort">Vorwort</head>
				<p>Viel mehr Zeit als ursprünglich geplant verging bis zur Fertigstellung des hier
					vorliegenden dritten Bandes der Grazer Nuntiatur. Die Gründe dafür liegen sowohl
					in meinem beruflichen als auch privaten Bereich. Die Entwicklung zur
					Massenuniversität bewirkte, dass ich neben 50 und mehr Seminaristen laufend etwa
					30 Dissertanten und Diplomanden zu betreuen hatte und im Durchschnitt
					allmonatlich wenigstens eine Dissertation und eine Diplomarbeit begutachten
					musste. Selbstverständlich stieg auch die Zahl der Kolloquien wesentlich an, da
					viel mehr Studierende für die Stipendien einen Erfolgsnachweis erbringen
					mussten. Für die Forschung blieb unter diesen Umständen viel weniger Zeit, als
					sie meinen Vorgängern zur Verfügung stand. In meinem privaten Bereich bewirkten
					neben meinem fortgeschrittenen Alter ein schwerer Unfall und eine gefährliche,
					langwierige Krankheit, dass ich mich durch zwei Jahre kaum der Grazer Nuntiatur
					widmen konnte.</p>
				<p>Eine weitere Schwierigkeit war die Quellenlage. Die Berichte Portias, die ich mit
					viel Zeitaufwand in allen denkbaren Archiven mit geringem Erfolg suchte, sind
					für die Jahre dieses Bandes zum größten Teil nicht auffindbar. Das betrifft aber
					nicht nur die Grazer, sondern auch die anderen Nuntiaturen während des
					Pontifikates Klemens VIII. und seiner beiden Kardinalnepoten Cinzio und Pietro
					Aldobrandini, die wahrscheinlich die Berichte im Familienarchiv Aldobrandini
					hinterlegten, von dem ich nur noch Reste im Archiv Doria Pamphili feststellen
					konnte. Der Inhalt der fehlenden Berichte kann aber zum Teil durch die
					vollständig erhaltenen Weisungen erschlossen werden. Dazu kommt noch, dass der
					dem Papst und den beiden Kardinalnepoten persönlich gut bekannte und bestens
					informierte innerösterreichische Kammerpräsident Hans Kobenzl jede Woche, wie
					ein Nuntius, aus Graz Berichte nach Rom schickte, die alle im Vatikanischen
					Archiv erhalten geblieben sind.</p>
				<p>Neben den vorerwähnten Schwierigkeiten habe ich aber auch für erwiesene Hilfe
					beim Kopieren, Computerschreiben, Kollationieren, Identifizieren von entlegenen
					Orten u.a. mehr zu danken: Dr. Irmtraud Koller-Neumann (Salzburg), Frau Ursula
					Kuprian (Innsbruck), Dr. Annemarie Gruenfelder (Agram), Dr. Hertha Mader
					(Innsbruck), Dr. Maria Rosaria Novembri (Rom), Dr. Marianne Zörner (Innsbruck),
					Prof. Marko Jacov (Belgrad<pb xml:id="P3_000VIII"/>Rom), Prof. Germano Gualdo
					(Rom), meinem Sohn Mag. Christian Rainer und Prof. Heinz Noflatscher
					(Innsbruck).</p>
				<p>Da ich bei den Archivforschungen vernünftigerweise die Arbeit nicht auf die in
					diesem Band behandelten Jahre beschränkte, sind nicht unbedeutende Vorarbeiten
					für die folgenden Bände entstanden.</p>
				<p>Innsbruck, am 1. Mai 1998 Johann Rainer</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_I">I. Die Nuntiatur Graz</head>
				<p>Die 1573 bzw. 1578 nach Süddeutschland entsandten Nuntien, Bartolomeo Portia und
					Felician Ninguarda, wurden auch in Graz akkreditiert, wo die Regierung
					Innerösterreichs — Steiermark, Kärnten, Krain, Triest, Görz, Fiume und der
					nordöstliche Teil Istriens ihren Sitz hatte. Wegen der militärischen Lage
					Innerösterreichs, dem die Türkengrenze von der Adria bis Ungarn anvertraut war,
					und wegen des starken protestantischen Adels, der seinen Beitrag zur
					Landesverteidigung von der Erfüllung konfessioneller Forderungen abhängig machen
					wollte, wurde 1580 am innerösterreichischen Hof zu Graz mit Germanico Malaspina
					(1580—1584) eine ständige Nuntiatur errichtet. Malaspinas Nachfolger, Giovanni
					Andrea Caligari (1584— 1587), floh 1586 vor der Pest von Graz nach Görz, wo er
					bis zu seiner erbetenen Abberufung bis 1587 amtierte.<note xml:id="FN3_001"
						>Rainer, GN I, S. VIII—XXI, GN II, S. VIII—XXVII.</note>
				</p>
				<p>Die Nuntiatur Graz wurde erst 1592 mit Girolamo Portia wiederbesetzt, der aber
					die ersten drei Jahre seiner Amtszeit nicht wie vorgesehen nur vorübergehend,
					vor allem zur Beilegung des Streites um Berchtesgaden zwischen Salzburg und
					Bayern, sondern fast immer in Süddeutschland tätig war und erst 1595 seinen
					ständigen Amtssitz in Graz nahm. Der Grund für diese Verzögerung lag aller
					Wahrscheinlichkeit nach am Widerstand des Kaisers gegen einen ständigen Nuntius
					in Graz, er wies darauf hin, dass der Gobernator Innerösterreichs, Erzherzog
					Ernst, in der Regel in Wien lebe und die in Graz residierende Erzherzogin Maria
					sich nicht in die Regierung einzumischen habe.<note xml:id="FN3_002">Schweizer
						NB, 517, 532 f, 537 A3.</note> Die Nuntiatur war dann ab 1595 durchgehend
					besetzt, bis sie 1622 wegen der Übersiedlung Ferdinands II., seit 1619 Kaiser,
					von Graz nach Wien aufgelöst wurde. Das Grazer Nuntiaturarchiv wurde nach Wien
					mitgenommen und bildet noch heute den ältesten Teil des seit 1921 im
					Vatikanischen Archiv verwahrten „Archivio della Nunziatura di Vienna“.<note
						xml:id="FN3_003">Rainer, Grazer Nuntiatur, 289 ff.</note>
				</p>
			</div>
			<div>
				<pb xml:id="P3_000000X"/>
				<head n="1" xml:id="F3_II">II. Die Korrespondenten</head>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F3_cinzio">Cinzio Aldobrandini Passeri</head>
					<p>Geboren 1551 in Senegallia. Vater: Aurelio Passeri, Mutter: Elisabetta
						Aldobrandini, Schwester des Ippolito Aldobrandini, seit 1592 Klemens VIII.
						Kam 1566 zum Studium nach Rom unter Aufsicht der Onkel Pietro ( † 1571) und
						Ipppolito, der ihm den Namen Aldobrandini gab: Studierte am Germanicum in
						Rom, in Perugia und Padua, wo er 1578 promoviert wurde.<note
							xml:id="FN3_004">Fasano Guarini, DBI 2, 102 f.</note> Zurückgekehrt nach
						Rom blieb er an der Seite seines Onkels Ippolito, den er 1588/89 nach Polen
							begleitete.<note xml:id="FN3_005">Rainer, Sondergesandte 51 ff.</note>
						Dabei lernte er Hans Kobenzl kennen und schätzen.<note xml:id="FN3_006"
							>Mosconi I, 115.</note> 1592 ernannte ihn Klemens VIII. zum Referendar
						beider Signaturen. Bald verdrängte er den bisherigen Sekretär des Papstes,
						Minutio Minucci, und wurde zuständig für Deutschland, Polen, Siebenbürgen,
						Schweden, Schweiz und Italien außer Savoyen. Sein Vetter Pietro
						Aldobrandini, geboren 1571, erhielt die anderen Länder und wurde zum
						Konkurrenten für Cinzio.<note xml:id="FN3_007">Fasano Guarini, DBI 2,
							107—112; Roberg, KN 3/1.</note> Gemeinsam erhielten sie am 17. September
						1593 die Kardinalswürde.<note xml:id="FN3_008">HC IV, 4.</note> Cinzio, ein
						Spanienfreund, gestützt von den Kardinälen Caetani und Madruzzo, wurde von
						Pietro, der der einzige direkte Aldobrandini war, immer mehr verdrängt. 1598
						begleitete Cinzio Klemens VIII. nach Ferrara, floh aber von dort vollkommen
						überraschend nach Venedig, dann nach Vicenza und Chioggia; an der im
						November 1598 in Ferrara stattgefundenen prunkvollen Vermählung Philipps
						III. von Spanien mit Margarethe von Innerösterreich durch den Papst in
						Anwesenheit von 20 Kardinälen nahm er nicht teil.<note xml:id="FN3_009"
							>Rainer, Die Hochzeit 82.</note> Am 7. Mai kehrte er auf Drängen des
						Papstes nach Rom zurück, wurde Präfekt der Signatura di Giustizia und 1604
						Generalvikar und Legat für Avignon. Nach dem Tode Klemens VIII. (1605) trat
						er für Alessandro de’ Medici ein, der ihn als Papst Leo IX. zum
						Großpönitentiar ernannte. Am 1. Januar 1610 starb er und wurde in seiner
						Titelkirche S. Pietro in Vincoli beigesetzt. Er war ein großer Förderer
						Torquato Tassos und anderer Poeten, die ihm mehrere Werke widmeten.<note
							xml:id="FN3_010">Fasano Guarini, DBI 2, 103 f.</note>
					</p>
				</div>
				<div>
					<pb xml:id="P3_00000XI"/>
					<head n="2" xml:id="F3_minutio">Minutio Minucci</head>
					<p>Minutio Minucci (Minutius de Minutiis) wurde am 17. Januar 1551 in
						Serravalle, heute Vittorio Veneto, geboren.<note xml:id="FN3_011">Hansen, NB
							III/1, 737—742.</note> Als sein Onkel Andreas Minucci Erzbischof von
						Zara wurde<note xml:id="FN3_012">HC III, 215.</note> begleitete er ihn
						dorthin. Von Zara wandte er sich zur Beendigung seiner Studien nach Padua.
						1573 wurde er Sekretär des als Nuntius nach Süddeutschland und 1578 an den
						Kaiserhof nach Prag entsandten Bartholomäus Graf von Portia<note
							xml:id="FN3_013">Schellhass, NB III/3 (laufend).</note> Als B. Portia
						wenige Monate nach der Ankunft am Kaiserhof im August 1578 überraschend
						starb, verwaltete Minucci bis zur Ankunft des neuen Nuntius, Orazio
						Malaspina, selbständig die Nuntiatur.</p>
					<p>Gegen Ende 1578 trat er in den Dienst des Kardinals Ludovico Madruzzo als
						Sekretär der „Congregatio Germanica“. 1582 begleitete er Madruzzo zum
						Augsburger Reichstag<note xml:id="FN3_014">Vareschi, 82, 89, 92.</note>.
						Kaum nach Rom zurückgekehrt wurde er im Dezember 1582 zur Abwehr des
						drohenden Abfalles des Erzbischofs Gebhard Truchsess nach Köln geschickt, wo
						er erfolgreich tätig war und die Wahl von Herzog Ernst von Bayern zum
						Erzbischof durchsetzte. Im Auftrage Ernsts reiste er im Sommer 1583 zur
						Erlangung finanzieller und militärischer Unterstützung nach Rom und Madrid.
						Inzwischen gab er seine Stelle als Sekretär Madruzzos auf und wurde im
						August 1584 „Consiliarius Primarius“ des Herzogs Wilhelm von Bayern und
						bayerischer Vertreter an der päpstlichen Kurie. Erst 1586 empfing er in Rom
						die Priesterweihe und wurde bald darauf zum apostolischen Protonotar
						ernannt. Herzog Wilhelm verlieh ihm für seine treuen Dienste 1587 die reiche
						Propstei Altötting<note xml:id="FN3_015">Hansen, NB III/1
						(laufend).</note>.</p>
					<p>Als 1591 das Staatssekretariat in drei Abteilungen, nämlich für
						französisch-polnische, italienisch-spanische und deutsche Angelegenheiten
						gegliedert wurde, erhielt Minucci die für Deutschland zuständige Abteilung.
						Seit September 1592 sind aber die von ihm konzipierten Weisungen vom
						(Kardinal)nepoten Cinzio Aldobrandini unterschrieben<note xml:id="FN3_016"
							>Roberg, KN II/2, XLII.</note>. Minucci wurde 1595 Erzbischof von Zara
						und vermittelte 1598 den Frieden zwischen Österreich und Venedig. Im August
						1603 folgte er zur Wiederherstellung seiner Gesundheit einer Einladung
						Herzog Wilhelms und lebte dann bis zu seinem Tod am 7. März 1604 abwechselnd
						in Altötting und München, wo seine sterbliche Hülle in der Jesuitenkirche
						beigesetzt wurde<note xml:id="FN3_017">Hansen, NB III/1, 741.</note>. Neben
						seiner diplomatischen <pb xml:id="P3_0000XII"/>Tätigkeit schrieb Minucci
						auch mehrere Bücher wie Geschichte der Uskoken, der Tataren, der Neuen Welt
						und andere mehr<note xml:id="FN3_018">Ausführliches Verzeichnis der
							Schriften Minuccis bei Hansen, III/1, 742 f; mehrere Schriften ediert
							von Alberto Marani u.a., Storia inedita dell’ Etiopia scritta nel 1598
							da M. Minucci, Il Mamiani 3, Rom, 1968.</note>.</p>
				</div>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F3_girolamo">Girolamo Portia</head>
					<p>Die Familie Portia, ursprünglich Purliliarum, wird zuerst in den
						schriftlichen Quellen des 12. Jahrhunderts als zum Patriarchat Aquileia
						gehörender Lehensadel erwähnt. Nach dem Ende der weltlichen Herrschaft der
						Patriarchen im Jahr 1420 wandte sie sich teils der österreichischen, teils
						der venezianischen Seite zu, woraus schließlich eine deutsche und eine
						italienische Linie entstand. Der italienische Zweig blieb in Friaul und
						entwickelte um Porcia (Provinz Pordenone) eine ansehnliche Grundherrschaft,
						deren Kern mit einem großen Weingut sowie einem Palazzo in Porcia und einem
						in Pordenone heute noch in Besitz der Familie ist<note xml:id="FN3_019"
							>Stefani, Federigo, Di Guecelletto da Prata e dell’origine de’principi
							et conti di Porcia e Brugnera, Venedig, 1876.</note>. Der deutsche Zweig
						hat sich in Österreich und Bayern ansässig gemacht. Mehrere Mitglieder der
						Familie traten in habsburgische oder wittelsbachische Dienste und erhielten
						unter anderem die Grafschaft Ortenburg in Kärnten<note xml:id="FN3_020"
							>Meyer, Geschichte Spittals 107.</note>. Unter Kaiser Leopold I.
						erreichten sie ihren Höhepunkt. Johann Ferdinand Porcia wurde kaiserlicher
						Premierminister und Fürst<note xml:id="FN3_021">Redlich, Weltmacht des
							Barock, 48, 51 f.</note>. Im 19. Jahrhundert begann der Abstieg, der
						1918 mit dem Verkauf des Restes der Güter endete<note xml:id="FN3_022"
							>Probszt-Ohstorff, Porcia Aufstieg und Wirken, 220.</note>. Das
						herrliche Renaissanceschloss in Spittal an der Drau sowie je ein
						bescheidener Palast in Klagenfurt, München und Wien tragen noch heute den
						Namen Porcia. Der italienische Zweig blieb im Grafenstand, hat sich aber bis
						heute gehalten.</p>
					<p>Der erste Porcia, der im höheren Kirchendienst hervorgetreten ist, war Pileus
						de Prata, 1358 Bischof von Treviso, 1359 Bischof von Padua, 1370 Erzbischof
						von Ravenna und anschließend Kardinal. Er wechselte in den damals wirren
						Zeiten die Obedienz von Urban VI. (1378/89) zu Klemens VIII. und zurück zu
						Bonifaz IX. und wurde daher „vulgo cardinalis de tribus capellis seu pileis“
						genannt. 1385 und 1396 war er als Legat in Deutschland und starb ca. 1400
						als Kardinalbischof von Tusculum<note xml:id="FN3_023">HC I, 23.</note>.</p>
					<p>Der zweite Kardinal aus dieser Familie war Leander Porcia, Benediktiner der
						Casinenser Kongregation, erwählter Bischof von Bergamo, 1728 <pb
							xml:id="P3_000XIII"/>Kardinal. Er nahm 1730 und 1740 an der Papstwahl
						teil, musste aber das vom 18. Februar bis 16. August 1740 dauernde Konklave
						wegen Krankheit am 10. Mai verlassen und starb am folgenden 10. Juni in
						seiner Residenz bei der Kirche Santa Maria in Portico an „morbo
						inflammatorio“, 67 Jahre alt<note xml:id="FN3_024">HC V, 38; VI, 3, 10;
							Pastor XVI/1, 12.</note>.</p>
					<p>Der erste Nuntius aus der Familie war Bartolomeo Porcia; er ging nach Studium
						in Padua 1562 nach Rom, 1564 Abt von Moggio; visitierte 1570/71 mit
						apostolischer Vollmacht die Diözese Aquileia, die zu einem Gutteil unter der
						weltlichen Herrschaft Erzherzog Karls stand, und kam dabei auch nach Graz.
						1573 wurde er als Nuntius für Süddeutschland an den Höfen in München,
						Innnsbruck, Graz und Salzburg akkreditiert, 1576 als Nuntius nach Köln und
						1578 nach Prag gesandt, wo er wenige Monate nach seiner Ankunft starb<note
							xml:id="FN3_025">Hansen, NB III/1, 4—10; Schellhass, NB III/3 (laufend);
							Rainer GN I, IX f.</note>.</p>
					<p>Girolamo Portia wurde als Sohn des Alphonso Grafen von Portia und Brugnera
						und der Susanna geborene Gräfin Thurn (della Torre) im Juni 1559 auf Schloss
						Porcia in der heutigen Provinz Pordenone geboren. Er studierte
						wahrscheinlich in Padua, wo er den späteren Kardinal(staats)sekretär Cinzio
						Aldobrandini Passeri kennengelernt haben dürfte. Sixtus V. ernannte ihn zum
							Kammerherrn<note xml:id="FN3_026">Jaitner, Instruktionen, I,
							CCXXXIV—CCXXXVI.</note> und sandte ihn 1588 zur Überreichung der
						Goldenen Rose an Erzherzogin Anna Katharina nach Innsbruck<note
							xml:id="FN3_027">Schweizer, RQS 145; Arch. Vat. Nunz. Germ. 113, f.
							229*r—232*v.</note> und 1589 im Gefolge des Kardinallegaten Enrico
						Caetani zur Beilegung der großen Wirren nach Frankreich.<note
							xml:id="FN3_028">Pastor X, 240—244; Speronius 267 f.</note> Bei der 1591
						erfolgten Beförderung zum Referendar beider Signaturen war er als Priester
						der Diözese Concordia inkardiniert, wo die Familie Portia mit Stiftungen und
						Patronatsrechten verwurzelt war.<note xml:id="FN3_029">Speronius,
							261.</note> Im Jahre 1592 wurde er nach Beratungen in der Congregatio
						Germanica, wahrscheinlich gefördert vom Sekretär Klemens’ VIII., M. Minucci,
						als Nuntius nach Süddeutschland, vor allem zur Beilegung des Streites
						zwischen Bayern und Salzburg um Berchtesgaden, und nach Graz gesandt.<note
							xml:id="FN3_030">Schweizer, NB 463 A1, 489—491.</note> Er erhielt dafür
						zwei getrennte Instruktionen, datiert vom 28. März<note xml:id="FN3_031">Nr.
							1.</note> und vom 13. April 1592,<note xml:id="FN3_032">Nr. 4.</note>
						die nicht wie üblich in italienischer, sondern in lateinischer Sprache
						verfasst sind.</p>
					<pb xml:id="P3_0000XIV"/>
					<p>Von M. Minucci, dem besten Kenner der deutschen Angelegenheiten an der Kurie,
						wohl eingewiesen, reiste er im Mai 1592 von Rom ab und war im folgenden Juni
						in Innsbruck, wo er mit Erzherzog Ferdinand von Tirol über die Straßburger
						Wirren verhandelte. Ferdinand war daran wegen der habsburgischen Besitzungen
						im Elsass interessiert und dachte dabei auch an seinen Sohn, Kardinal
						Andreas von Österreich, als möglichen Bischof von Straßburg.<note
							xml:id="FN3_033">Nr. 6, 9; Schweizer, NB LXXIII—XCVII, 558.</note> Die
						folgenden Monate hielt er sich in Passau, München, Salzburg und Altötting
							auf.<note xml:id="FN3_034">Nr. 10, 11, 18, 19.</note> Obwohl er schon
						Anfang August den dringenden Auftrag erhalten hatte, nach Graz zu
							gehen,<note xml:id="FN3_035">Nr. 21.</note> kam er erst im
						November/Dezember 1592 nach Graz.<note xml:id="FN3_036">Nr. 57, 58,
							65.</note> Vor Jahresende kehrte er nach Bayern zurück.<note
							xml:id="FN3_037">Nr. 66.</note>
					</p>
					<p>Im Jahre 1593 war Portia mit Bayern, Salzburg und Berchtesgaden, wozu auch
						der Nuntius am Kaiserhof beigezogen wurde, sowie mit der Bestellung eines
						Koadiutors für Eichstätt, die praktisch eine Ablösung des amtierenden
						Bischofs war, und Visitationen in Süddeutschland beschäftigt.<note
							xml:id="FN3_038">Nr. 95, 96, 98; Mrkonjic, Epistolae Nr.
							11237—11243.</note>) Im Dezember kam es in Landshut zur Begegnung mit
						Kardinal Ludovico Madruzzo, der vom Kaiserhof in Prag nach Trient
						heimkehrte. Von Mai bis August 1594 war er neben Madruzzo und den Nuntien
						Speciano (Kaiserhof) und Frangipani (Köln) am Reichstag in Regensburg.<note
							xml:id="FN3_039">Nr. 257, 259, 264, 272, 289.</note>) Am 3. September
						1594 erhielt er den Auftrag, die von P.P. Benalli begonnene Visitation der
						Benediktinerklöster in Süddeutschland und der Schweiz fortzusetzen.<note
							xml:id="FN3_040">Nr. 293, 297; Arch. Vat. Epp. ad Principes vol. 25, f.
							458*v—463*r.</note> In diesem Zusammenhang beteiligte er sich an der
						Versammlung der Reichsprälaten der Diözese Konstanz in Waldsee, visitierte
						die Klöster Kempten, St. Blasien, St. Gallen, war von Ende 1594 bis Anfang
						1595 vor allem in der Schweiz tätig, wo er auch die Wiederbesetzung der
						Nuntiatur vorbereitete.<note xml:id="FN3_041">Jaitner, Instruktionen I,
							CCXXXV f.</note>)</p>
					<p>Als Ferdinand im Mai 1595 von seinen Studien in Ingolstadt heimkehrte und die
						Regierung Innerösterreichs antrat,<note xml:id="FN3_042">Hurter III, 199,
							291 ff.; Loserth, FRA II/58, 153 f., 156 f., 159 f.</note> nahm auch
						Portia in Graz seine feste Residenz, wofür er schon 1592 eine umfangreiche
						Instruktion erhalten hatte und dem damaligen Gobernator Erzherzog Ernst
						akkreditiert worden war.<note xml:id="FN3_043">Nr. 3, 4.</note> Der Grund
						dieser langen Verzögerung lag wahrscheinlich im nachhaltigen Widerstand
						Rudolfs II. gegen die Wiederbesetzung der Grazer Nun<pb xml:id="P3_00000XV"
						/>tiatur, weil er eine Mehrung des Einflusses der Erzherzogin Maria nicht
						wollte, die als Witwe des verstorbenen und Mutter des kommenden
						Landesfürsten sehr aktiv war.<note xml:id="FN3_044">Schweizer, NB 517, 532,
							537 A3.</note> Im Steiermärkischen Landtag wurden wenig später
						Befürchtungen gegen ein Weiber-, Kinder- und Pfaffenregiment laut.<note
							xml:id="FN3_045">Loserth, Reformation 326, 521 f.</note> Portia wurde
						eine wesentliche Stütze Ferdinands II., den er 1598 nach Rom und Loreto
						begleitete und bei allen wichtigen Entscheidungen beriet.<note
							xml:id="FN3_046">Loserth, Tagebuch Casal.</note>
					</p>
					<p>Am 7. August 1598 ernannte ihn Klemens VIII. zum Bischof von Adria mit Sitz
						in Rovigo.<note xml:id="FN3_047">Speronius 258—261.</note> Portia blieb aber
						in Graz und wirkte entscheidend mit an der Wiederherstellung der
						katholischen Kirche in Innerösterreich. Obwohl ihn der Grazer Hof, zu dem er
						in engen Beziehungen stand, halten wollte, wurde er 1606 abberufen. Seit
						1607 residierte er in Rovigo, schickte aber bis 1610 weiter Berichte über
						Innerösterreich nach Rom. Im August 1608 begleitete er die Schwester
						Ferdinands II., Maria Magdalena, zur Vermählung mit Cosimo II. nach
							Florenz.<note xml:id="FN3_048">Jaitner, Instruktionen I, CCXXXV
							f.</note> Im selben Jahr ließ er umfangreiche Arbeiten am Bischofspalast
						in Rovigo durchführen und konsekrierte die neuerbaute, in seiner Diözese
						gelegene Pfarrkirche Santa Maria in Villanova Marchesana; 1610 weihte er den
						Augustinusaltar im Oratorium der Hl. Hermagoras und Hl. Fortunatus in
							Venedig.<note xml:id="FN3_049">Speronius 266 f.</note>
					</p>
					<p>Immer wieder kehrte er nach Porcia zurück, wo er ein Pilgerhospiz errichtete
						und am 22. August 1612, 52 Jahre und zehn Monate alt, starb. Seine
						sterbliche Hülle wurde in der Pfarrkirche in Porcia beigesetzt und folgende
						Grabinschrift angebracht.<note xml:id="FN3_050">Speronius 267 f.</note>
					</p>
					<p>Hieronymo Portiae Comiti Adriensi Episcopo apud Gallos in magna Parisiensi
						obsidione Imperat. Rodulphum in Comitiis Ratisbonae imperialibus Archiduces
						Austriae Bavariae Duces et omnes fere alios Germaniae Principes Sixti V.
						Clementis VIII. Pauli V. Pontificum Maximorum mandato nomine pro Christianae
						Reipublicae Beneficio Gloria summa cum Fide Prudentia Pietate, Annis XVII
						Legato defaticato Et in terris quietem et praemia spectanti in coelis
						obtinuit. XI Kalend. Septemb. MDCXII. Tantorum facinorum Magnitudinem non
						marmorum lingua silet sed gloria praedicat.</p>
				</div>
				<div>
					<pb xml:id="P3_0000XVI"/>
					<head n="2" xml:id="F3_kobenzl">Hans Kobenzl von Prosegg</head>
					<p>Kobenzl stammte aus niederem Adel in Krain und kam in jungen Jahren als
						Schreiber in die Kanzlei Kaiser Ferdinands I.; er war 1558 für die
						lateinischen Schreiben zuständig und wurde 1559 Sekretär des Kaisers für die
						österreichischen Angelegenheiten. Für seine Dienste erhielt er 1563 die
						Bestätigung seines Adelsstandes und eine Wappenverbesserung<note
							xml:id="FN3_051">Gross, 359 ff; Andritsch, 77 f., 82 f; Jaitner, 51 A
							35.</note>. Nach der gemäß dem Testament Ferdinands I. 1564
						durchgeführten Länderteilung in Niederösterreich (Nieder- und Oberösterreich
						für Kaiser Maximilian II.), Oberösterreich (Tirol und Vorderösterreich für
						Erzherzog Ferdinand II. von Tirol) und Innerösterreich (Steiermark, Kärnten,
						Krain, Görz, Triest, Fiume, nordöstlicher Teil Istriens für Erzherzog Karl)
						trat Kobenzl in die Dienste seines nunmehrigen Landesfürsten Erzherzog Karl;
						daneben fand er aber weiter Verwendung im diplomatischen Dienst des Kaisers.
						1569—1576 war er Vizekanzler am Hofe zu Graz<note xml:id="FN3_052">Thiel,
							176.</note> und während dieser Zeit 1575/76 auch kaiserlicher Gesandter
						in Moskau<note xml:id="FN3_053">Uebersberger, 439—461.</note>. 1576—1591
						leitete er als Kammerpräsident die Finanzverwaltung Innerösterreichs<note
							xml:id="FN3_054">Thiel, 206.</note>. Nach seiner Entlastung von diesem
						Amt blieb er als Geheimer Rat Mitglied der innerösterreichischen
						Regierung.</p>
					<p>In Anerkennung seiner Leistungen wurde er 1581 in den Freiherrnstand erhoben
						und Deutschordens-Komtur<note xml:id="FN3_055">Noflatscher, 95 ff.</note>.
						Aus seinen Kommenden und aus der Administration des St. Georg
						Ritterordensstiftes Millstatt in Kärnten bezog er neben dem in Graz damals
						hohen staatlichen Jahresbezug von ca. 1.200 Gulden beachtliche
							Einkünfte<note xml:id="FN3_056">Thiel, 181, 206.</note>. 1588/89 wirkte
						er als Mitglied der österreichischen Delegation zur Beilegung des
						österreichisch-polnischen Thronfolgestreites, der durch die Doppelwahl von
						Sigismund Wasa und Erzherzog Maximilian, der in Polen gefangengehalten
						wurde, entstanden war<note xml:id="FN3_057">Noflatscher, 155 f.</note>. Bei
						dieser Gelegenheit kam er mit dem aus demselben Anlass in Polen weilenden
						päpstlichen Legaten Ippolito Aldobrandini, seit 1592 Klemens VIII., und
						dessen Neffen Cinzio und Pietro in nähere Beziehungen, sodass er später als
						„amicissimo“ des Papstes bezeichnet wurde<note xml:id="FN3_058">Rainer,
							Sondergesandte 55 f.; Mosconi I, 115.</note>. Als er im Herbst 1592
						wegen päpstlicher Hilfsgelder nach Rom geschickt wurde, wurde er im
						päpstlichen Palast untergebracht und erhielt nicht nur diese erhofften
						Finanzmittel, sondern <pb xml:id="P3_000XVII"/>auch den Auftrag, regelmäßig
						nach Rom Berichte zu schicken<note xml:id="FN3_059">Nr. 37, 59, 66,
							68—70.</note>. Sofern es ihm irgendwie möglich war, berichtete er wie
						ein Nuntius jede Woche. Inhaltlich überwiegen dabei militärische
						Nachrichten, was verständlich ist, denn es war die Zeit des langen
						Türkenkrieges, und Innerösterreich war die Türkenfront von der Adria bis an
						die ungarische Grenze anvertraut. Aus seinen Berichten kann man auf einen
						gewissen Bildungsstand schliessen, er zitiert z.B. Beda Venerabilis und
						nicht allgemein bekannte Persönlichkeiten aus der römischen Geschichte<note
							xml:id="FN3_060">Nr. 205, 210, 217, 274.</note>.</p>
					<p>Im Jahre 1594 wurde er als Vertreter Innerösterreichs zum Reichstag nach
						Regensburg geschickt, wo besonders über die Reichshilfe zur Türkenabwehr
						verhandelt wurde. Am 10. August 1594 erwähnte er in seinem letzten
						Schreiben, dass er sich nicht ganz wohl fühle. Sechs Tage später starb er
						und wurde am 20. August 1594 in der Deutschordenskirche zu Regensburg
							beigesetzt<note xml:id="FN3_061">Nr. 288; Noflatscher 98.</note>.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_III">III. Die Quellen</head>
				<p>Die an den Kardinal(staatssekretär) Cinzio Aldobrandini-Passeri, oft nach seiner
					Titelkirche Kardinal San Giorgio, hinfort kurz Aldobrandini genannt, geschickten
					Berichte Portias konnten zum größten Teil nicht mehr gefunden werden. In allen
					in Frage kommenden Fonds des Vatikanischen Archivs und der
					Handschriftenabteilung der Vatikanischen Bibliothek sind trotz ausgedehnter
					Suche keine Schreiben Portias, weder als Original, noch als Minute,
					Registereintragung oder Kopie für den in diesem Band bearbeiteten Zeitraum
					entdeckt worden<note xml:id="FN3_062">v.a. in Nunziatura Germania, Fondo
						Borghese, Archivio della Nunziatura di Vienna.</note>. Für diese Jahre fehlt
					im Archivio Vaticano auch die Korrespondenz anderer Nuntien, sie wurde als
					Privatbesitz betrachtet, kam ins Familienarchiv — vor allem der Aldobrandini,
					Borghese und Doria Pamphili — eventuell im Erbweg dann noch weiter und ist heute
					zum Teil verschollen<note xml:id="FN3_063">Vigno delli Rubrichi, 15 ff.</note>.
					Ebenso erfolglos blieben die Nachforschungen in Rovigo, damals Sitz der Bischöfe
					von Adria, und im Schloss Porcia, Provinz Pordenone, wo sich Nuntius Girolamo
					Portia gerne aufhielt und wo er auch gestorben ist<note xml:id="FN3_064"
						>Speronio, 267 f.</note>. Nach Auskunft des Schlossherrn Guecello conte
					Porcia ging das Familienarchiv 1917 auf der Flucht vor den vorrückenden
						österreichisch-un<pb xml:id="P3_00XVIII"/>garischen Truppen, vor denen man
					auch die kostbaren alten Schriften retten wollte, verloren<note xml:id="FN3_065"
						>Besuch in Porcia 1994, wobei mir Graf Guecello das Porträt des Nuntius
						Girolamo Portia und großzügig die Archivalien zeigte.</note>. Drei
					Originalschreiben Portias an Kardinal F. Borromeo konnten in der Biblioteca
					Ambrosiana in Mailand<note xml:id="FN3_066">Nr. 13, 90, 316.</note> und eines an
					den Jesuitengeneral im Archivum Romanum Societatis Jesu<note xml:id="FN3_067"
						>Nr. 58; hier auch zwei Schreiben des Jesuitengenerals an Portia; Nr. 17,
						229.</note> gefunden werden. Mehrere den Berchtesgadener Streit betreffende
					Schreiben werden im Bayerischen Hauptstaatsarchiv aufbewahrt.</p>
				<p>Die an Portia ergangenen Weisungen sind wahrscheinlich vollständig in den im
					Vatikanischen Archiv verwahrten Auslaufregistern erhalten<note xml:id="FN3_068"
						>Arch. Vat. F. Borg. III, voll. 48 b, 49 a, 48 bb.</note>, ein Gutteil noch
					zusätzlich in den im Besitz des Deutschen Historischen Instituts in Rom
					befindlichen, etliche Bände umfassenden Minucci-Handschriften<note
						xml:id="FN3_069">Die Minucci-Manuskripte wurden vor ca. 100 Jahren vom
						Deutschen Historischen Institut in Rom von der Buchhandlung Löscher in Turin
						käuflich erworben. Ein von Schellhass damals angelegter Index erschließt den
						Bestand.</note>. Da die Berichte nicht vorhanden sind, kann über weite
					Strecken die Tätigkeit des Nuntius Girolamo Portia nur aus den Weisungen, die
					nicht nur Aufträge enthalten, sondern auch die eingegangenen Berichte
					beantworten, erschlossen werden. Sie sind kein vollwertiger Ersatz der Berichte,
					geben aber doch einen Einblick in die Tätigkeit des Nuntius.</p>
				<p>Die wöchentlichen in italienischer Sprache verfassten Berichte Kobenzls sind
					chronologisch geordnet in einem eigenen Band gebunden, meist gut erhalten im
					Vatikanischen Archiv verwahrt<note xml:id="FN3_070">Arch. Vat. F. Borg. III,
						vol. 68.</note>. Schrift und Sprache, besonders die Orthographie, weichen
					natürlich von der bei Nuntiaturen damals üblichen Form nicht selten ab, sind
					aber doch für einen Nichtitaliener anerkennenswert.</p>
				<p>Die neben der Nuntiaturkorrespondenz nach Rom geschickten Briefe des Erzbischofs
					von Salzburg, der Bischöfe von Eichstätt, Gurk und Laibach sowie des Inquisitors
					Fra Benni und anderer sind mit Beilagen meistens in gutem Zustand im
					Vatikanischen Archiv vorhanden<note xml:id="FN3_071">Arch. Vat. F. Borg. III,
						vol 68 a, 68 b.</note>. Schreiben von Kaiser Rudolf II. und österreichischen
					Landesfürsten an Papst Klemens VIII. und Kardinäle befinden sich im Original im
						Vatikan<note xml:id="FN3_072">Arch. Vat., Lettere di Principi, vol. 33
						a.</note> oder als Konzept in Wien im Haus-, Hof- und Staatsarchiv<note
						xml:id="FN3_073">Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Familienkorrespondenz
						A.</note>, die umgekehrte Korrespondenz in Wien und Innsbruck, sowie in
					Auslaufregistern und Minutenbänden des Vatikanischen Archivs<note
						xml:id="FN3_074">Arch. Vat., Epistolae ad Principes, voll. 25, 27; Arm. 44,
						voll. 36, 37, 38, 39, 48, 49.</note>.</p>
				<pb xml:id="P3_0000XIX"/>
				<p>Schließlich wurden Schreiben der Korrespondenz des früheren Nuntius in Graz und
					nun an der Kurie tätigen Giovanni Andrea Caligari mit dem Serviten Fra Francesco
					Benni, der 1592 von Rom als Inquisitor nach Innerösterreich geschickt worden
					war, aufgenommen. Sie zeigen nicht nur den Eifer Bennis, sondern auch dessen
					mangelhafte Unterstützung in Innerösterreich, fallweise sogar den Widerstand
					gegen die Inquisition.</p>
				<p>Für den Kommentar wurden der umfangreiche Schriftverkehr des Jesuitengenerals mit
					österreichischen Fürsten, vor allem aber mit dem Provinzial der österreichischen
					Provinz und den Mitgliedern des Grazer Jesuitenkollegs<note xml:id="FN3_075"
						>Rom, Archivum Romanum S.J., Austria 224, Germania 172, Epp.NN., Opp. NN.,
						Fondo gesuitico Collegia.</note>, ferner die Korrespondenz des kaiserlichen
					Botschafters in Rom<note xml:id="FN3_076">Wien, HHStA Korrespondenz Rom.</note>
					und die Dispacci des venezianischen Botschafters am Kaiserhof<note
						xml:id="FN3_077">Venedig, Archivio di Stato, Dispacci Germania.</note>
					herangezogen. Vier Schreiben Frangipanis vom 25. September und 30. Oktober 1594
					sowie vom 2. Februar und 1. März 1595 an Portia sind in dem bisher auf
					ungeklärte Weise in die Biblioteca Nazionale von Neapel gekommenen
					Auslaufregister der Kölner Nuntiatur erhalten. Sie haben keinen direkten Bezug
					zur Grazer Nuntiatur und sind wahrscheinlich nicht beantwortet worden.<note
						xml:id="FN3_078">Neapel Bibl. Naz. XII B 14, f. 156*v—159*r, 168*r—169*r;
						Roberg, KN II/4, 84 A 3, 103— 105, 113 f.</note> Zur Vervollständigung des
					Bildes wurden auch Urkunden, Konsistorial-, Landtags-, Militaria- und
					Reformationsakten in den Diözesanarchiven in Graz, Klagenfurt, Udine und
					Salzburg, im slowenischen Staatsarchiv Laibach, sowie in den Landesarchiven für
					Steiermark, Kärnten, Görz, Salzburg und Tirol benützt.</p>
				<p>Der Portia mitgegebene Chiffre-Schlüssel befindet sich in der Vatikanischen
					Bibliothek — Fondo Chigi M III 56, f. 72r—73v, 80rv — , wurde aber für diesen
					Band nicht gebraucht, da für den darin bearbeiteten Zeitraum keine
					verschlüsselten Schreiben vorhanden sind.</p>
				<div>
					<head n="2" xml:id="F3_archiv-vz">Benützte Archive und
						Handschriftensammlungen</head>
					<p>
						<lb/>Görz: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato,
						Fondazione Coronini Cronberg, Busta 4,5,35 <lb/><space quantity="1"
							unit="tab"/>Archivio Storico Provinciale P 16, 17; S 8, 9 </p>
					<p>
						<lb/>Graz: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Diözesanarchiv: Sonderarchiv
						Stifte und Klöster <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Nuntiatur Graz <pb xml:id="P3_00000XX"/>
						<lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Steiermärkisches Landesarchiv:
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Landtagsakten, 444, 445, 446, 447,
						448, 449 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Landtagshandlungen, 39, 40, 42
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Militaria, 2, 3, 4, 80, 81, 84
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Reformation, 12, 13, 14 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Ständisches Archiv, Schuber 635, 640, 641, 642,
						644, 684, 685, 686, <lb/><space quantity="3" unit="tab"/>687, 688
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden </p>
					<p>
						<lb/>Innsbruck: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Tiroler Landesarchiv
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Ferdinandea, Pos. 93, 94, 97, 150
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden </p>
					<p>
						<lb/>Klagenfurt: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Diözesanarchiv
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Akten <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Urkunden <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Kärntner
						Landesarchiv <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Ständisches Archiv
						Handschriften </p>
					<p>
						<lb/>Laibach: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archiv R. Slovenije
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Dezelni stanoki, Landtagsakten 6
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Zbirka Listin, Urkunden <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Reformation und Gegenreformation LIV </p>
					<p>
						<lb/>Mailand: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Ambrosiana, G
						154, G 157, G 169 </p>
					<p>
						<lb/>München: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Geheimes Hausarchiv
							<lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Hauptstaatsarchiv <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Kasten Schwarz 5306, 7360, 7362, 7363, 7364,
						8641 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Kurbayern <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Äußeres Archiv <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Geheimes
						Landesarchiv 102, 103, 104, 105 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Kloster
						Berchtesgaden 82 ½, 741, 745, 747 </p>
					<p>
						<lb/>Neapel: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Nazionale XII B
						14 </p>
					<p>
						<lb/>Rom: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Segreto Vaticano
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Armarium 44, voll. 34, 36, 37, 38,
						39, 39A, 48, 49, 50 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Epistolae ad
						Principes voll. 25, 27 <pb xml:id="P3_0000XXI"/>
						<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Fondo Borghese, Serie I, voll. 751—752,
						758 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Serie II, vol. 18 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Serie III, voll. 48 b, 48 bb, 48 c, 49 a, 68,
						68 a, 68 b, 125 F—K <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Fondo Pio, voll.
						23, 122 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Segr. di Stato, Lettere di
						Principi, voll. 33 A, 51, 153 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Segr. di
						Stato, Nunziatura Germania 113 <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Segr. di
						Stato, Nunziatura Venezia, voll. 30, 31, 41 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Segr. di Stato, Particolari, vol. 4 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Archivio Concistoriale, Processi Informationis seu
						Inquisitionis vol. <lb/><space quantity="3" unit="tab"/>10 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Secretaria Brevium, voll. 191, 364 <lb/><space
							quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Apostolica Vaticana <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Barberinus Latinus 2347 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Urbin. Latinus 817, 866, 1060, 1061, 1063
							<lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Doria Pamphili <lb/><space
							quantity="1" unit="tab"/>Archivum Romanum Societatis Jesu <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Austria vol. 224 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Epistulae Nostrorum (Epp.NN.) 38 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Fondo Gesuitico, Collegia, Busta 74/1441, 74B/1443, 83/1452,
							<lb/><space quantity="3" unit="tab"/>86/1456 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Germania, vol. 172 <lb/><space quantity="2" unit="tab"
						/>Opera Nostrorum (Opp.NN.) 250 <lb/><space quantity="1" unit="tab"
						/>Deutsches Historisches Institut Rom <lb/><space quantity="2" unit="tab"
						/>Minutio Minucci, Manuskripte, voll. 1, 2, 7, 9 </p>
					<p>
						<lb/>Salzburg: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Konsistorialarchiv
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Gurk <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Seckau <lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Urkunden
							<lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Landesarchiv <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Consistorium 1593—1599 <lb/><space quantity="2"
							unit="tab"/>Repertorium IX </p>
					<p>
						<lb/>Simancas: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivo General
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Secretaria de Estado </p>
					<p>
						<lb/>Udine: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivio Arcivescovile
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Sinodo 1596 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Processi <lb/><space quantity="2" unit="tab"
						/>Visite Pastorali, vol. A, Faszikel 2 <pb xml:id="P3_000XXII"/>
						<lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Biblioteca Comunale <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Manoscritti 564, 609, 1039 <lb/><space
							quantity="2" unit="tab"/>Miscellanea G. Bini, vol. X </p>
					<p>
						<lb/>Venedig: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Archivio di Stato
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Dispacci Germania, Filza 19, 20,
						21, 22, 23 </p>
					<p>
						<lb/>Wien: <lb/><space quantity="1" unit="tab"/>Haus-, Hof- und Staatsarchiv
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Hofkorrespondenz A, Karton 54
							<lb/><space quantity="2" unit="tab"/>Romkorrespondenz 47 </p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_IV">IV. Editionsgrundsätze</head>
				<p>Die im ersten und zweiten Band angewandte Methode wurde beibehalten, nämlich
					möglichst Druck des Volltextes nach der besten Überlieferung unter Belassung der
					Orthographie, aber Anpassung der Akzentsetzung, Interpunktion sowie Groß- und
					Kleinschreibung an den heutigen Gebrauch, Vereinheitlichung der Anrede, und
					Titelformen und schließlich Weglassung der Anfangs- und Schlussformeln samt
					Datumszeile.</p>
				<p>Drucke werden nur angegeben, wenn es sich um eine Edition handelt. Nicht
					berücksichtigt wurden Erwähnungen oder Teilabdrucke irgendwo im Text oder in
					Fußnoten. Unter Zugrundelegung dieses Prinzips ist von den insgesamt 331 Nummern
					dieses Bandes etwa ein Drittel, meist an schwer zugänglicher Stelle,
					veröffentlicht.</p>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_lit-vz">Literaturverzeichnis</head>
				<table type="without-head">
					<row>
						<cell>Albrecht, Dieter</cell>
						<cell>Das konfessionelle Zeitalter, in: Handbuch zur Bayerischen Geschichte
							II, hg. von Andreas Kraus, München 1987, 393—457.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ambronn, Karl-Otto</cell>
						<cell>Die Fürstpropstei Berchtesgaden (1523—1594), in: Geschichte von
							Berchtesgaden, hg. von W. Brugger u. H. Dopsch, Berchtesgaden 1991,
							543—626.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Amon, Karl (Hg.)</cell>
						<cell>siehe Kirchengeschichte der Steiermark.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Amon, Karl</cell>
						<cell>Die Bischöfe von Seckau 1218—1968, Graz-Wien-Köln 1969.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Andritsch, Johann</cell>
						<cell>Landesfürstliche Berater am Grazer Hof (1564—1619), in:
							Innerösterreich 1564—1619, Graz 1968, 73—117.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Annalium Sacri Ordinis Fratrum. Servorum B. Mariae Virginis a
							suae institutionis exordio centuriae quatuor. Auctore F. Archangelo
							Gionino Florentino, pars secunda 1433—1610, Florenz 1622.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Antonitsch, Evelyne</cell>
						<cell>Die Kärntner Landstände und der dreizehnjährige Türkenkrieg 1593—1606,
							in: Carinthia I, 167 (1977) 85—116.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Antonitsch, Evelyne</cell>
						<cell>Die Wehrmaßnahmen der innerösterreichischen Länder im dreizehnjährigen
							Türkenkrieg 1593—1606, phil. Diss. Graz 1975.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bacchi della Lega, Alberto</cell>
						<cell>Cronaca di Brisighella e Valle di Amone dall’ origine all’anno 1504
							per mons. Giov. Andrea Caligari con una raccolta di lettere da
							personaggi illustri scritte al medesimo prelato, pubblicate, sopra
							inediti manoscritti, Scelta di curiosità letterarie inedite e rare, 198,
							Bologna 1883.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bartl, Peter</cell>
						<cell>Der Westbalkan zwischen spanischer Monarchie und osmanischem Reich.
							Zur Türkenproblematik an der Wende vom 16. zum 17. Jahrhundert,
							Albanische Forschungen 14, München-Wiesbaden 1974.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Barzazi, Antonella</cell>
						<cell>Corrispondenze diplomatiche veneziane da Napoli, Dispacci vol. III 27
							maggio 1597—2 novembre 1604, Roma 1991.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Benedik, M.</cell>
						<cell>Instrukcija papeza Klemena VIII za obnovo katoliske vere na
							Stajerskem, Koroskem in Kranjskem z dne 13. aprila 1592, in: Acta
							Ecclesiastica Sloveniae 1 (1979).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bianchi, R.</cell>
						<cell>Aspetti della riforma cattolica nella Val Canale dall’epistolario di
							Salvatore Secreto parroco di Malborghetto (1595—1603), tesi di laurea,
							Università degli Studi di Trieste, Facoltà di Lettere e Filosofia, a.a.
							1980/81.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bibl, Viktor</cell>
						<cell>Die Erhebung Herzog Cosimos von Medici zum Großherzog von Toskana und
							die kaiserliche Anerkennung (1569—1576), AÖG 103 (1913) 1—162.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Bigaton siehe Pellegrini.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Birri, M.</cell>
						<cell>L’epistolario di Giovan Maria Panizzolo e la restaurazione cattolica a
							Gorizia, tesi di laurea, Università degli Studi di Trieste, Facoltà di
							Lettere e Filosofia, a.a. 1969/70.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Brancucci, Filippo</cell>
						<cell>Der Beitrag des Hl. Stuhles zum Krieg gegen die Türken im Jahre 1601,
							in: IHS 5 (1982) 193—203.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Brugger, W.</cell>
						<cell>siehe Ambronn.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Buchner, F.X.</cell>
						<cell>Das Bistum Eichstätt, 2 Bde. (1937—38).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Caccamo, D.</cell>
						<cell>La diplomazia della controriforma e la crociata, dai piani del
							Possevino alla „lunga guerra“ di Clemente VIII, in: Archivio Storico
							Italiano 128 (1970), 255—281.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Caligari, Giovanni Andrea</cell>
						<cell>siehe Bacchi della Lega.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Calligaris-Duca, D.</cell>
						<cell>La visita di Francesco Barbaro alla contea di Gorizia e al capitaneato
							di Gradisca nel 1593, tesi di laurea, Università degli Studi di Trieste,
							Facoltà di Lettere e Filosofia, a.a. 1969/70.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cavazza, Silvano</cell>
						<cell>Controriforma nella contea di Gorizia, in: Katholische Reform und
							Gegenreformation in Innerösterreich 1564—1628, Klagenfurt-Graz 1994,
							143—153.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cavazza, Silvano</cell>
						<cell>Inquisizione e libri proibiti in Friuli e a Gorizia tra Cinquecento e
							Seicento, in: Studi Goriziani 43 (1976) 29—80.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cavazza, Silvano</cell>
						<cell>La Riforma nel Patriarcato d’Aquileia: Gruppi eterodossi e comunità
							luterane, in: Il Patriarcato di Aquileia tra Riforma e Controriforma,
							Udine 1995, 9—59.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cavazza, Silvano</cell>
						<cell>Primoz Trubar e le origini del luteranesimo nella Contea di Gorizia
							(1563—1565), in: Studi Goriziani 61 (1985) 7—25.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cerwinka, Günther</cell>
						<cell>Die Eroberung der Festung Kanizsa durch die Türken im Jahre 1600, in:
							Joannea III, Graz 1964, 409—511.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cerwinka, Günther</cell>
						<cell>Die politischen Beziehungen der Fürstenhöfe zu Graz und München im
							Zeitalter des konfessionellen Absolutismus 1564—1619, phil. Diss Graz
							1967.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Constitutiones promulgatae ab ill.mo et rev.mo domino
							Francisco Barbaro, Dei et Apostolicae Sedis gratia archiepiscopo Tyri,
							coadiutore Aquileiae et visitatore apostolico. In publica congregatione
							Goritiae habita post peractam comitatus Goritiae et capitaneatus
							Gradiscae visitationem, Utini 1593.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Cornelius, Flaminius</cell>
						<cell>Ecclesiae Venetae antiquis monumentis nunc etiam primum editis
							illustratae ac in decades distribuitae, Bd. 5, Venedig 1749.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cozzi, Gaetano e Luisa</cell>
						<cell>La Repubblica di Venezia e la casa d’Austria e gli Uscocchi, Bari
							1965.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cronaca di Brisighella</cell>
						<cell>siehe Bacchi della Lega.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Czoernig, Karl Freiherr von</cell>
						<cell>Das Land Görz und Gradisca, Wien 1873.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dedic, Paul</cell>
						<cell>Verbreitung und Vernichtung evangelischen Schrifttums in
							Innerösterreich, in: ZKG 57 (1938) 433—458.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dedic, Paul</cell>
						<cell>Zur Reformation und Gegenreformation in Pöls, in: ZHVSt 27 (1933),
							14—76.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Del Pier, G.</cell>
						<cell>L’epistolario di Josef Formentini nell’ambito della Controriforma a
							Gorizia, tesi di laurea, Università degli Studi di Trieste, Facoltà di
							Lettere e Filosofia, a.a. 1971/1972.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Die böhmischen Landtagsverhandlungen und Landtagsbeschlüsse
							VIII und IX, Prag 1895, 1897.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Dolinar, France Martin</cell>
						<cell>Das Jesuitenkolleg in Laibach und die Residenz Pleterje 1597—1704,
							Ljubljana 1976.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dolinar, France Martin</cell>
						<cell>Zapisi skofa Janeza Tavcarja o stanju v ljubljanski skofiji, v: Acta
							Ecclesiastica Sloveniae 3 (1981) 41—80.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dopsch, Heinz und Spatzenegger, Hans (Hgg.)</cell>
						<cell>Geschichte Salzburgs II/1, Salzburg 1988.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dopsch, Heinz</cell>
						<cell>siehe Ambronn.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Duhr, Bernhard S.J.</cell>
						<cell>Geschichte der Jesuiten in den Ländern deutscher Zunge, 4 Bde.,
							Freiburg 1907—1913, München-Freiburg 1921—1928.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dumitriu-Snagov, I.</cell>
						<cell>Monumenta Romaniae Vaticana, Città del Vaticano 1996.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ehrlicher, Klaus Eckhard</cell>
						<cell>„Die Könige des Ennstales“. Die Geschichte der Hoffmann Freiherren zu
							Gruenpüchel und Strechau und ihre Verbindungen im Adel der Erbländer,
							phil. Diss. Innsbruck 1972.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Epistolae ad Principes</cell>
						<cell>siehe Mrkonjic</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Eubel, C.</cell>
						<cell>siehe H.C.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Evan, J.W.</cell>
						<cell>siehe Vilfan.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Fabbriano, Ruggiero</cell>
						<cell>Guerra di Croatia ed Ungheria dell’anno 1592—1595, siehe
							Marani.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Fasano Guarini E.</cell>
						<cell>Aldobrandini (Passeri), Cinzio, in: Dizionario Biografico degli
							Italiani II, Roma 1960, 102—104.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Fasano Guarini E.</cell>
						<cell>Aldobrandini Pietro, in: Dizionario Biografico degli Italiani II, Roma
							1960, 107—114.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Fejer, Josephus</cell>
						<cell>Defuncti primi saeculi Societatis lesu 1540—1640, pars I Assistentia
							Italiae, Germaniae cum Gallia usque ad 1607, Roma 1982.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Feldkamp, M.F.</cell>
						<cell>Studien und Texte zur Geschichte der Kölner Nuntiatur (1584—1794),
							Collectanea Archivi Vaticani 30 und 31, Città del Vaticano 1993.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Fräss Ehrfeld, Claudia</cell>
						<cell>Geschichte Kärntens, 2 Bde, Klagenfurt 1984, 1994.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Freytag von Loringhoven</cell>
						<cell>siehe Schwennicke</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Götz, Franz</cell>
						<cell>Die Familie von Raitenau im Bodenseeraum, in: (Katalog) 4. Salzburger
							Landesausstellung Fürsterzbischof Wolf Dietrich von Raitenau, Salzburg
							1987, 12—20.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Granitzer, Anton</cell>
						<cell>Das Archivdiakonat Oberkärnten, theol. Diss. Graz 1974.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Gross, Lothar</cell>
						<cell>Die Geschichte der deutschen Reichskanzlei von 1559 bis 1806,
							Inventare österreichischer staatlicher Archive 5, Wien 1933.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Gruenfelder, Annemarie</cell>
						<cell>Studien zur Geschichte der Uskokken, phil. Diss. Innsbruck
							1974.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Gulik, G.</cell>
						<cell>siehe H.C.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hammer-Purgstall, Joseph von</cell>
						<cell>Geschichte des Osmanischen Reiches, 4. Bd., Pest 1829,
							Photomechanischer Nachdruck Graz 1963.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hansen, Joseph</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte aus Deutschland III/1: Der Kampf um Köln 1576—1584,
							Berlin 1892.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Heimburger, Max</cell>
						<cell>Die Orden und Kongregationen der Katholischen Kirche, Paderborn
							1933.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Heinisch, Reinhard</cell>
						<cell>Die Zeit des Absolutismus, in: Geschichte Salzburgs II/1,
							167—244.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hemmerle, Josef</cell>
						<cell>Die Benediktinerklöster Bayerns, Germania Benedictina II, Augsburg
							1970.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Hierarchia Catholica medii et recentioris aevi III,
							bearbeitet von G. Gulik, C. Eubel und L. Schmitz-Kallenberg, Münster
							1923, Nachdruck Padua 1960.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Hirn, Joseph</cell>
						<cell>Erzherzog Maximilian der Deutschmeister Regent von Tirol, 2 Bde,
							Innsbruck 1915, 1936, Neuauflage von H. Noflatscher, Bozen 1981.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hirn, Joseph</cell>
						<cell>Erzherzog Ferdinand II. von Tirol. Geschichte seiner Regierung und
							seiner Länder, 2 Bde, Innsbruck 1885—1888.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Horvat, Carolus nob.</cell>
						<cell>Monumenta historiam Uscocchorum illustrantia, pars I, Monumenta
							spectantia historiam Slavorum Meridionalium XXXII, Zagrabiae
							1910.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Horvat, Karl</cell>
						<cell>Kobenzelovi izvjestaji 1592—1594 Kardinalu Cintiju Aldobrandiniju,
							drzavnomu tajniku pape Klementa VIII, in: Starine 32 (1907)
							131—316.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Horvat, Karl</cell>
						<cell>Prilozi za hrvatsku povijest iz arhiva rimskih, in: Starine 34 (1913)
							64—172.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Horvat, Karl</cell>
						<cell>Vojne ekspedicije Klementa VIII u Ungarsku i Hrvatsku, Zagreb
							1910.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hurter, Friedrich von</cell>
						<cell>Geschichte Kaiser Ferdinands II. und seiner Eltern, 11 Bde.,
							Schaffhausen 1850—1864.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hutz, Ferdinand</cell>
						<cell>Die Reformation und Gegenreformation im Stift Vorau. Zur geistigen,
							religiösen und personellen Situation des Stiftes im 16. Jh., in: ZHVSt
							77 (1986) 127—151.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Hutz, Ferdinand</cell>
						<cell>Reformation und Gegenreformation in den inkorporierten Pfarren des
							Stiftes Vorau, in: ZHVSt 78 (1987) 133—150.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Isenburg, Wilhelm Karl Prinz von</cell>
						<cell>siehe Schwennicke.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jacov, Marko</cell>
						<cell>I Balcani tra Impero Ottomano e potenze europee (sec. XVI e XVII. Il
							ruolo della diplomazia pontificia, Cosenza 1997.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jacov, Marko</cell>
						<cell>Il primo tentativo europeo per liberare i Balcani dai Turchi. Il ruolo
							del papa Clemente VIII, Rom 1995.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jaitner, Klaus</cell>
						<cell>Die Hauptinstruktionen Clemens’ VIII. für die Nuntien und Legaten an
							den europäischen Fürstenhöfen 1592—1605, Bd. 1, Tübingen 1984.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jaitner, Klaus</cell>
						<cell>Il nepotismo di papa Clemente VIII, in: Arch. Stor. Italiano 146
							(1988) 57—93.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jedin, Hubert</cell>
						<cell>Katholische Reform und Gegenreformation, in: Handbuch der
							Kirchengeschichte IV, Freiburg-Basel-Wien 1967.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Joppi, V.</cell>
						<cell>Relazione della visita apostolica in Carniola, Stiria e Carinzia fatta
							da Francesco Barbaro patriarcha eletto d’Aquileia nel 1593, Udine
							1862.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jorga, Nicolae</cell>
						<cell>Geschichte des Osmanischen Reiches, 3. Bd., Gotha 1910.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kaser, Karl</cell>
						<cell>Freier Bauer und Soldat. Die Militarisierung der agrarischen
							Gesellschaft in der kroatisch-slawonischen Militärgrenze (1535—1881),
							Zur Kunde Südosteuropas II/15, Graz 1986.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Khevenhiller, Frantz Christoph</cell>
						<cell>Annalium Ferdinandei dritter und vierdter Theil, Leipzig 1721.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Kirchengeschichte der Steiermark, (Hgg.) K. Amon und M.
							Liebmann, Graz 1993.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Kohler, Alfred</cell>
						<cell>Bayern als Vorbild für die innerösterreichische Gegenreformation, in:
							Katholische Reform und Gegenreformation, Klagenfurt-Graz 1993,
							387—404.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Koller, Fritz</cell>
						<cell>Bayern Salzburg-Berchtesgaden, in: Zeitschrift für bayerische
							Landesgeschichte 50 (1987) 767—821.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Koller-Neumann, Irmtraud</cell>
						<cell>Die Gegenreformation in Villach, Museum der Stadt Villach, 13.
							Jahrbuch, Villach 1976.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Koller-Neumann, Irmtraud</cell>
						<cell>Die Lehen des Bistums Bamberg in Kärnten, Klagenfurt 1982.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Krasenbrink, J.</cell>
						<cell>Die Congregatio Germanica und die katholische Reform in Deutschland
							nach dem Tridentinum, Reformationsgeschichtliche Studien und Texte 105,
							Münster 1972.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kraus, Andreas</cell>
						<cell>Secretarius und Sekretariat. Der Ursprung der Institution des
							Staatssekretariats und ihr Einfluss auf die Entwicklung moderner
							Regierungsformen in Europa, in: RQS 55 (1960) 43—84.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kretschmayr, Heinrich</cell>
						<cell>Geschichte von Venedig, 3. Bd., Stuttgart 1934.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kristof, Philipp Peter</cell>
						<cell>Die Grazer Dominikanerinnen, Diss. Graz 1983.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lefevre, R.</cell>
						<cell>Gli ultimi Aldobrandini di Clemente VIII, in: Studi Romani 14 (1966)
							17—38.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Liebmann, Maximilian</cell>
						<cell>siehe Kirchengeschichte der Steiermark.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loebl, Alfred A.</cell>
						<cell>Das Reitergefecht bei Sissek vom 22. Juni 1593, in: MIÖG Erg. Bd. 9
							(1915) 767—787.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Akten und Korrespondenzen zur Geschichte der Gegenreformation in
							Innerösterreich, FRA II, 58 (1906).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Das Tagebuch des Geheimsekretärs Peter Casal über die italienische
							Reise Erzherzog Ferdinands II. vom 22. April bis 28. Juni 1598,
							Mitteilungen des historischen Vereines für Steiermark 48 (1900).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Das Tagebuch des steiermärkischen Landschaftssekretärs Stephan Speidel
							geführt bei der innerösterreichischen Reichshilfegesandtschaft am
							Regensburger Reichstage 1594, Forschungen zur Verfassungsund
							Verwaltungsgeschichte der Steiermark X/4 (1931).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Ein Jude als Heiratsvermittler am steirischen Fürstenhof, in:
							Tagespost 1930, Nr. 5, S. 17.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Innerösterreich und die militärischen Maßnahmen gegen die Türken im
							16. Jahrhundert. Studien zur Geschichte der Landesdefension und der
							Reichshilfe, Forschungen zur Verfassungs- und Verwaltungsgeschichte der
							Steiermark XI/1 (1934).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Loserth, Johann</cell>
						<cell>Reformation und Gegenreformation in den innerösterreichischen Ländern
							im 16. Jahrhundert, Stuttgart 1898.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lukács, Ladislaus S.J.</cell>
						<cell>Monumenta Antiquae Hungariae IV (1593—1600), Monumenta Historica
							Societatis lesu a Patribus eiusdem Societatis edita volumen 131, Romae
							Institutum Historicum Societatis lesu 1987.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lukács, Ladislaus S.J.</cell>
						<cell>Catalogi personarum et officiorum provinciae Austriae, vol. 1
							(1551—1600), Monumenta Historica Societatis Iesu, vol. 117, 1978.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lukács, Ladislaus S.J.</cell>
						<cell>Catalogus Generalis seu Nomenclator biographicus personarum provinciae
							Austriae Societatis lesu (1551—1773), pars I— III (1987/88).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lukács, Ladislaus S.J.</cell>
						<cell>Monumenta paedagogica Societatis Jesu. Nova editio penitus retractata
							edidit Ladislaus Lukács. Collectanea de Ratione studiorum Societatis
							Jesu VI (1582—1587), VII (1588—1616), Romae Institutum Historicum
							Societatis Jesu 1992.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Lukács, Laszlo S.J.</cell>
						<cell>Die Gründung des Wiener Päpstlichen Seminars und der Nuntius Giovanni
							Delfino (1573—1577), in: Archivum Historicum Societatis lesu, XXIII
							(1954) 37—75.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Maier, Willibald</cell>
						<cell>Matrikel des Bistums Regensburg, Regensburg 1863.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mairold, Maria</cell>
						<cell>Die Seitzer Kartäuser von 1603 bis zur Aufhebung des Ordens 1782, in:
							ZHVSt 81 (1990) 201—240.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mairold, Maria</cell>
						<cell>Stipendiaten an der Grazer Universität im 16. Jahrhundert, in:
							Historisches Jahrbuch der Stadt Graz 20 (1989) 9—34.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mandlmair, Martin C.</cell>
						<cell>Studien zum Langen Türkenkrieg Kaiser Rudolfs II. 1592—1602, phil.
							Diss. Wien 1990.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Marani, Alberto (Hg.)</cell>
						<cell>Le guerre di Croazia e d’Ungheria (1592—1606), Relazione del
							Gentiluomo Bresciano Ruggero Fabbriano, in: Commentari dell’Ateneo di
							Brescia 1966.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Marani, Alberto</cell>
						<cell>Minucci Minuccio, „De Novo Orbe“, Storia inedita dell’ America in
							lingua latina scritta nel 1595, Il Mamiani 1, Roma 1966.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Martin, Franz</cell>
						<cell>Berchtesgaden, die Fürstpropstei der regulierten Chorherren, Augsburg
							1923.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mathaus-Voltolini, Cav. L.F.</cell>
						<cell>Die Beteiligung des Papstes Clemens VIII. an der Bekämpfung der Türken
							in den Jahren 1592—1595, in: RQS 15 (1901) 303—326.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mayer, Johann Georg</cell>
						<cell>Das Konzil von Trient und die Gegenreformation in der Schweiz, 2 Bde.,
							Stans 1901, 1903.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mayer, Johann Georg</cell>
						<cell>Geschichte des Bistums Chur, Bd. 2, Stans 1914.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mecenseffy, Grete</cell>
						<cell>Geschichte des Protestantismus in Österreich, Graz 1956.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Meyer, Therese</cell>
						<cell>Geschichte Spittals, in: Chronik 800 Jahre Spittal 1191— 1991, Spittal
							1991, 7—154.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Meyer, Therese</cell>
						<cell>Il conte Massimiliano di Porcia scrive la storia della famiglia, Atti
							del Convegno Vittorio Veneto 1994, 105—118.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Minucci, Minuccio</cell>
						<cell>Historia degli Uscocchi . . . sino all’anno MDCII e continuata dal P.
							M. Paolo Sarpi sino all’anno MDCXVI, Venedig 1676.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mrkonjic, Tomislave — Nanni, Luigi</cell>
						<cell>Epistolae ad Principes III, Sixtus V., Clemens VIII. (1585—1605),
							Collectanea Archivi Vaticani 41, Città del Vaticano 1997.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mosconi, Natale</cell>
						<cell>La nunziatura di Praga di Cesare Speciano (1592—1598). Nelle carte
							inedite vaticane e ambrosiane, 5 Bde., Brescia 1966/7.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nanni, Luigi</cell>
						<cell>siehe Mrkonjic.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Neumann, Wilhelm</cell>
						<cell>Die Reformation in Villach, in: 900 Jahre Villach, Villach 1960,
							411—447.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Niederkorn, Jan Paul</cell>
						<cell>Die europäischen Mächte und der Lange Türkenkrieg Kaiser Rudolfs II.
							(1593—1606), in: AÖG 135 (1993).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Noflatscher, Heinz — Springer, Elisabeth</cell>
						<cell>Studien und Quellen zu den Beziehungen zwischen Rudolf II. und den
							bosnischen Christen, in: Mitteilungen des Österreichischen Staatsarchivs
							36 (1983) 31—82.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Noflatscher, Heinz</cell>
						<cell>Glaube, Reich und Dynastie. Maximilian der Deutschmeister (1558—1618),
							Quellen und Studien zur Geschichte des Deutschen Ordens 11, Marburg
							1987.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Noflatscher, Heinz</cell>
						<cell>siehe Hirn.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Novak, Grga</cell>
						<cell>Commissiones et Relationes Venetae, tom. V annorum 1591— 1600,
							Monumenta spectantia historiam Slavorum Meridionalium 48, Zagreb
							1966.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Novak, Jan Bedrich</cell>
						<cell>Rudolf II a jeho pád, Prag 1935.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nuntiaturberichte siehe</cell>
						<cell>Hansen, Mosconi, Rainer, Roberg, Schellhass, Schweizer, Veress, Weiss,
							Welykyi.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Obersteiner, Jakob</cell>
						<cell>Die Bischöfe von Gurk (1072—1822), Klagenfurt 1969.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ostravsky, M.</cell>
						<cell>Die Visitation des Patriarchen Franz Barbaro 1593/94 in Kärnten und
							seine Diözesan und Provinzsynode im Patriarchat Aquileia, in: Carinthia
							162 (1972) 227—233.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ott, H.</cell>
						<cell>Die Benediktinerabtei St. Blasien in den Reformbestrebungen seit 1567,
							besonders unter Abt Kaspar II., 1571—1596, in: Freiburger
							Diözesan-Archiv 84 (1964) 142—197.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pachtler, G.M. S. I.</cell>
						<cell>Ratio Studiorum et Institutiones Scholasticae Societatis Jesu per
							Germaniam olim vigentes I, Monumenta Germaniae Paedagogica II, Berlin
							1887.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Padoani, Nicoletta</cell>
						<cell>I problemi della restaurazione cattolica in Carinzia, attraverso le
							lettere dell’arcidiacono Andreas Tandler al Patriarcato aquileiese, tesi
							di laurea, Università degli Studi di Trieste. Facoltà di Lettere e
							Filosofia, a.a. 1969/70.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Paruta, Paolo</cell>
						<cell>La legazione di Roma (1592—1595), 3 Bde., Venedig 1887, Monumenti
							Storici pubblicati dalla R. Dep. Veneta di Storia Patria, serie quarta,
							miscellanea vol. 7—9.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Paschini, Pio</cell>
						<cell>Eresia e riforma cattolica al confine orientale d’Italia, Lateranum
							n.s. 17, Rom 1951.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Paschini, Pio</cell>
						<cell>Storia del Friuli, vol. II, Udine 1954.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pastor, Ludwig v.</cell>
						<cell>Geschichte der Päpste seit dem Ausgang des Mittelalters, 11. Bd., 9.
							Auflage, Freiburg-Rom 1959.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pellegrini, Antonio de</cell>
						<cell>Cenni storici sul castello di Porcia, segue Porcia i luoghi della
							memoria, Repertorio documentale per servire allo studio di una realità
							locale a cura di Sergio Bigaton, 1990.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pfister, Rudolf</cell>
						<cell>Kirchengeschichte der Schweiz, 2. Bd., Zürich 1974.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pickl, Othmar</cell>
						<cell>Reformation und Gegenreformation im Bereich des Klosters Neuberg (1551
							bis 1600), in: ZHVSt 55 (1964) 75—103.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Pirchegger, Hans</cell>
						<cell>Geschichte der Steiermark 1282—1740, Graz-Wien-Leipzig 1931.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Popelka, Fritz</cell>
						<cell>Geschichte der Stadt Graz, 2 Bde., Graz Wien-Köln 2. Aufl.
							1959—1960.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Probszt-Ohstorff, Günther</cell>
						<cell>Die Porcia. Aufstieg und Wirken eines Fürstenhauses, Aus Forschung und
							Kunst, Bd. 14, Klagenfurt 1971.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Prodi, Paolo</cell>
						<cell>Il cardinale Gabriele Paleotti (1522—1597) 2 Bde., Rom 1967.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Raab, Heribert</cell>
						<cell>Die oberdeutschen Hochstifte zwischen Habsburg und Wittelsbach in der
							frühen Neuzeit, in: Blätter für deutsche Landesgeschichte 109 (1973)
							69—101.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rada, A.</cell>
						<cell>Pro Republica Christiana. Die Walachei im „langen“ Türkenkrieg der
							katholischen Universalmächte (1593—1606), Societas Acad. Dacoromana,
							Acta Historica 3, München 1964.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Radonic, Jovan</cell>
						<cell>Rimska kurija i juznoslovenske zemlje od XVI do XIX veka. Beograd
							1950, Srpske Akademia Nauka. Posebna izdanja 155. od. drustvenih nauka
							N.S.3.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Das geplante Bistum Völkermarkt, in: Carinthia I 150 (1960)
							804—828.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Der Prozess gegen Kardinal Klesl, in: Römische Historische
							Mitteilungen 5 (1962) 35—163.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Die Anfänge der Universität Graz, in: Grazer Universitätsreden 48,
							31—50, 52—61 (1993).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Die apostolische Visitation des Deutschordenspriorates SS.ma Trinità
							in Venedig im Jahre 1581, in: Quellen und Studien zur Geschichte des
							Deutschen Ordens 20, 220—227 (1980).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Die Entwicklung der Diözesaneinteilung in Innerösterreich, in:
							Katholische Reform und Gegenreformation in Innerösterreich 1564— 1628,
							Klagenfurt-Graz 1993, 267—278.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Die Grazer Nuntiatur, in: Katholische Reform und Gegenreformation in
							Innerösterreich 1564—1628, Klagenfurt-Graz 1993, 289— 294.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Die Reise des Kardinallegaten Caetani durch Steiermark und Kärnten im
							Jahr 1597, in: 30. Jb. des Museums der Stadt Villach, 111—133
							(1993).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Katholische Reform in Innerösterreich, in: RQS 84, 258— 269
							(1989).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte aus Deutschland II/8 (1571—1572), Graz-Köln
							1967.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte Sonderreihe: Grazer Nuntiatur, 1. Bd. Nuntiatur des
							Germanico Malaspina, Sendung des Antonio Possevino 1580—1582, 2. Bd.
							unter Mitwirkung von Sabine Weiß, Nuntiatur des Germanico Malaspina und
							des Giovanni Andrea Caligari 1582—1587, Wien 1973 und 1981.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte, Forschungsstand und Forschungsprobleme, in: IHS 9
							(1986) 69—90.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Päpstliche Sondergesandte in Innerösterreich. Zu den Legationen von
							Possevino (1581), Aldobrandini (1588/89) und Caetani (1596/97), in: IHS
							14/15 (1994) 51—65.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Zur Ausbildung der Kärntner Priester vornehmlich im 16. und 17.
							Jahrhundert, in: Carinthia I 160 (1970) 858—875.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Zur Biographie von Christoph Andreas Spaur, Bischof von Gurk
							(1574—1603) und Brixen (1601—1613), in: Kunst und Kirche in Tirol.
							Festschrift zum 70. Geburtstag von Karl Wolfsgruber, Bozen 1987,
							103—112.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Zur Geschichte des Deutschordenspriorates SS.ma Trinità in Venedig
							vornehmlich im 16. Jahrhundert, in: Quellen und Studien zur Geschichte
							des Deutschen Ordens 1, 357—370 (1967).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rainer, Johann</cell>
						<cell>Du glückliches Österreich heirate. Die Hochzeit der
							innerösterreichischen Prinzessin Margarethe mit König Philipp III. von
							Spanien 1598/99, Veröffentlichungen der Historischen Landeskommission
							für Steiermark, Arbeiten zur Quellenkunde XXXVIII, (1998).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reingraber, Gustav</cell>
						<cell>Protestanten in Österreich, Geschichte und Dokumentation,
							Wien-Köln-Graz 1981.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reinhard, Wolfgang</cell>
						<cell>Freunde und Kreaturen. „Verflechtung“ als Konzept zur Erforschung
							historischer Führungsgruppen. Römische Oligarchie um 1600, München
							1979.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reinhard, Wolfgang</cell>
						<cell>Nepotimus. Der Funktionswandel einer papstgeschichtlichen Konstante,
							in: ZKG 86 (1975) 145—185.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reinhardt, Rudolf</cell>
						<cell>Kontinuität und Diskontinuität. Zum Problem der Koadjutorie mit dem
							Recht der Nachfolge in der neuzeitlichen Germania Sacra, in: Der
							dynastische Fürstenstaat, hg. von Johannes Kunisch, Historische
							Forschungen 21 (1982) 115—155. Wiederabdruck in: Reinhardt, Rudolf,
							Reich-Kirche-Politik. Ausgewählte Beiträge zur Geschichte der Germania
							Sacra in der frühen Neuzeit, hg. von Hubert Wolf (Festgabe Reinhardt zum
							70. Geburtstag) Ostfildern 1998, 119—151.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reinhardt, Volker</cell>
						<cell>Überleben in der frühneuzeitlichen Stadt, Annona und
							Getreideversorgung in Rom 1563—1797, Bibliothek des Deutschen
							Historischen Instituts in Rom 72 (1991).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reissenberger, Karl</cell>
						<cell>Prinzessin Maria Christierna (1574—1621), in: Mitteilungen des
							Historischen Vereins für Steiermark 30 (1882) 27—72.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Repgen, Konrad</cell>
						<cell>Papst, Kaiser und Reich 1521—1644, Bibliothek des Deutschen
							Historischen Instituts in Rom 24, Tübingen 1962.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Roberg, Burkhard</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte aus Deutschland, Die Kölner Nuntiatur. Nuntius
							Ottavio Mirto Frangipani 1590—1596, 3 Bde., München
							Paderborn-Wien-Zürich 1969—1983.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Roberg, Burkhard</cell>
						<cell>Türkenkrieg und Kirchenpolitik. Die Sendung Kardinal Madruzzos an den
							Kaiserhof 1593 und zum Reichstag 1594, in: QFIAB 65 (1985) 192—305; 66
							(1986) 192—309.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Roth, Elke</cell>
						<cell>Erzherzogin Anna von Innerösterreich, Leben und Stellung in der
							habsburgischen Politik ihrer Zeit 1573—1598, phil. Diss. Graz
							1967.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Roth, Franz Otto</cell>
						<cell>Wihitsch und Weitschawar, in: ZHVSt 60 (1969) 199— 275; 61 (1970)
							151—214.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rothenberg, Günther E.</cell>
						<cell>Die österreichische Militärgrenze in Kroatien 1522 bis 1881,
							Wien-München 1970.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rottleuthner, Wilhelm</cell>
						<cell>Alte lokale und nichtmetrische Gewichte und Maße und ihre Größen nach
							metrischem System, Innsbruck 1985.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Rupel, Mirko</cell>
						<cell>Primus Truber, Leben und Werk des slowenischen Reformators. Deutsche
							Übersetzung und Bearbeitung von Balduin Saria, München 1965.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sakrausky, Oskar</cell>
						<cell>Agoritschach, Geschichte einer protestantischen Gemeinde im
							gemischtsprachigen Südkärnten, Kärntner Museumsschriften 21
							(1960).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sakrausky, Oskar</cell>
						<cell>Theologische Strömungen in der reformatorischen Literatur der Slowenen
							und Kroaten, in: Geschichte, Kultur und Geisteswelt der Slowenen 1
							(1968) 135—151.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Salimbeni, Fulvio</cell>
						<cell>La riforma tridentina nella diocesi di Trieste, in: Ricerche di Storia
							Sociale e Religiosa, n.s. 14 (1978) 323—332.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Saria, B. siehe Rupel.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Sarpi, Paolo</cell>
						<cell>siehe Minucci.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sax, Julius</cell>
						<cell>Die Bischöfe und Reichsfürsten von Eichstädt 745—1806, Landshut
							1884.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schellhass, Karl</cell>
						<cell>Der Dominikaner Felician Ninguarda und die Gegenreformation in
							Süddeutschland und Österreich 1560—1583, Bibliothek des Deutschen
							Historischen Instituts in Rom 17—18, Rom 1930—1939.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schellhass, Karl</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte aus Deutschland III/3, III/4: Die Süddeutsche
							Nuntiatur des Grafen Bartholomäus von Portia, Berlin 1896 und
							1903.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schmitz-Kallenberg, L.</cell>
						<cell>siehe H.C.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schulze, Winfried</cell>
						<cell>Landesdefension und Staatsbildung, Studien zum Kriegswesen des
							innerösterreichischen Territorialstaates (1564—1619), Veröffentlichungen
							der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs 60 (1973).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schuster, Leopold</cell>
						<cell>Fürstbischof Martin Brenner. Ein Charakterbild aus der steirischen
							Reformations-Geschichte, Graz-Leipzig 1898.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schwager, K.</cell>
						<cell>Kardinal Pietro Aldobrandinis Villa di Belvedere in Frascati,
							Römisches Jahrbuch f. Kunstgeschichte 9—10 (1961—62) 289—382.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schweizer, Josef</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte aus Deutschland hgg. von der Görresgesellschaft, 2.
							Abt.: Die Nuntiatur am Kaiserhofe, 3. Bd. Die Nuntien in Prag Alfonso
							Visconte 1589—1591, Camillo Caetano 1591—1592, Quellen und Forschungen
							aus dem Gebiet der Geschichte 18 (1919).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Schwennicke, Detlev</cell>
						<cell>Europäische Stammtafeln, begründet von W.K. Prinz zu Isenburg,
							fortgeführt von F. Baron Freytag von Loringhoven, Neue Serie, 19 Bde.,
							Marburg/L. 1980—2000.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sittig, Wolfgang</cell>
						<cell>Landstände und Landesfürstentum, für den Druck eingerichtet von Franz
							Otto Roth, Veröffentlichungen des Steiermärkischen Landesarchives 13
							(1982).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Spatzenegger siehe Dopsch.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Speronius, de Alvarottis Arnaldus</cell>
						<cell>Adriensium episcoporum series historico-cronologica, monumentis
							illustrata, Padua 1788.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Starzer, Albert</cell>
						<cell>Die Übergabe des Chorherrenstiftes Eberndorf an die Jesuiten, in: MIÖG
							Erg. Bd. VI (1901) 624—633.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Starzer, Albert</cell>
						<cell>Über einen Visistationsauftrag an den Bischof Christoph von Gurk im
							Jahre 1592, in: Carinthia I, 83 (1893) 133—148.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Steiner, Helmut</cell>
						<cell>Die Pfarre Spittal zur Zeit der Reform und Gegenreformation, theol.
							Diss. Graz 1970.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Steinhauf, Bernhard</cell>
						<cell>Giovanni Ludovico Madruzzo (1532—1600) Reformationsgeschichtliche
							Studien und Texte 132 (1993).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Steinhuber, Andreas</cell>
						<cell>Geschichte des Kollegium Germanikum Hungarikum in Rom, 2 Bde.,
							Freiburg im Breisgau 2. Aufl. 1906.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Stieve, Felix</cell>
						<cell>Briefe und Akten zur Geschichte des dreißigiährigen Krieges, Bd. 4—5,
							München 1878—1883.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Stieve, Felix</cell>
						<cell>Wittelsbacher Briefe aus den Jahren 1590 bis 1610, Abhandlungen der
							Hist. Classe der Kgl. bayerischen Akademie der Wissenschaften 17
							(1886).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Strachwitz, Moritz</cell>
						<cell>Die letzten Jahre des Erzherzogs Ernst von Österreich († 1595), phil.
							Diss. Wien 1969.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Strnad, Alfred A.</cell>
						<cell>Markus Sittich von Hohenems und Andreas von Österreich, in: Die
							Bischöfe von Konstanz, Bd. 1 Geschichte, Friedrichshafen 1988, 376—403,
							458—460.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sturmberger, Hans</cell>
						<cell>Kaiser Ferdinand II. und das Problem des Absolutismus, Wien
							1957.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Szilas, László S.J.</cell>
						<cell>Der Jesuit Alfonso Carrillo in Siebenbürgen 1591—1599, Biblioteca
							Instituti Historici Societatis lesu XXVI, Rom 1966.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tacchella, L. e. M.</cell>
						<cell>Il cardinale Agostino Valier e la riforma tridentina nella diocesi di
							Trieste, Udine 1974.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tamborra, Angelo</cell>
						<cell>Gli stati italiani, l’Europa e il problema turco dopo Lepanto,
							Biblioteca dell’Archivio storico italiano 13 (1961).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tavano, Luigi</cell>
						<cell>La riforma cattolica nel Goriziano attraverso i nuovi ordini
							religiosi, in: Katholische Reform und Gegenreformation in
							Innerösterreich 1564—1628, Klagenfurt-Graz 1994, 155—169.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tessin, Georg</cell>
						<cell>Niedersachsen im Türkenkrieg 1599—1597, in: Niedersächsisches Jahrbuch
							für Landesgeschichte 36 (1964) 66—106.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell cols="2">Thalhammer siehe Gruenfelder.</cell>

					</row>
					<row>
						<cell>Theiner, Augustinus</cell>
						<cell>Annales Ecclesiastici, Bd. 1—3, Romae 1856.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Thiel, Viktor</cell>
						<cell>Die innerösterreichische Zentralverwaltung 1564—1749, Teil 1: Die Hof-
							und Zentralbehörden Innerösterreichs 1564—1625, AÖG 105 (1916)
							1—210.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tomić, Jovan N.</cell>
						<cell>Grad Klis u 1596 godini, Beograd 1908.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Trebbi, Giuseppe</cell>
						<cell>Francesco Barbero Patrizio Veneto e Patriarca di Aquileia, Storia
							della Società Friulana, sezione studi e testi (2), Udine 1984.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tropper, Christine</cell>
						<cell>Kärntner Frauenklöster zur Zeit der Reformation und Gegenreformation,
							in: Katholische Reform und Gegenreformation, Klagenfurt-Graz 1993,
							219—232.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tropper, Peter G.</cell>
						<cell>Die Erneuerung des Pfarrklerus in Salzburgisch-Kärnten zur Zeit der
							Gegenreformation, in: Katholische Reform und Gegenreformation,
							Klagenfurt-Graz 1993, 331—344.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Uebersberger, Hans</cell>
						<cell>Österreich und Russland seit dem Ende des 15. Jahrhunderts, Bd. 1,
							Veröffentlichungen der Kommission für Neuere Geschichte Österreichs
							(1906).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Uhlirz, Karl</cell>
						<cell>Ein Bruchstück des Diariums der Grazer Jesuiten 1574—1589, 1596, 1597,
							in: Beiträge zur Erforschung der steirischen Geschichte 36 (1908),
							51—67.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vareschi, Severino</cell>
						<cell>La legazione del cardinale Ludovico Madruzzo alla dieta imperiale di
							Augusta 1582, Trient 1990.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Veress, Andreas</cell>
						<cell>Epistolae et acta P. Alphonsi Carrilli S. I., 2 Bde., Monumenta
							Hungariae Historica 32 (1906), 41 (1943).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Veress, Andreas</cell>
						<cell>Epistolae et acta Jesuitarum Transylvaniae temporibus principum
							Bathory (1571—1613), 2 Bde, Fontes Rerum Transylvanicarum 1 (1911), II
							(1913).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Veress, Endre</cell>
						<cell>Relationes nuntiorum apostolicorum in Transsylvaniam missorum a
							Clemente VIII, Monumenta Vaticana historiam regni Hungariae
							illustrantia, series II, tom. III, Budapest 1909.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vigno delli Rubrichi, Renato</cell>
						<cell>Il „Fondo Aldobrandini“ dell’archivio Doria Landi Pamphilj, in:
							Archivio della Società Romana di Storia Patria, terza serie vol. XXIII,
							annata XCII, Fasc. I—IV (1969), 15—38.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vigno delli Rubrichi, Renato</cell>
						<cell>Il fondo detto „l’Archiviolo“ dell’archivio Doria Landi Pamphilj, in:
							Miscellanea della Società Romana di Storia Patria XXII (1972).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vilfan, Sergej</cell>
						<cell>Crown, Estates and the financing of defence in Inner Austria,
							1500—1630, in: Crown Church Estates. Entral politics in the sixteenth
							and seventeenth centuries, ed. by R.J.W. Evans and T.V. Thomas,
							Haundsmills 1991, 70—79.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Viti Mariani, Paolo</cell>
						<cell>L’arciduca Ernesto d’Austria e la Santa Sede 1577— 1594, Roma
							1898.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vocelka, Karl</cell>
						<cell>Die politische Propaganda Kaiser Rudolfs II. (1576—1612),
							Veröffentlichung der Kommission für die Geschichte Österreichs, 9
							(1981).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vocelka, Karl</cell>
						<cell>Habsburgische Hochzeiten 1550—1600. Kulturgeschichtliche Studien zum
							manieristischen Repräsentationsfest, Veröffentlichung der Kommission für
							neuere Geschichte Österreichs 65 (1976).</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Vocelka, Karl</cell>
						<cell>Rudolf II. und seine Zeit, Wien-Köln-Graz 1985.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Wacha, Georg</cell>
						<cell>Matthias Archidux Austriae, in: Mitteilungen des Oberösterreichischen
							Landesarchivs 14 (1984) 231—240.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Webernig, Evelyn</cell>
						<cell>Der „Dreizehnjährige Türkenkrieg“ (1593—1606) und seine Auswirkungen
							auf Kärnten, in: Katholische Reform und Gegenreformation,
							Klagenfurt-Graz 1993, 449—458.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Wehner, Johanna</cell>
						<cell>Maria von Bayern, Erzherzogin von Österreich. Ihr Leben bis zum Tode
							ihres Gemahls (1590), phil. Diss. Graz 1965.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Weiss, Sabine</cell>
						<cell>siehe Rainer, Nuntiaturberichte.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Weitlauff, Manfred</cell>
						<cell>Die Reichskirchenpolitik des Hauses Bayern im Zeichen
							gegenreformatorischen Engagements und österreichisch-bayerischen
							Gegensatzes, in: Wittelsbach und Bayern II/1, 48—76, hg. von Hubert
							Glaser, München 1980.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Welykyi, A.G.</cell>
						<cell>Litterae nuntiorum apostolicorum historiam Ucrainae illustrantes, Bd.
							1 und 2, Rom 1959.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Winkelmann, Erich</cell>
						<cell>Zur Geschichte des Luthertums im untersteirischen Mur- und Draugebiet.
							Die Zwischenregierung nach dem Tode Karls II., in: Jahrbuch der
							Gesellschaft für die Geschichte des Protestantismus 56 (1935)
							88—199.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Zagel, G.</cell>
						<cell>Die Gegenreformation im Bistum Bamberg unter Fürstbischof Neithard von
							Thüngen, 1591—1598, Bamberg 1900.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Zahn, Joseph</cell>
						<cell>Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz 1568—1619, in:
							Steiermärkische Geschichtsblätter 1 (1880) 69—97.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Zak, Alfons</cell>
						<cell>Österreichisches Klosterbuch, Wien-Leipzig 1911.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Zeeden, Walter</cell>
						<cell>Das Zeitalter der Gegenreformation von 1555 bis 1648, 2. Aufl.,
							München 1979.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ziegler, Walter</cell>
						<cell>Der Kampf mit der Reformation im Land des Kaisers, in: RQS 84 (1989)
							210—234.</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
			<div>
				<head n="1" xml:id="F3_abk-vz">Abkürzungsverzeichnis</head>
				<table type="without-head">
					<row>
						<cell>a.a.</cell>
						<cell>anno accademico</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>AÖG</cell>
						<cell>Archiv für österreichische Geschichte</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Arch.</cell>
						<cell>Vat. Archivio Segreto Vaticano</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ARSI</cell>
						<cell>Archivum Romanum Societatis Iesu</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>A.S.</cell>
						<cell>Altezza Sua</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>B.</cell>
						<cell>Bischof</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>B.H.</cell>
						<cell>Bäpstliche Heiligkeit</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bibl. Ambr.</cell>
						<cell>Biblioteca Ambrosiana</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Bibl. Vat.</cell>
						<cell>Biblioteca Apostolica Vaticana</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>B.ne.S.</cell>
						<cell>Beatitudine Sua</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Cels.V.</cell>
						<cell>Celsitudo Vestra</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ces.</cell>
						<cell>Cesarea, -eo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>d.</cell>
						<cell>dottor(e)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>DBI</cell>
						<cell>Dizionario Biografico degli Italiani</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>DHI</cell>
						<cell>Deutsches Historisches Institut in Rom</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dil.</cell>
						<cell>Diligentia</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>D.M.tà</cell>
						<cell>Divina Maestà</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>dr.</cell>
						<cell>dottore</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>D.V.Rev.ma</cell>
						<cell>Dominatio Vestra Reverendissima</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Eb.</cell>
						<cell>Erzbischof</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>E.F.Dt.</cell>
						<cell>Eure Fürstliche Durchlaucht</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ehzg</cell>
						<cell>Erzherzog</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ehzgin</cell>
						<cell>Erzherzogin</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>E.L.</cell>
						<cell>Ehrsame Landschaft</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ecc.mo</cell>
						<cell>eccellentissimo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>F.Borg.</cell>
						<cell>Fondo Borghese</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>FRA</cell>
						<cell>Fontes Rerum Austriacarum</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>GN</cell>
						<cell>Grazer Nuntiatur</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>H.C.</cell>
						<cell>Hierarchia Catholica</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>I.F.D.</cell>
						<cell>Ihre Fürstliche Durchlaucht</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>IHS</cell>
						<cell>Innsbrucker Historische Studien</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ill.ma, Ill.mo</cell>
						<cell>Illustrissima, -mo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>KN</cell>
						<cell>Kölner Nuntiatur</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>M.</cell>
						<cell>messer oder maestro</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>MIÖG</cell>
						<cell>Mitteilungen des Instituts für österreichische
							Geschichtsforschung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>mons.</cell>
						<cell>monsignore</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>M.tà</cell>
						<cell>Maestà</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>M.tà Div.</cell>
						<cell>Maestà Divina</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>NB</cell>
						<cell>Nuntiaturberichte</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>N.Ö.</cell>
						<cell>Niederösterreichisch</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>N.S.</cell>
						<cell>Nostro Signore</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Orig.</cell>
						<cell>Original</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>p.</cell>
						<cell>padre</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>QFIAB</cell>
						<cell>Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und
							Bibliotheken</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>R.ma, R.mus</cell>
						<cell>Reverendissima, Reverendissimus</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>RQS</cell>
						<cell>Römische Quartalschrift für christliche Altertumskunde und
							Kirchengeschichte</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>s.</cell>
						<cell>san, santa, santo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.A.</cell>
						<cell>Sua Altezza</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>s.a.</cell>
						<cell>siehe auch</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.B.ne</cell>
						<cell>Sua Beatitudine</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.Cels.</cell>
						<cell>Sua Celsitudo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.D.M.tà</cell>
						<cell>Sua Divina Maestà</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.Dom.</cell>
						<cell>Sua Dominatio</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.Ecc.a</cell>
						<cell>Sua Eccellenza</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.M.</cell>
						<cell>Sua Maestà</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>s.me.</cell>
						<cell>sanctae memoriae</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.M.tà Cath.</cell>
						<cell>Sua Maestà Catholica</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.M.tà Ces.</cell>
						<cell>Sua Maestà Cesarea</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.N.</cell>
						<cell>Signore Nostro</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.R.ma D.</cell>
						<cell>Sua Reverendissima Dominatio</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.S.</cell>
						<cell>Sua Signoria</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.S.R.ma</cell>
						<cell>Sua Signoria Reverendissima</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.Ser.ma A.</cell>
						<cell>Sua Serenissima Altezza</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.Ser.tà</cell>
						<cell>Sua Serenità</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.S.tà</cell>
						<cell>Sua Santità</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.S.tas (S.tis etc.)</cell>
						<cell>Sua Sanctitas (Sanctitatis etc.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.V.</cell>
						<cell>Signoria Vostra</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ser.ma, Ser.mo</cell>
						<cell>Serenissima, -mo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ser.tas</cell>
						<cell>Serenitas</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>sig.</cell>
						<cell>signor, -e, -i</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>sig.ra</cell>
						<cell>signora</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.ma, S.mo</cell>
						<cell>Santissima, -mo</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.mus D.N.</cell>
						<cell>Sanctissimus Dominus Noster</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.ria S.</cell>
						<cell>Signoria Sua</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.tà S.</cell>
						<cell>Santità Sua</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.tas</cell>
						<cell>Sanctitas</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>S.S.V.V</cell>
						<cell>Signorie Vostre</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.A.</cell>
						<cell>Vostra Altezza</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.B.ne</cell>
						<cell>Vostra Beatitudine</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.M.tà Ces.</cell>
						<cell>Vostra Maestà Cesarea</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.P.Rev.ma</cell>
						<cell>Vostra Paternità Reverendissima</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.R.tia</cell>
						<cell>Vostra Reverentia</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.S.</cell>
						<cell>Vostra Signoria</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.S. R.ma</cell>
						<cell>Vostra Signoria Reverendissima</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.S.tà</cell>
						<cell>Vostra Santità</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>V.S.tas</cell>
						<cell>Vostra Sanctitas</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ZHVSt</cell>
						<cell>Zeitschrift des Historischen Vereins für Steiermark</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>ZKG</cell>
						<cell>Zeitschrift für Kirchengeschichte</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
