<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_093.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-12-06" n="1">1599-12-06</title>
                    <title level="a">93.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 184r–185r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 183r–v, Nomina Sacerdotum quibus Administrator
						Episcopatus Pas-<lb/>saviensis supplicat concedi facultatem absolvendi ab
						Haeresi et reservatis<lb/>Episcopo. <note xml:id="SN093.4_a" type="siglum">Dorsalvermerk des Staatssekretariates, fol. 186v: mandata al Cardinal
							Santa [Severina].</note>
					</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_093.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-12-06" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_093.3.xml">93.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_094.1.xml">94.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_093.3.xml">93.3. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_094.1.xml">94.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Dezember 11</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia sieht im Laienkelch eine Gefahr für die katholische Kirche und setzte
						sich für dessen Verbot ein. In einigen Kirchen der Abtei Sankt Lambrecht
						wurde dies bis zum vergangenen Jahr praktiziert, bis Portia es mittels
						Dekret untersagte. Dieser Misstand herrscht auch in der Diözese Passau,<pb xml:id="P5_0000243"/> insbesondere in Niederösterreich, vor, weshalb
						Portia diesbezüglich die Unterstutzung des Kardinals Dietrichstein
						empfiehlt. In der Diozese Passau wäre die Fakultät zur Absolution der
						Häresie von Nöten, so z. B. von 20 Priestern erbeten. In der Nacht vom 30.
						November wurde der Prior des Dominikanerklosters von seinem einzigen
						Mitbruder ermordert, der sich an Portia wandte. Um Aufruhr zu verhindern
						wurde eine Nachricht an den in Pettau/Ptuj residierenden Provinzial der
						Dominikaner [Thomas von Genua] gesandt. Portia ruft dazu auf, die
						Ordensgeneräle der Dominikaner [Beccaria], Franzikaner [Secusi] und
						Augustiner-Eremiten [Mancini] dazu aufzufordern, nur erfahrene und
						unbescholtene Ordensmitglieder in diese Gebiete zu senden, um den Häretikern
						keinen Aufwind zu geben.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="93.4">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</head>
				<div>
					<p>Da che mi truovo in queste parti con carica di Nuntio son andato sempre
						osservando et ho veduto dalli effetti stessi che l’uso del Calice permesso a
						Laici è stato sempre et è di grave danno et detrimento alla Cattolica
						Religione et perciò dove mi è stato lecito con la tenuità mia di abrogarlo
						et farvi provisione non ho mai lasciato adietro studio o fatica, anzi che
						havendo inteso sin’ l’anno passato che si giva dispensando da questo
						Santissimo Sacramento dell’Eucharistia sotto l’una et l’altra specie in
						alcune Chiese Parochiali sottoposte all’Abbatia di S. Lamberto, vi levai
						incontinente l’abuso per vigore di Decreto di cui ne sarà annessa Copia che
						invio alla S.tà di N. S.<note xml:id="FN5_093.4_01" type="footnote">Beilage
							der Nr. 93.1.</note>, al quale mi son posto con ogni humiltà di scrivere
						quel che io senta in simil materia con l’occasione ch’io ho di riferirle il
						disordine che si truova nella Diocese di Possa, nella quale si ode da molti
						che quelli che continuano tuttavia nel uso del Calice, si vanno pregiando di
						farlo con Indulto di S. B.ne et particolarmente nell’Austria Inferiore, cosa
						che non ho potuto così agevolmente credere, essendo io chiaro con quanta
						strettezza vadi S. S.tà in concedere facoltà tali, et quanto sieno anco iti
						riservati altri Sommi Pontefici et specialmente la felice ricordazione di
						Papa Gregorio XIII, il quale non solo non la vuolse concedere al Vescovo di
						Gurg, che la chiedeva con speranza di ridurre con più facilità li suoi
						popoli all’obedienza della Chiesa Santa, ma gle la negò affatto per via del
						Breve del qual invio Copia con<pb xml:id="P5_0000244"/> questa<note xml:id="FN5_093.4_02" type="footnote">Nicht auffindbar. Gregor XIII. an
							die Bischofe von Freising, Gurk, Seckau, Laibach und Wien, Rom, 1582
							April 7: NANNIIMRKONJIé 2, Nr. 7719; Gregor XIII. an Spaur, Rom, 1584
							November 12: NANNIIMRKONJIé 2, Nr. 8188.</note>, del qual senso sì come
						so essere S. B.ne, così oltre quello che rappresento in scriptis a S.
							S.tà<note xml:id="FN5_093.4_03" type="footnote">Nr. 93.1.</note>, mi par
						di proporre che ad abolire simil uso in Austria potrebbe esser forse ottimo
						mezzo et instromento il Sig. Cardinale Dietrestein<note xml:id="FN5_093.4_04" type="footnote">Franz Seraph von Dietrichstein
							(1570–1636), päpstlicher Kammerherr (1594), Kardinal (1599), Bischof von
							Olmütz (1599–1636), Protektor der österreichischen Erbländer
							(1603–1634), Präsident des kaiserlichen Geheimen Rates (1607),
							Statthalter in Mähren (1621), Protektor Deutschlands (1635): vgl. GATZ,
							1448–1648, S. 129–133; JAITNER, Prosopographie, S. 305.</note> per la
						vicinanza del suo Vescovato et per l’autorità, massime che nella Diocese di
						Olmutz si è havuto simil essempio pochi anni sono con la destrezza et
						autorità del Vescovo suo Antecessore<note xml:id="FN5_093.4_05" type="footnote">Stanislaus Pavlovský von Pavlovitz, Bischof von Olmütz
							(1579–1598). Er legte im Bistum Olmütz als erster Bischof eine
							dauerhafte Basis für die Rekatholisierung: vgl. GATZ, 1448–1648, S.
							519–521.</note>.</p>
					<p>La Chiesa di Possa è di Diocese amplissima et abbracciando anco luoghi dove
						vivono alla Lutherana ha bisogno di facoltà di poter assolvere ab haeresi,
						perché sempre vi si rappresenta occasione di essercitarla come a punto di
						presente vi sono da venti Parochi che co ’l mezzo dell’Amministratore
						instano d’ottenerla<note xml:id="FN5_093.4_06" type="footnote">Vgl. Beilage
							dieser Nr.</note>. Però sarà servitio di Dio et augumento alla Religion
						Cattolica se V. S. Ill.ma, come humilmente la si supplica, si degnerà di
						farne haver la gratia al sudetto Amministratore, che le rimarrà
						obligatissimo per concederla anco ad altri.</p>
					<p>Miserabile et pieno di compassione è stato il caso accaduto qui la notte di
						S. Andrea nel Conventino o più tosto Casa che ha la Religione di S.
						Domenico, dove habbitano solo il Priore con un Compagno<note xml:id="FN5_093.4_07" type="footnote">Aus der Chronik des
							Dominikanerklosters in Graz gehen die Namen von Prior und Mönche nicht
							hervor. 1602 wird P. Vincenzo da Renzano zunächst als Vikar des Priors
							genannt, 1603 als Prior: vgl. ADG, Historia, S. 31 (Ich danke P. Max
							Svoboda für den unbürokratischen Einlass in das Archiv). Die Dominikaner
							waren zu diesem Zeitpunkt in St. Andrä in der Murvorstadt angesiedelt,
							da 1586 die Stadtpfarrkirche von der Katharinakirche an die Hl.
							Blut-Kirche der Dominikaner übertragen worden war: vgl. RUHRI, S.
							147.</note>: fu con molte ferite trafitto et morto il Priore dall’altro
						che se ne fuggì prima che del fatto si havesse sentore alcuno, il quale,
						quando per via d’un Converso arrivò a me co ’l mandarvi l’Auditor mio<note xml:id="FN5_093.4_08" type="footnote">Girolamo Rota, Auditor des Nuntius
							Portia. Auch Portias zweiter Nachfolger Pietro Antonio da Ponte
							(1610–1613) wollte ihn als Auditor für die Nuntiatur in Graz einsetzen,
							doch sein Vorgänger Giovanni Battista Salvago warnte das päpstliche
							Staatssekretariat im September 1610 davor und beschrieb ihn wie folgt: …
							Questo è huomo duro di cervello ostinatissimo e che era in quest’ultimo
							tenuto quasi per pazzo. È talmente tirato al denaro che se ne portò
							migliari d’Ungheri, quello che non si può, né il mio portarà centinari
							di carantani. Et in queste parti l’ingordigia de ministri publici e la
							loro rapacità et avaritia è sentita malamente. È conosciuto da tutti et
							tenuto in cattivo concetto, sì che io conosco che venendo qui questo
							prelato il servitio publico ne andarebbe di mezzo …: vgl. Salvago an
							Confaloniero, Graz, 1610 September 13, ASV, Segr. Stato, Nunz. di
							Germania 114 E, fol. 448r–449r. Da Ponte dürfte Rota daraufhin nicht
							eingestellt haben, da er über mehrere Monate in Graz ohne Auditor
							auskommen musste. In diesem Zusammenhang ist vielleicht auch der Hinweis
							des Grazer Nuntius Erasmo Paravicini (1613–1622) zu verstehen, der das
							Staatssekretariat darüber unterrichtete, dass der Auditor Portias
							zumindest sämtliche Jurisdiktionsakten aus dessen Nuntiatur entwendet
							habe: vgl. Paravicini an Borghese, Graz, 1614 Oktober 20, ASV, Fondo
							Borghese, serie II 202, fol. 280r–v; LANG, S. 33. 1615 scheint Rota als
							Auditor des Schweizer Nuntius auf: vgl. Borghese an Paravicini, Rom 1615
							März 28, ASV, Fondo Borghese, serie II 332, fol. 76v–77r.</note>, feci
						la diligenza che si puotè per sopir et<pb xml:id="P5_0000245"/> coprir il
						scandalo et feci spedir di subito Messaggiere al suo Provinciale<note xml:id="FN5_093.4_09" type="footnote">Thomas von Genua, Provinzial der
							ungarischen Provinz der Dominikaner (1598– 1608). Die Klöster in Graz,
							Friesach, Neukloster/Novi Klošter, Pettau/Ptuj und Leoben gehörten von
							1580 bis 1611/12 zur ungarischen Ordensprovinz der Dominikaner: vgl.
							ADG, Historia, S. 20, 35, 263.</note> che dimora in Pettovia, acciò se
						ne venisse a vedere le cose et dar rimedio al possibile con altri ordini
						necessarii. Ma con quanto opprobrio della stessa Religione et poco honore
						della Natione Italiana sia ciò tra Heretici avenuto, lo lascio al
						prudentissimo discorso di V. S. Ill.ma, la quale stimo che farebbe opera
						degna di sé stessa instando che la S.tà di N. S. con grave adhortationi
						incaricasse li Generali di S. Domenico<note xml:id="FN5_093.4_10" type="footnote">Ippolito Maria Beccaria (ca. 1550–1600), Provinzial der
							Dominikaner in der Lombardei (1586), Inquisitor in Mailand und Kommissar
							des Sant’Officio (1599), Ordensgeneral der Dominikaner (1589–1600): vgl.
							TAURISANO, S. 12.</note>, S. Francesco<note xml:id="FN5_093.4_11" type="footnote">Bonaventura Secusi da Caltagirone, Generalminister der
							Franziskaner (1593– 1600): vgl. HOLZAPFEL, S. 311f., 691.</note> et
							d’Eremitani<note xml:id="FN5_093.4_12" type="footnote">Alessandro
							Mancini da Siena (gest. 1600), Ordensgeneral der beschuhten
							Augustiner-Eremiten (1598–1600): vgl. GAVIGAN, Milensio, S. 204.</note>
						che non lasciassero venire alcuno in queste parti, il quale di pietà et di
						buon essempio non sia ben qualificato, perché altrimenti mandandovisi
						soggetti giovani di niuna esperienza et poco pensiero vi succedano poi
						accidenti che danno da ragionare al Mondo et specialmente a quelli che non
						sono confirmati nella nostra Santa Fede. Il che servirà per fine di questa
						et per raccomandarmi nella buona gratia di V. S. Ill.ma, rimettendomi nel
						resto alle scritture che invio per servitio di S. B.ne.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
