<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_032.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-04-19" n="1">1599-04-19</title>
                    <title level="a">32.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 19</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 13r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 7r–v, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Bamberg, 1599
						April 19.<lb/>fol. 83r–84r, Pro iuvanda et dirigenda Bambergensi Ecclesia
						valde consul-<lb/>tum videretur, si S. D. N. Episcopo et Capitulo preciperet
						ut curarent erigi<lb/>Collegium Patrum Societatis Jesu Bamberga, [o.
						D.].</bibl>
					<bibl type="regest">
						<lb/>Regest: Bauer, Quellen, S. 191 (Nr. 30).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_032.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-04-19" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_031.1.xml">31.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_033.1.xml">33.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 24</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_031.1.xml">31.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 April 17</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_033.1.xml">33.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 April 24</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Missstände in Bamberg. Portia tritt für Reformmaßnahmen im Bistum noch vor
						der Bestätigung des gewählten Bischofs [Gebsattel] ein, die möglichst den
						nach Rom entsandten Bamberger Unterhändlern [Ertlin, Haarsee] vorgeschlagen
						werden sollten. Der zweite Informativprozess wird derzeit durchgeführt.
						Beigefügtes Schreiben.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="32.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 19</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000065"/>
					<p>Havendo significato a V. S. Ill.ma sommariamente con le precedenti mie<note xml:id="FN5_032.1_01" type="footnote">Nr. 30.1, 30.2.</note> lo stato di
						questo Vescovado et di questo Clero et proposto assai ristrettamente et
						forsi troppo rissolutamente quello ch’io crederei che potesse giovar per
						rimedio de più gravi disordini et pericoli che potrebbon succedere, ho
						giudicato convenirsi all’obligo et debito mio di aggionger<note xml:id="SN032.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note>
							anco<ref target="#SN032.1_a">*a)</ref> alcuni particolari per
						espositione almeno di qualche parte di quello ch’io ho scritto con le
						passate, et tanto più quanto ch’io son venuto in consideratione che se non
						si sovviene a questa chiesa al presente, et prima che si conceda la
						confermatione a quest’Eletto, che sarà difficile l’aiutarla in altre
						occasioni, et perché in queste Provincie il tutto si riduce a consultationi
						per valersi del beneficio del tempo et far poi puoco o nulla di quello che
						se le ricorda et ch’a loro non piace. Io ho anco giudicato di mandar a V. S.
						Ill.ma la sostanza di quello che si potrebb’insinuare a cotesti mandati
						costà da quest’Eletto per ottener la confermatione, et tanto più quanto
						ch’io ho inteso ch’essi hanno in commissione di visitar Sancta Limina
						Apostolorum, però parendo a V. S. Ill.ma si potrebbe farle proporre costì
						alcuni degli capi ch’io ho notato nell’aggionta scrittura<note xml:id="FN5_032.1_02" type="footnote">Beilage dieser Nr.</note> acciò
						che da sé medesimi venissero ad obligar il suo Padrone ad esseguir bene
						l’officio suo et conform’agl’avvertimenti di cotesta Santa Sede, alla quale
						questo Vescovado è immediatamente sottoposto. Aggiongendo che se non s’opera
						alcuna cosa solidamente per il buon indrizzo et regimento di questa Chiesa,
						che si può temerne ogni incommodo,<pb xml:id="P5_0000066"/> stimando io
						ch’ella sia ne più cativi termini che possa esser Chiesa di Germania per le
						ragioni ch’io ho di già toccato nelle precedenti et per il pericolo che si
						può havere dagl’Heretici vicini et domestici et dai cativi Ecclesiastici,
						gli quali si suol dire che sian stati cagione di tutte le perdite che si son
						fatte nello stato Ecclesiastico di Germania.</p>
					<p>Ho di già dato principio all’inquisitione et processo sopra la persona
						dell’Eletto et confido di poterlo mandare con il seguente ordinario .</p>
					<p>
						<note xml:id="SN032.1_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Non ostante ch’io mandi l’aggiunta scrittura per la
						ragion sopradetta, non lascerò io di far anco quello ch’io potrò giudicar
						esser spediente et possibile per dar qualche buon indrizzo a questi affari,
						ma congiunta l’autorità di V. S. Ill.ma et degl’Ill.mi della Congregatione
						io ne sperarei profitto maggiore.<ref target="#SN032.1_b">*b)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
