<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_013.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-02-15" n="2">1599-02-15</title>
                    <title level="a">13.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 15</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 253r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 183.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_013.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-02-15" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_013.1.xml">13.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_014.1.xml">14.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 15</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_013.1.xml">13.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_014.1.xml">14.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 Februar 15</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Portia hat die oberdeutschen Prälaten hinsichtlich der Vorhaben
						des Kaisers beruhigt und ihnen den Schutz Roms zugesichert. Einfälle der
						Venezianer in den innerösterreichischen Gebieten Rijeka/Fiume und Triest als
						Vergeltungsmaßnahme wegen der von kaiserlichen Untertanen aus Zengg/Senj und
						von Uskoken verübten Einfälle. Die Frage der Finanzierung der Türkenabwehr
						wurde am Landtag nicht erledigt.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="13.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 15</head>
				<div>
					<p>Doppo haver significato a V. S. Ill.ma con altre mie de 13 del corrente<note xml:id="FN5_013.2_01" type="footnote">Nr. 11.1.</note> il sucesso et
						progresso degl’affari di queste Provincie, mi son capitate le lettere de 30
						del passato con la cifra inclusa<note xml:id="FN5_013.2_02" type="footnote">Nr. 7.1, 7.2, 7.3.</note> al contenuto della quale non ho mancato
						d’obedire et servire anco prima ch’io la ricevessi, ma, com’ho doppo inteso,
						il Serenissimo ha prevenuto con certe sue lettere<note xml:id="FN5_013.2_03" type="footnote">Vermutlich handelt es sich um das Schreiben Eh.
							Ferdinands an Aldobrandini vom 17. Januar 1599, in dem er dem
							Kardinalnepoten für die erfolgreichen Verhandlungen mit Joseph Rabatta
							bezüglich folgender Themen dankt: Gründung eines Bistums in Görz,
							Besetzung des Bistums Passau mit Eh. Leopold, Unterstützung Eh.
							Ferdinands gegen die Protestanten und Türken: vgl. Ferdinand an
							Aldobrandini, Graz, 1599 Januar 17, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 C,
							fol. 78r–v und 83r.</note> senza com<pb xml:id="P5_0000029"/> municar il
						suo pensiero ad alcuno, parendo che con l’amicitia et fratellanza contratta
						con V. S. Ill.ma egli non habbi bisogno più né di communicatione, né di mezo
						alcuno presso S. B.ne, però io con buon’ occasione non lascierò di far
						sempre quegl’officii che mi pareran esser opportuni et convenienti al
						commandamento di V. S. Ill.ma.</p>
					<p>Nel particolare di quelle commissioni mandate dalla M.tà dell’Imperatore in
						Svevia io non ho mancato di scriver a que Prelati che soglion corrisponder
						meco di Germania Superiore che stian di buon’animo che non saran
						abbandonati, ma consolati con la protettione Ecclesiastica et Romana, et lo
						replicherò hora con maggior fervore, havendo veduto la protettione et
						rissolutione che V. S. Ill.ma ha preso in questi particolari, per il che io
						per nome loro et per mia parte le rendo humilissime gratie<note xml:id="FN5_013.2_04" type="footnote">Vgl. Nr. 7.1.</note>.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN013.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 183.</note>
						Il Ser.mo Arciduca m’ha pregato ultimamente di supplicar a S. B.ne per suo
						nome acciò ch’ella si degni di far officio presso Signori Venetiani che non
						voglino molestare gli luoghi et Vasalli di S. A., come son quelli di Fiume
						et Trieste, per gli danni et ofese, che forsi hanno ricevute dai sudditi di
						S. M.tà come sono quelli di Segna et gli Scocchi, non parendo ragionevole né
						giusto che gl’uni che sono innocenti patischino per gl’altri che sono rei et
						malfattori, potendo esser certa S. S.tà, come sanno anco gli Signori
						Venetiani, che di tutti questi disordini non han colpa alcuna quelle puoche
						Terre che sono sottoposte a questo Serenissimo, il quale però perde per
						quest’incontri et contrasti circa sessanta mila fiorini d’entrata l’anno, et
						se ci si potesse rimediare senza l’auttorità di S. M.tà di già certo si
						sarrebbe fatto, poiché l’interesse et la ragione havrebbe indotto l’Arciduca
						a provederci con ogni maniera ad esso possibile. In somma S. A. raccommanda
						questo negotio alla benigna protettione di S. B.ne et al favore di V. S.
						Ill.ma …<ref target="#SN013.2_a">*a)</ref>
					</p>
					<p>
						<note xml:id="SN013.2_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Questa Nobiltà si è partita la maggior parte senza dar
						risposta alcuna a proposito all’Arciduca et hora si penserà di nuovo come si
						havran a regolar in questo negotio, standosi con pensiero più dell’ordinario
						avvicinandosi il tempo del bisogno delle provisioni contra ’l Turco.<ref target="#SN013.2_b">*b)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
