<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_049.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-06-21" cert="low" n="4">vermutlich
                        1599-06-21</title>
                    <title level="a">49.4. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 348r–v, Kop. <note xml:id="FN5_049.4_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auffindbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_049.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1599-06-21" n="4" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_049.3.xml">49.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_049.5.xml">49.5. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_049.3.xml">49.3. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_049.5.xml">49.5. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Portia steht dem Auftrag der Kurie nach Passau zu reisen,
						skeptisch gegenüber und regt ein vorbereitendes Schreiben an das Domkapitel
						in Passau an. Erzherzog Leopold soll trotz seines jungen Alters die
						Einkünfte des Bistums beziehen können, wodurch sein Bruder Erzherzog
						Ferdinand entlastet wäre.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="49.4">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1599 Juni 21]</head>
				<div>
					<p>Ho ricevuto con l’ordinario di questa settimana le lettere di V. S. Ill.ma de
						5 del corrente<note xml:id="FN5_049.4_02" type="footnote">Nr. 44.1.</note>
						con la commissione sopr’il negotio di Possa, nel quale sì<pb xml:id="P5_0000110"/> come mi son rallegrato grandemente d’udire la
						rissolutione presa dalla S.tà di N. S. et dagl’Ill.mi della Congregatione
						Germanica per vedermi liberato da sì molesta et difficil carica<note xml:id="FN5_049.4_03" type="footnote">Vgl. Nr. 41.2</note>, così mi son
						un puoco smarrito per vedermi di nuovo obligato a commissione niente men
						difficile di quella di Bamberga et in tempo che mi truovo più stanco et in
						sconcerto maggiore della sanità, che non soglio esser per ordinario et con
						alcuni servitori infermi et principalmente quelli che mi soglion servire
						nella segreteria, de quali anch’uno de migliori m’è mancato nel viaggio et
						ritorno da Bamberga; con tutto ciò non lascierò di far quella diligenza che
						potrò et che son tenuto per esseguire quanto S. B.ne et V. S. Ill.ma mi
						commanda. M’occorre però di proporre alla consideratione di V. S. Ill.ma che
						trovandosi il Vescovado di Possa in bisogno di molte cose, come di erettione
						di Seminario, d’esser visitata la Diocese et insomma introdotto uso et
						osservanza maggiore del Sacro Concilio di Trento, se forse sarebbe per esser
						a proposito et giudicato profittevole da V. S. Ill.ma che si scrivesse sopra
						questi particolari o più tosto in genere alcuna cosa al Capitolo, acciò che
						et io et l’Amministratore che sarà deputato trovasse manco difficoltà nella
						propositione et dispositione di queste simili materie, come suol avvenire
						quando odono o credono che venghin proposte per ordine di Roma senza
						soggestione di persone di queste parti.</p>
					<p>Non posso anco lasciar di significar a V. S. Ill.ma che in questa medesima
						occasione di Possa ho trovato ch’a molti di questi Consiglieri et più intimi
						pare molto difficile ch’al Prencipe Leopoldo sia sospesa in tutto ancora la
						partecipatione de frutti di quel Vescovado, et com’intendo adducono molte
						ragioni più tosto probabili et secondo l’uso del paese che conform’a Canoni
						et perché finalmente disputar sopra queste materie delle quali non trattano
						neanco direttamente meco, mi basterà di riferir a V. S. Ill.ma quello che
						soglion dire gli più sedati nel giuditio, che è che essendo il Prencipe
						Leopoldo ne tredici anni et vicino al quatordicesimo destinato et applicato
						alla vita et disciplina Ecclesistica, occupato ne studi per quest effetto et
						per giovare et aiutare le Chiese che le saranno raccommandate, dicendo et
						recitando quotidianamente le hore Canoniche, che potrebbe la S.tà S. farli
						gratia di poter goder di quell’entrate, over almeno d’una buona parte,
						massime con l’essempio che s’è usato anco con altri in simil età et in
						particolare con il Sig. Duca di Baviera<note xml:id="FN5_049.4_04" type="footnote">Ferdinand von Bayern hatte während seines Aufenthaltes
							in Rom 1592/93 als Fünfzehnjähriger von Clemens VIII. ein
							Wählbarkeitsbreve erhalten: vgl. Nr. 21.1.</note> et altri Prencipi
						d’Italia, i quali in minor età ancora hanno goduto di entrate
						Ecclesiastiche, se bene qui essi non fanno poi distintione da Abbatie et
						benefici semplici a Vescovadi, et queste sono le ragioni sopra le quali
						intendo che fondano i suoi discorsi et dubito che non persuadino anco
						all’Arciduca maggiore che con essi loro s’usi troppo rigore.<pb xml:id="P5_0000111"/>
					</p>
					<p>Che ho voluto significar a V. S. Ill.ma acciò che, parendole convenire, ci
						facci quella consideratione che le parerà et v’aggionga, benché questo da
						loro si taccia, che l’Arciduca Ferdinando si truova aggravato di molti
						fratelli et sorelle et di molte spese ordinarie et straordinarie et che
						solevarlo almeno in parte dalle spese del fratello Ecclesiastico sia per
						accrescerle occasione di maggior obligatione verso la S.tà di N. S. et di V.
						S. Ill.ma …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
