<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_058.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-07-24" n="1">1599-07-24</title>
                    <title level="a">58.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 24</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 14v–15v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_058.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1599-07-24" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_057.4.xml">57.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_058.2.xml">58.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 24</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_057.4.xml">57.4. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_059.1.xml">59.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Krankheit des Papstes. Noch keine Entscheidung bezüglich des Priorats von
						Millstatt. Die Erlaubnis zur Feier der Messe außerhalb der Kirche mit einem
						Tragaltar für Portia, wird auch auf die Kapläne ausgedehnt werden. Von den
						Kommissaren, die in der Uskokenfrage nach Rom gesandt werden sollen, ist in
						Rom nichts bekannt, zudem bezweifelt man dort die Sinnhaftigkeit einer
						solchen Mission. Antwort für den Bischof von Seckau [Brenner] wird nach
						Behandlung in der Congregazione del Concilio erfolgen. Wird sich um die
						Einführung des Kapuzinerordens in Innerösterreich bemühen. Geduld wegen P.
						Ludwig von Einsiedel. Posteingang. Hofft auf weitere Informationen über
						Zengg/Senj.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="58.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 24</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000142"/>
					<p>Non ci essendo stata intiera commodità di trattar con N. S. per un poco di
						travaglio di Chiragra che S. B.ne ha patito, non posso dir altro per hora a
						V. S. in materia del Priorato di Millestadio applicato dal ser.mo Arciduca
						al Collegio de Padri Giesuiti se non che farò tutti gl’offitii che desidera
						S. A. per stabilimento del negotio del quale mi parlò pur anco il P.
						Cariglio prima della sua partita.</p>
					<p>A V. S. concede facoltà S. B.ne di poter celebrare fuori di Chiesa con Altare
						portatile, essendo persuasa che non se ne valerà se non in caso di bisogno
						et con la debita circospettione, et se bene non fa questa gratia di presente
						se non per la sola sua persona, io procurerò nondimeno che si estenda anco
						ai suoi Capellani quando la Messa devrà esser ascoltata da lei.</p>
					<p>Nel negotio degl’Uscocchi non ho che aggiungere a quanto scrissi a V. S. con
						le precedenti<note xml:id="FN5_058.1_01" type="footnote">Nr. 56.3.</note>,
						se non che saranno care tutte le diligenze che si faranno da lei per
						facilitarlo. Et quanto ai commissarii ch’ella conferma doversi mandar qua
						per l’accomodamento universale delle controversie dei Signori Austriaci et
						Venetiani, non se ne sente anco parlare da altra parte, ma la verità è che
						il caso particolare degli Uscocchi ricerca celerità et per quello che
						intendessimo già da Venetia ricercherebbe rimedii più efficaci.</p>
					<p>Al Vescovo di Seccovia si risponderà ben presto, né da altro nasce la
						tardanza che dall’essersi proposte le materie nella Congregatione del
						Concilio, il parer della quale devremo hora havere. Et poiché i disordini
						della Provincia Salisburgense nelle cose spirituali sono quelli che V. S.
						rappresenta, non è poco che vi si trovino Prelati di quel zelo che si scopre
						in lui.</p>
					<p>Parlerò dei Capuccini per quelle parti già che V. S. è di parere che fossero
						per farvi tanto frutto, ma quanto alla persona di Fra Ludovico Sassone
						converrà come tengo che costì se ne quietino per adesso. Perseveri V. S. in
						dar conto di quel più che scoprirà nelle materie et della pace et di Segna
						delle quali scrive di suo pugno, ch’è quanto mi occorre di rispondere alle
						lettere sue delli 12 del presente<note xml:id="FN5_058.1_02" type="footnote">Nr. 55.1, 55.2.</note>.</p>
					<p>Mercordì che furno li 21 si fece la solita Congregatione di Germania innanzi
						al Sig. Cardinal Madruzzi, ma perché non è stata per anco commodità di
						riferire a N. S. le cose trattate et discusse che si farà un giorno della
						seguente settimana, diferisco di dar conto a V. S. delle risolutioni di S.
							B.ne<note xml:id="FN5_058.1_03" type="footnote">Ein Protokoll der
							Sitzung der Congregazione di Germania vom 21. Juli 1599, in der
							bezüglich Eh. Leopold und der Koadjutorie in Straßburg sowie der Dispens
							für Eh. Karl verhandelt wurde, befindet sich in: ASV, Fondo Borghese,
							serie III 113 B, fol. 100r–v.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
