<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_094.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-12-11" n="1">1599-12-11</title>
                    <title level="a">94.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 33v–35v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_094.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1599-12-11" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_093.4.xml">93.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_094.2.xml">94.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_093.4.xml">93.4. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_094.2.xml">94.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Dezember 11</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die ausständigen Dispacci sind in Rom eingelangt. Clemens VIII. lobt das
						Vorgehen Portias während der Reise nach Passau. Portia soll Herzog
						Maximilian für die erteilten Hinweise danken. Über den Sohn des Pfalzgrafen
						von Neuburg [Wolfgang Wilhelm] sollen Informationen eingeholt werden. Dem
						Administrator von Passau [Pötting] wird ein Breve zugehen, in dem ihm die
						Errichtung eines Seminars und regelmäßige Berichte an die Congregazione di
						Germania empfohlen werden. Dank für den Einsatz Erzherzog Ferdinands fur die
						katholische Kirche in Innerosterreich. Den Konflikt mit dem Erzbischof von
						Salzburg [Raitenau] soll sich Portia nicht zu Herzen nehmen. Die
						Angelegenheit von Millstatt ist vermutlich bereits erledigt.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="94.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000246"/>
					<p>Questa settimana sono comparse in un tempo medesimo sette lettere di V. S.,
						una delli 20<note xml:id="FN5_094.1_01" type="footnote">Nr. 89.1</note>, tre
						delli 22<note xml:id="FN5_094.1_02" type="footnote">Nr. 89.2, 89.3,
							89.4.</note> et un altra delli 29 di novembre<note xml:id="FN5_094.1_03" type="footnote">Nr. 92.1.</note> et le ultime due delli 2 del
							presente<note xml:id="FN5_094.1_04" type="footnote">Nr. 93.2,
							93.3.</note>, in tutte le quali erano le scritture da lei chiamate con
						le risposte dei Sig. Duchi di Baviera ai Brevi che portò per loro A. A.<note xml:id="FN5_094.1_05" type="footnote">Clemens VIII. an Wilhelm, Rom,
							1599 September 25: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13294; Clemens VIII. an
							Maximilian, Rom, 1599 September 27: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13297. Die
							Antwortschreiben der bayerischen Herzoge sind nicht auffindbar.</note>
						Et essendoci stato appena tempo di leggerle per la tardità dell’arrivo del
						Corriero et per le estraordinarie occupationi di questi due giorni nei quali
						habbiamo havuto un concistoro et una Signatura, non potrò rispondere se non
						alle cose più necessarie, dicendole principalmente che N. S. ha ricevuta una
						sodisfattione molto piena dell’opera che ella ha prestata nel suo
						viaggio.</p>
					<p>Al Sig. Duca Massimiliano vuole S. S.tà che V. S. faccia intender esserle
						stati carissimi gl’avvisi che le ha communicati co ’l suo mezo et con quel
						fine che suole esser proprio di S. A. del servitio della Religione. Et
						quanto al figliuolo maggiore del Conte Palatino di Noiburg che si presuppone
						così bene inclinato, dice S. B.ne che V. S. s’intenda della sua persona con
						la medesima A. et veda che diligenza si possa fare da questa banda per
						acquistarlo, perché non se ne ommetterà alcuna, essendosi concetta maggior
						speranza del buon successo, poiché quel Principe è l’autore del buon
							Consiglio.<pb xml:id="P5_0000247"/>
					</p>
					<p>Si scriverà un Breve all’Administratore di Possa<note xml:id="FN5_094.1_06" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> che incamini un seminario nel
						modo che V. S. propone et che visiti conforme agl’ordini da lei lasciati, et
						della visita se gli commetterà facilmente che faccia relatione di tempo in
						tempo alla Congregatione di Germania.</p>
					<p>Al merito del ser.mo Arciduca che procura di restituir l’antica pietà et
						Religione nei suoi stati con tanto ardore sarebbero inferiori tutte le
						laudi, ma non lasci tuttavia V. S. di darlene molte per parte di N. S.,
						assicurandolo che S. S.tà gli fa un continua assistenza con le orationi.</p>
					<p>Di quanto le è succeduto a Salzburg non si pigli V. S. fastidio alcuno perché
						non ne ha causa, et s’intende cosa dell’Arcivescovo che di qua possa ricever
						giovamento non resti di avvisarla, con certezza che non sia per avvenirlene
						alcun male. Et quanto al giustificare o sé medesima o il Conte di Lodrone,
						sì come saria difficilissimo et forsi partoreria peggior effetto, così
						conviene non pensarci.</p>
					<p>Credo che il negotio di Millestadio sarà spedito a quest’hora<note xml:id="FN5_094.1_07" type="footnote">Bereits im März 1599 hatte Clemens
							VIII. die Vereinigung des Klosters Millstatt mit dem Kolleg der Jesuiten
							in Graz begrüßt, woraufhin Portia um die Übermittlung der päpstlichen
							Bestätigung im Juli 1599 gebeten hat: vgl. Nr. 26.1, 55.1. Am 18.
							Dezember 1599 wurde die baldige Übermittlung des entsprechenden Breves
							durch Pico in Aussicht gestellt: vgl. Nr. 96.2.</note> come desideravano
						i Padri Giesuiti et agl’altri negotii di nuovo ricordati da V. S. attende il
						Pico …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
