<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_078.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-09-27" n="1">1599-09-27</title>
                    <title level="a">78.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 27</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 145r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_078.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-09-27" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_077.5.xml">77.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_078.2.xml">78.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1599 September 27)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_077.4.xml">77.4. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_080.1.xml">80.1. San Giorgio an
                            Portia - Frascati, 1599 Oktober 2</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Frage des Ad Limina-Besuchs der Salzburger Suffragane ist weiterhin
						ungeklärt, obwohl die konfessionelle Lage Visitation und Relation dringlich
						erscheinen lässt. Mit der Spedition der Dispens für den Abt von Wilhering [a
						Lacu] wurde Pico beauftragt. Abreise Portias nach Passau für den nächsten
						Tag geplant. Die Eheschließung Erzherzog Ferdinands mit der Tochter des
						Herzogs von Bayern [Maria Anna] wurde öffentlich bekannt gegeben und bereits
						eine Gesandtschaft nach München entsandt. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="78.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 27</head>
				<div>
					<p>Colla prima occasione conferirò col Vescovo di Seccovia il modo stesso che mi
						vien circonscritto da V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_078.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 73.1.</note> et gli rappresenterò gl’avvanza<pb xml:id="P5_0000212"/> menti de meriti che sarà per fare presso cotesta
						Santa Sede ogni volta che si disponga di proprio zelo di venirsen’a Roma.
						Non lascierò però di dire a V. S. Ill.ma che ’l Vescovo di Lavant ritornando
						da Ferrara disse d’haver inteso dalla S.tà di N. S. che la Bolla de
						visitandis liminibus dovesse comprender anco questi Vescovadi soggetti
						all’Arcivescovo di Salzburg<note xml:id="FN5_078.1_02" type="footnote">Vgl.
							Nr. 46.3.</note>, dalli cui antecessori, benché siano stati fondati et
						di tempo in tempo venghino li Vescovi da medesimi Arcivescovi confermati,
						non avvenire però questo per altro che per la facoltà loro concessa come a
						Commissari della Sede Apostolica, per vigore della quale, subito doppo la
						creatione, entrano anco a godere la prerogativa di Legato Apostolico, il
						qual indulto si può interpretare che non facci essenti questi Vescovi in
						questo particolare di venire a dar conto in Roma delle lor Chiese, né si
						deve dubitare che questo non fosse per apportare beneficio grandissimo a
						queste Provincie et guadagno alla Catolica Religione, perché altrimenti
						ritrovandosi il Metropolitano lontano et non sempre di commodità di visitare
						et provedere, le cose di ordinario passano freddamente, et chi potesse
						vedere le visite et relationi fatte costà per il passato dagl’Arcivescovi di
						Salzburg credo che si trovarebbe puoca o niuna relatione di questi quattro
						Vescovadi, li quali se furono mai di consideratione et di momento
						devon’esser hora in questa mutatione di Religione.</p>
					<p>Per l’espeditione della dispensa dell’Abbate di Villerin ho dat’ordine al
						Pico che v’attenda et rendo infinite gratie a V. S. Ill.ma del favore fatto
						a quest’Abbate, sì come esso medesimo farà a suo tempo anco il debito
						suo.</p>
					<p>Penso dimani senz’altro di partire per effettuare la commissione ch’io ho da
						N. S. sopra la Chiesa di Possa<note xml:id="FN5_078.1_03" type="footnote">Portia war bereits im Juni damit beauftragt worden, musste seine
							Abreise aus verschiedenen Gründen aber aufschieben: vgl. Nr. 44.1, 53.2,
							59.1.</note> et dei successi ne darò continuo raguaglio a V. S.
						Ill.ma.</p>
					<p>Si è publicato di già il matrimonio tra questo Arciduca et la figliuola del
						Sig. Duca di Baviera et di già secondo la consuetudine di queste Provincie
						et uso di Prencipi si sono destinati Ambasciatori a chiedere la sposa in
						atto publico et questi sono il Landgravio di Laichemberg<note xml:id="FN5_078.1_04" type="footnote">Georg Ludwig von Leuchtenberg
							(1567–1613), Sohn von Ludwig Heinrich von Leuchtenberg und Mechthild von
							der Mark und Arenberg. Er wuchs aufgrund des frühen Todes des Vaters am
							Hof der bayerischen Herzöge auf, die neben anderen die Vormundschaft
							inne hatten. Rudolf II. ernannte ihn zum Pfennigmeister und 1599 zum
							Hofratspräsidenten, dieses Amt legte er 1604 nieder. Im Auftrag des
							Kaisers führte er mehrere Gesandtschaften durch. So war er 1587 bei der
							Wahl des polnischen Königs in Warschau anwesend, begleitete 1592 die
							Tochter Eh. Karl II. von Innerösterreich, Eh. Anna, zu ihrem Gemahl nach
							Polen und reiste 1605 nach England: vgl. WITTMANN, S. 487–508; SCHWARZ,
							S. 277–279; CERWINKA, Beziehungen, S. 237f.; GUGEL, S. 178f.</note>, che
						farà anco l’officio<pb xml:id="P5_0000213"/> a nome dell’Imperatore, il
						Vescovo di Seccovia<note xml:id="FN5_078.1_05" type="footnote">Bischof
							Brenner äußerte sich in einem Bericht über seine Diözese, am 31. August
							1609, rückblickend über diese Gesandtschaft im Jahr 1599: vgl. ASV,
							Congr. Concilio, Relat. Dioec. 732, fol. 38v–39r.</note> et un altro
						personaggio di queste Provincie<note xml:id="FN5_078.1_06" type="footnote">Hierbei handelte es sich um Maximilian von Schrattenbach (1537–1611),
							Kämmerer von Eh. Karl (1568), Hofrat, Hofkämmerer (1577),
							Obersthofmeister der Eh. Maria (1580), Landeshauptmann und Vizedom der
							Grafschaft Cilli (1588), Landeshauptmann der Steiermark (1591–1594),
							Geheimer Rat von Eh. Ferdinand (1595). Er begleitete 1592 Eh. Anna zur
							Eheschließung nach Polen, 1595 Eh. Maria Christierna nach Siebenbürgen
							und 1605 Eh. Konstanze nach Polen: vgl. LOSERTH, Schrattenbach, S. 158;
							CERWINKA, Beziehungen, S. 237; SCHEUTZ/TERSCH, S. 179 (Anm. 225). Vgl.
							zu den Eheverhandlungen in München: Schrattenbach an Ferdinand, München,
							1599 Oktober 2, HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 104r–107v.</note>, et le
						nozze si crede doversi celebrare questo Carnevale; et perché penso che
						questa A. potrebbe darne conto a S. B.ne et ad altri Prencipi con dissegno
						che loro Ambasciatori sieno per assister almeno al sponsalicio, m’è parso di
						doverlo significare a V. S. Ill.ma acciò si possa pensare a quanto le parerà
						convenire in evento ch’occorra di qua farsi simil complimento …</p>
					<p>
						<note xml:id="SN078.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias im
							Originalschreiben (vgl. Nr. 78.2).</note> Ho dato ricapito alle lettere
						di V. S. Ill.ma dirette al Vescovo di Bamberga et al Vescovo di Ratisbona et
						di nuovo in sua benigna gratia mi raccomando.<ref target="#SN078.1_a">*a)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
