<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_046.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-06-14" n="3">1599-06-14</title>
                    <title level="a">46.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 50r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_046.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-06-14" n="3"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_046.2.xml">46.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_046.4.xml">46.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_046.2.xml">46.2. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_046.4.xml">46.4. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Bischof von Lavant [Stobaeus] hat beim Aufenthalt in Ferrara den Papst
						dahingehend verstanden, dass er und die anderen Salzburger Suffragane zum Ad
						Limina-Besuch verpflichtet seien. Stobaeus selbst berichtet brieflich an die
						Kurie über seine Kirche und einige Klöster. Portia regt an, dass für Lavant
						die jährliche Visitation und Errichtung eines Seminars angeordnet werden
						soll. Im Erzbistum Salzburg würden die Konzilsbeschlüsse keineswegs
						umgesetzt. Bischof von Seckau [Brenner] will persönlich in Rom uber sein
						Bistum berichten. Portia empfiehlt ihn.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="46.3">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</head>
				<div>
					<p>Il Vescovo di San Andrea o di Lavant<note xml:id="FN5_046.3_01" type="footnote">Georg Stobaeus von Palmburg (1532–1618), Bischof von
							Lavant (1584–1618), Generalvikar des Erzbischofs von Salzburg für
							Kärnten (1593–1618), Geheimer Rat und Statthalter in Innerösterreich
							(1597–1608). Stobaeus begleitete Eh. Margarete auf ihrer Brautfahrt, die
							über Ferrara nach Spanien führte, bis nach Mailand: vgl. GATZ,
							1448–1648, S. 681f.; RAINER, Margarethe, S. 35. Zur Problematik der
							verpflichtenden Visitatio liminum Apostolorum durch die
							Suffraganbischöfe des Erzbistums Salzburg: vgl. SCHUSTER, S. 671–688,
							insbesondere S. 675–677.</note>, ch’accompagnò la ser.ma Regina di
						Spagna sin a Ferrara et Milano col ritorno c’ha fatto in queste parti, ha
						communicato a questi suoi Coepiscopi et Suffraganei dell’Arcivescovado di
						Salzburg d’haver ex vivae vocis oraculo dalla S.tà di N. S. inteso ch’essi
						ancora sian tenuti visitare SS. Apostolorum limina conform’alla Bolla della
						santa memoria di Sisto V<note xml:id="FN5_046.3_02" type="footnote">Sixtus
							V. (1585–1590), Felice Peretti (1521–1590), Sohn von Piergentile Peretti
							und Marina da Frontillo, Franziskaner, Inquisitor in Venedig (1557),
							Kardinal (1570): vgl. PASTOR 10; EP 3, S. 202–222; WEBER, Genealogien
							29.2, S. 745. Die Bulle Romanus Pontifex stammte vom 20. Dezember 1585:
							vgl. BULLARIUM ROMANUM 8, S. 641–645. Die Frage, ob die Salzburger
							Suffraganbischöfe gemäß dieser Bulle alle vier Jahre persönlich nach Rom
							reisen müssen, um über den Zustand der Diözese Bericht zu erstatten, war
							vom Erzbischof von Salzburg bereits im Jahr 1588 verneint worden.
							Nachdem der Bischof von Lavant im Jahr 1599 während der Brautfahrt
							Margaretes nach Spanien in Ferrara auf Clemens VIII. getroffen war,
							wurde diese Frage aber erneut aufgerollt: vgl. SCHUSTER, S. 674–677;
							RAUCH, S. 20–25.</note> et perch’esso ha dato principio (com’ho inteso
						da lui medesimo) a significar per lettere lo stato della sua Chiesa et
							d’alcuni<pb xml:id="P5_0000097"/> Monasterii vicini al luoco della sua
							residenza<note xml:id="FN5_046.3_03" type="footnote">Die Abschrift eines
							derartigen Berichtes des Bischofs von Lavant an Clemens VIII. vom 23.
							April 1599 befindet sich in: SLA, Domkapitel, Akten 44 A.</note>, se
						bene sottoposti all’Arcivescovo di Salzburg come ordinario, mi sarebbe stato
						caro havern’havuto un puoco prima notitia, perch’io havrei potuto significar
						a V. S. Ill.ma et agl’Ill.mi della Congregazione sopra gli Vescovi<note xml:id="FN5_046.3_04" type="footnote">Die Congregazione dei Vescovi e
							Regolari (Sacra Congregatio negotiis et consultationibus Episcoporum et
							Regularium praeposita) entstand durch die Zusammenlegung zweier
							Kongregationen wiihrend des Pontifikates von Clemens VIII. Ihre
							Zustiindigkeiten waren sehr umfangreich und reichten weit über die
							Belange der Bischöfe und Ordensleute hinaus. Wie auch in den Grazer
							Nuntiaturberichten ersichtlich, wurde die Kongregation in der Praxis
							meist nach dem jeweiligen Personenkreis (Bischöfe, Ordensleute), um den
							es sich im speziellen Fall handelte, bezeichnet (vgl. z. B. Nr. 288.1).
							1908 wurde die Kongregation aufgelöst und deren Aufgabenbereiche anderen
							Kongregationen zugewiesen: vgl. DEL RE, Curia Romana, S. 369–372.</note>
						quello che si sarebbe potuto introdurre et ordinare per beneficio di quel
						Vescovado, il quale, se ben è assai piccolo et ristretto di Diocese, ha però
						bisogno d’un puoco di diligenza maggiore nel reggerlo et ordinarlo, et
						poich’esso et quest’altri Vescovi si son rallegrati di questa dichiaratione
						di S. B.ne giudicherei che fosse bene che si conservassero in quest’ossequi
						et obligatione vedendosi massime che la larghezza et quasi vastità della
						Diocese Salisburgense impedisce molti buon’effetti che si caverebbono se ci
						fosse diligenza et attentione maggiore, però al creder mio si potrebbe
						commetter al Vescovo di Lavant sudetto che introducesse per hora il costume
						usato dai buoni Vescovi di visitar ogn’anno la sua Diocese et di eriger un
						piccol Seminario di giovani et Alunni corrispondente alla sua Diocese per
						haver nell’occasioni buoni Parochi, havendo massime commodità in questa
						Provincia d’alcuni Collegi di Jesuiti, accomodati all’institutione de
						giovani particolarmente Ecclesiastici, et introducendosi poi con un poco di
						diligenza maggiore di quella che si sia fatta sin hora in questo
						Arcivescovato Salisburgense et l’uso et l’osservanza de’ Decreti del Sacro
						Concilio di Trento, spererei ch’in breve questi Vescovadi minori potrebbon
						aiutare più facilemente il suo Metropolitano.</p>
					<p>Con quest’essempio ancora il Vescovo di Seccovia scrive questa settimana alla
						S.tà di N. S.<note xml:id="FN5_046.3_05" type="footnote">Brenner an Clemens
							VIII., Graz, 1599 Juni 12, ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol.
							200r–v.</note> di voler obedire et di voler venire in persona a sodisfar
						a quest’obligatione, et in questo mentre egli dimanda l’assolutione per la
						negligenza passata et termine di alcuni mesi per dover presentarsi costì,
						nel che al creder mio merita di esser gratificato, perché è Prelato di molta
						bontà et è Vicario Generale Salisburgense in questa Provincia di Stiria et
						ha havuto et ha molte occupationi per servitio publico et di questi stati.
						Né lascierò a suo tempo di significar anco quello ch’io giudicherò
						convenirsi per beneficio anco di questo Vescovado .</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
