<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_059.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-07-26" n="2">1599-07-26</title>
                    <title level="a">59.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 108r–109r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 246–248 (basiert auf der Kopie in Fondo
						Borghese, serie III<lb/>92 A, Nr. 59.5); VERESS, Epistolae, S. 601.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_059.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-07-26" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_059.1.xml">59.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_059.3.xml">59.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_059.1.xml">59.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_060.1.xml">60.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juli 29</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Umsiedlung der Uskoken von Zengg/Senj nach Ottocan/Otocac und Verlegung
						einer Schutztruppe nach Zengg/Senj verzögern sich, auch wegen Pestgefahr und
						Finanzierungsproblem. Rückblick auf die Geschichte des Uskokenproblems.
						Portia zweifelt an der Sinnhaftigkeit der nach Rom entsandten Kommission.
						Briefe Carrillos betreffend Siebenbürgen und Straßburg sind eingelangt,
						ebenso die Post von San Giorgio an Erzherzog Ferdinand. Erbittet Erlaubnis
						zur Verschiebung der Weihe des Bischofs von Laibach [Chrön] bis zur Rückkehr
						der Erzherzogin Maria und zur Verlegung der Weihe in die Kirchenprovinz
						Salzburg. Empfiehlt einen aus Kroatien nach Graz gekommenen Laienbruder aus
						dem Kapuzinerorden [Macario da Ferrandina]. Skepsis Portias gegenüber einem
						eventuellen Frieden mit den Türken.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="59.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</head>
				<div>
					<p>
						<note xml:id="SN059.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 246f.</note>
						Si truova così buona volontà in questo serenissimo circa ’l provedere al
						negotio de Scocchi, che non si potrebbe desiderar migliore, et sì come ho di
						già molti giorni sono significato a V. S. Ill.ma la rissolutione fatta et
						commessa al Lencoviz Generale di Croatia di transferir gli sudetti
							Scocchi<pb xml:id="P5_0000146"/> in Ottosaz et proveder d’altro presidio
						in Segna<note xml:id="FN5_059.2_01" type="footnote">Nr. 53.2.</note>, così
							mi<note xml:id="SN059.2_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
							Portias.</note> si<ref target="#SN059.2_b">*b)</ref> dice qui tuttora
						che si sta sopr’il trovar modo a quest’essecutione, la quale però è
						ritardata et impedita dall’infermità del Cusich Consigliero di guerra<note xml:id="FN5_059.2_02" type="footnote">Vermutlich Stefan Gussich/Gusié,
							der unter Eh. Karl von Innerösterreich als Feldhauptmann und unter Eh.
							Ferdinand als Kriegsrat tätig war. Bei der Familie Gussich/Gusié handelt
							es sich um ein kroatisches Adelsgeschlecht, das um 1530 nach Krain
							ausgewandert ist: vgl. WISSGRILL 3, S. 464; HORVAT 1, S. 240; SIEBMACHER
							35, S. 57.</note>, mandato a quelle parti per quest’effetto, et dalla
						peste che scrivono esser in quelle riviere, particolarmente in Fiume, et
						come si dice anco in Segna, in modo che si deve pregar Dio che non segua
						qualch’altro incommodo all’Italia anco per questo rispetto. Et quanto al
						sostenere il presidio che si dovrebbe metter in Segna in luogo degli Scocchi
						ho io inteso che la M.tà dell’Imperatore habbi scritto a questo Serenissimo
						d’haver dat’ordine per il pagamento di ottomila taleri da impiegarsi in
						questo effetto con un certo pensiero ch’il restante dovesse pagare
						l’Arciduca et questo com’intendo non si è potut’accordare, perché veramente
						dicono esser impossibile che S. A. pigli sopra di sé quest’obligo con tanti
						suoi altri incommodi, travagli et oblighi ne quali si truova implicato al
						pari di qualunqu’altro Prencipe del Mondo; perché solo ’l rispetto di
						promover la Religione et la guerra col Turco lo tiene così occupato, anzi
						oppresso, che non si può assicurar di cos’alcuna, et il retrocedere o
						perdersi nell’una di due, non che nell’un et l’altra, sarebbe danno
						irreparabile al publico et al privato suo interesse. Lascio l’altre private
						et domestiche sue obligationi alle quali per l’estimatione anco personale è
						astretto d’haver riguardo; et per questo con l’occasione del commando di V.
						S. Ill.ma debbo dirle che questo negotio per il creder mio havrà sempre
						difficile o puoco sicuro accommodamento, se non si truova altro modo di
						trattenere quel presidio di quel che si discorre et dissegna; né questo è
						negotio che non sia inteso et ben conosciuto anco da Signori Venetiani,
						perché il medesimo fu anco trattato al tempo della santa memoria di Gregorio
						XIII, et si pensò ancor di far stipendiari gli Capi di Segna della Sede
						Apostolica (con danarii d’altri però, al creder mio) o con altri partiti,
						solo per la quiete publica et per mantenere, com’io credo, la libera
						Navigatione de porti et stati di S. B.ne et d’altri Prencipi interessati, et
						perché poi s’interrompesse quella trattatione si dicono varie cose. Hora si
						segue, com’io intendo, nella rissolutione di mandar a Roma Commissarii
						perché trattino sopra questa materia et sopra tutte l’altre controverse con
						li Signori Venetiani et io son assai dubioso di quello che possa seguire in
						questo, mentre considerate le difficoltà et l’occupationi<pb xml:id="P5_0000147"/> che qui si veggono apertissimamente, concludendo
						ch’io credo che tutto quel di male che può seguire in quest’interessi
						dell’Arciduca et di questi suoi stati sia per avvenir solo per l’impotenza
						di non poter far altra provisione di quello c’ha fatto sin hora, et per
						quest’io sto in continovo travaglio et sospetto di qualche sinistro
						accidente non solo per questa materia, ma anco per tutte l’altre delle quali
						ho detto di sopra, et prego di continovo S. D. M.tà ch’assista et favorisca
						le deliberationi di questo buon Prencipe con la sua santa gratia et favore,
						perch’il bisogno è grandissimo.<ref target="#SN059.2_a">*a)</ref>
					</p>
					<p>
						<note xml:id="SN059.2_c" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
							601.</note> Hanno ricevuto per straordinario questi Serenissimi lettere
						del P. Cariglio<note xml:id="FN5_059.2_03" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> dalle quali han’inteso la rissolutione della S.tà di
						N. S. sopra la dissolutione del matrimonio di Transilvania, la quale io le
						ho anco confermato in genere conform’alle lettere di V. S. Ill.ma de 10 del
							corrente<note xml:id="FN5_059.2_04" type="footnote">Nr. 54.1.</note>,
						aggiongendo medesimamente la benigna inclinatione et propensione di S. St.à
						verso questa ser.ma Casa, come si dovrà intender dalla relatione del
						medesimo Padre<ref target="#SN059.2_c">*c)</ref> anco nel particolare
						d’Argentina, di che hanno reso a S. B.ne molte gratie et più particolarmente
						le renderanno com’intenderanno dal sudetto Padre il particolare della
						paterna gratia et volontà di S. S.tà, alla quale in tanto humilissimamente
						s’inchinano et raccommandano.</p>
					<p>Ho presentato sempre io stesso (come conosco esser debito mio) tutte le
						lettere che V. S. Ill.ma m’ha inviato per S. A.<note xml:id="FN5_059.2_05" type="footnote">Hier handelt es sich um die Mitteilung San Giorgios an
							Eh. Ferdinand über die Entsendung Portias nach Passau: vgl. Nr.
							54.1.</note> et penso che ne sarà stata mandata la risposta se però non
						hanno, come si può anco credere, mandata la medesima lettera alla M.tà
						dell’Imperatore come soglion far talhora quando si tratta di negotio che si
						partecipi con S. M.tà, com’intendo usarsi di far in questo di Possa, ma in
						ogni modo penso c’havran complito, come mi ricordo, c’ha di già<note xml:id="SN059.2_d" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>
							sodisfa<ref target="#SN059.2_d">*d)</ref>tto la Ser.ma Prencipessa
						Maria.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN059.2_e" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note> Il
						Vescovo di Lub<ref target="#SN059.2_e">*e)</ref>iana<note xml:id="FN5_059.2_06" type="footnote">Thomas Chrön (1560–1630), Bischof
							von Laibach (1599–1630). Auf Betreiben von Eh. Maria nominierte Eh.
							Ferdinand Chrön am 18. Oktober 1597 zum Bischof von23. Laibach. Wegen
							des Widerspruchs des Grazer Nuntius Portia und des Propstes von
							Friesach, Ursino de Bertis, die beide dieses Amt begehrten, erhielt
							Chrön das Bistum erst am 29. März 1599. Portia konsekrierte ihn am 12.
							September 1599 in Graz zusammen mit dem Lavanter Bischof und dem
							Seckauer Bischof. Statthalter der Regierung in Graz (1614–1621),
							Geheimer Rat (1628): vgl. GATZ, 1448–1648, S. 103f.</note> differirà,
						com’intendo, la sua consecratione sin al ritorno della Ser.ma<note xml:id="SN059.2_f" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>
						Arciduchessa, la q<ref target="#SN059.2_f">*f)</ref>uale ha desiderato
						ch’ella si facci in Graz alla sua presenza anco per<note xml:id="SN059.2_g" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note> edification<ref target="#SN059.2_g">*g)</ref>e di questo popolo, et perch’esso potrebbe
						in tanto incorrer nelle pene<note xml:id="SN059.2_h" type="siglum">Ergänzt
							nach Kopie in DAG.</note> del Capitolo<ref target="#SN059.2_h">*h)</ref>
						2. sessione<pb xml:id="P5_0000148"/> 23. del Sacro Concilio di Trento<note xml:id="FN5_059.2_07" type="footnote">Kanon 2 der Reformdekrete
							bezüglich des Sakraments des Ordo der 23. Sitzung des Konzils von Trient
							vom 15. Juli 1563 regelte den Amtsantritt eines Bischofs: vgl. WOHLMUTH
							3, S. 746.</note>, si supplica V. S. Ill.ma ad intercederle<note xml:id="SN059.2_i" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>
							questa<ref target="#SN059.2_i">*i)</ref> proroga et in particolare anco
						in evento che bisogni che non le obsti che la consecratione si facci nella
						Provincia Salisburgense, essendo esso della Provincia Aquileiense, benché
						sia essento et immediatamente soggetto alla Sede Apostolica, et questo vien
						desiderato acciò che non le venisse mosso delle difficoltà dagli Vescovi di
						questa Provincia nel tempo della sua consecratione.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN059.2_j" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 247f.</note>
						Si truova qui un Frate converso Capuccino di età di 30 anni in circa, il
						quale di Schiavonia è passato in queste parti, et perch’egli m’ha
						communicato la sua miseria et necessità son stato astretto per non lasciarlo
						in disperatione di prometterle l’intercession mia presso gl’Ill.mi Cardinali
						della Congregazione de Regolari<note xml:id="FN5_059.2_08" type="footnote">Mario Macario da Ferrandina, Laienbruder im Kapuzinerorden, bat mittels
							Portia um die Wiederaufnahme in den Orden und die Versetzung in eine
							andere Provinz, wofür sich Kardinal San Giorgio bei den Ordensoberen
							einsetzte. Ende August 1599 wurde Portia angewiesen, den Laienbruder,
							der in der Zwischenzeit im Franziskanerorden Unterschlupf gefunden
							hatte, in die venezianische Provinz zu schicken: vgl. Nr. 63.1, 65.1,
							68.1, 70.1. Trotz Recherchen in den Archivbeständen Congregazione
							Vescovi e Regolari (Positiones, Rubricellae, Reg. Episcoporum, Reg.
							Regularium) des ASV waren keine auf diesen Kapuziner bezüglichen
							Informationen zu finden. Ebensowenig bei: CRISCUOLO.</note> et in
						particolare presso V. S. Ill.ma, alla quale io lo raccomando per carità con
						l’aggionto memoriale<note xml:id="FN5_059.2_09" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note>
						<ref target="#SN059.2_j">*j)</ref> …</p>
					<p>
						<note xml:id="SN059.2_k" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias im
							Originalschreiben (vgl. Nr. 59.5).</note> Qui si crede et desidera la
						pace, considerandosi forsi le necessità presenti et non quello che si può
						aspettar per l’avenire doppo che il Nemico havrà ricuperato forze.</p>
					<p>Invio una lettera del Capitolo di Bamberga diretta a N. S. trattenuta per
						error’ del Segretario loro, et credo che sarà almen con la data di un paro
						di mesi<note xml:id="FN5_059.2_10" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>
							…<pb xml:id="P5_0000149"/>
					</p>
					<p>Mi è stato detto per certo che l’Arciduca ha di nuovo fatto sapere a S. M.tà
						che non può contribuire per quel presidio destinato a Segna et che non può
						né vuole porsi in quest’obligatione.<note xml:id="h1x_cbd_wcc" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias im Originalschreiben (vgl. Nr.
							59.5).</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
