<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_068.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-08-23" n="2">1599-08-23</title>
                    <title level="a">68.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 23</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 351r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_068.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-08-23" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_068.1.xml">68.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 23</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_068.3.xml">68.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 August 23)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_067.2.xml">67.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 August 21</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_068.3.xml">68.3. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1599 August 23)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia berichtet über die Dankbarkeit des Erzherzogs für die zahlreichen ihm
						und seinen Brüdern erwiesenen päpstlichen Gnaden sowie die Fürsprache beim
						spanischen König [Philipp III.]. Rückkehr der Erzherzogin-Mutter Maria für
						das Ende des Monats vorgesehen. Pest und Ruhr in Krain, nunmehr angeblich
						Pest auch in Böhmen und Mähren.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="68.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 23</head>
				<div>
					<p>Havrà V. S. Ill.ma inteso dalle precedenti lettere mie et da quelle ch’io le
						invio del P. Cariglio<note xml:id="FN5_068.2_01" type="footnote">Nr. 64.3.
							Carrillos Briefe aus Graz stammen vom 2., 12. und 17. August 1599 und
							sind an Aldobrandini adressiert: vgl. VERESS, Epistolae, S.
							335–338.</note> la molta obligatione che questo Serenissimo le conserva,
						il che dovrà esser stato di già anco dichiarato con lettere particolari di
						S. A.<note xml:id="FN5_068.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 64.4.</note>, la
						quale riconosce singolarmente dal favore di V. S. Ill.ma tutte le gratie che
						si sono impetrate ultimamente da S. B.ne anco per gl’Arciduchi fratelli, et
						in particolare si conserva intera obligatione a V. S. Ill.ma dell’officio
						fatto con il Re di Spagna<note xml:id="FN5_068.2_03" type="footnote">Vgl.
							Nr. 61.4.</note>, in conformità del quale S. A. ha ricevuto quasi nel
						medesimo tempo una lettera dalla Regina sorella nella quale ella le
						significa ch’in breve il Re le scriverà et dimostrerà segni di amore et di
						affettuosa propensione verso la sua persona et questi Stati, di che
						l’Arciduca è rimasto consolatissimo et prega di nuovo V. S. Ill.ma a non
							lasciar<pb xml:id="P5_0000183"/> di conservarle di continuo la benigna
						protettione di S. B.ne et l’affettione sua con questi o simil offici, et io
						debbo aggiongere per l’obligo dell’officio mio che S. A. è molto ravvivata
						da quest’avvisi, conform’a quali se poi non havrà qualche soccorso, io temo
						che si stenterà a mantener il comminciato, perch’io conosco et veggo lo
						stato di queste Provincie et intendo la dispositione di questi Nobili
						luterani ancora. Intanto ci resta di raccommandar tutta quest’attione a S.
						D. M.tà, la quale con la sola sua gratia può supplire a quanti diffetti ci
						si veggono et conoscono.</p>
					<p>S’aspetta poi la Ser.ma Arciduchessa per la fine del presente Mese, et
						s’intende ch’ella s’habbi assai ben congionta col Re et che assai spesso
						venghin delle lettere per corrispondenza dell’affetto che S. M.tà le porta,
						et questo potrebbe giovar molto a questa ser.ma Casa.</p>
					<p>La peste fa grandissimo danno nel Cragno, passando sin verso Fiume et quel
						vicinato, et in questi contorni et Città sono state anco delle disenterie
						contagiose con mortalità uguale agl’effetti della peste, in modo che si sta
						anco con timore per questi accidenti vicini et per gl’avvisi che s’odono di
						Bohemia et Moravia, dove la peste ha cominciato a travagliar anco quelle
						Città. Dio N. S. si degni haver misericordia di queste povere Provincie,
						benché ripiene di miserie et peccati …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
