<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_074.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-09-13" cert="low" n="2">vermutlich
                        1599-09-13</title>
                    <title level="a">74.2. Portia an San Giorgio - (Graz, 1599 September 13)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 151r–152r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_074.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-09-13" n="2" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_074.1.xml">74.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 13</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_075.1.xml">75.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 17</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_074.1.xml">74.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 September 13</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_075.3.xml">75.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Uskokenproblematik kann nur mit finanzieller Unterstutzung fur die
						Besatzung von Zengg/Senj gelöst werden. Eine Zuwendung seitens des Heiligen
						Stuhles wäre dem Verkauf eines für den Grenzschutz gegen die Turken
						wichtigen Waldes an die Venezianer vorzuziehen. Opalinski, ein Gesandter des
						polnischen Königs [Sigismund III.], lädt Erzherzogin Maria zur Beisetzung
						der Königin [Anna] ein. Man vermutet Verhandlungen für eine
						Wiedervermählung. Unruhen in Stein/Kamnik durch einen Adeligen. Portia
						erhielt Schreiben des Herzogs von Bayern [Maximilian I.], der um die
						Besetzung der Propstei von Würzburg mit dem Koadjutor von Köln [Ferdinand]
						bittet. Posteingang. Delfini schreibt uber das vom Erzherzog bei den
						Venezianern zu beantragende Darlehen, sinnvoller wäre es aber, dieses über
						den Kaiser anzufordern.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="74.2">Portia an San Giorgio - [Graz, 1599 September 13]</head>
				<div>
					<p>Ho esposto di nuovo con opportunità et occasione delle lettere di V. S.
							Ill.ma<note xml:id="FN5_074.2_01" type="footnote">Vgl. Nr. 71.1,
							71.3.</note> a questo Serenissimo quanto la S.tà di N. S. habbi
						desiderato et procurato per l’accommodamento del negocio de Scocchi, et
						gl’ho in fine anco detto il pericolo che soprasta di rendersi sempre manco
						accommodabili et fattibili gli partiti proposti, oltr’al danno che S. A.
						patisce in particolare nelle sue Terre di Fiume et Trieste et tutta quella
						riviera che deve in ogni modo ascendere alla somma di ottantamila
							fiorini<note xml:id="SN074.2_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
							Portias.</note> annui<ref target="#SN074.2_a">*a)</ref> il che
						considerato da S.<pb xml:id="P5_0000197"/> A. lungamente et molto prima di
						quest’ultimo mio ragionamento, per risposta non ho potuto ritrar’altro se
						non che tutta la difficoltà procede, come s’è detto et scritto tante
							volte<note xml:id="FN5_074.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 62.2,
							68.1.</note>, dal mancamento de danari et dall’impossibilità ch’adduce
						la M.tà dell’Imperatore di poter far la spesa del nuovo presidio, la quale è
						come si dice qui molto maggiore nell’Arciduca, sì perch’egli è esshausto da
						molte et varie spese, come anco perché le Provincie non vogliono contribuire
						per il rispetto et difficoltà della settaria lor Religione. Da che S. A. s’è
						indotto in fine a dirmi d’haver molte volte havuto pensiero di supplicar S.
						S.tà a degnarsi d’haver in qualche consideratione et commettere in Ancona a
						suoi Ministri o altrove se si potesse trovar modo per proveder a questa
						necessità o col mezo di contributione de Mercanti o altra simil inventione,
						et che tutto passasse sotto nome et auttorità di S. B.ne, perché altrimenti
						qui si vede et tiene il negocio per disperato quanto a partiti et provisione
						di danari; nel che io non ho accettato né ricusato questa obligatione di
						scrivere, ma ho replicato sempre che la S.tà di N. S. ha fatto sempre
						quant’ha potuto per dimostrare l’affetto che teneva all’accomodamento di
						questo negocio et ch’io credevo che se si fosse potuto trovare simil
						partito, che sarebbe stato veduto et proposto sin hora, né in questo
						proposito lascierò di dir anco che già molte settimane sono m’è stato detto
						qui di certa trattatione di vendita de Boschi et legnami da farsi a Signori
						Venetiani, la quale è stata poi ricusata per esser pregiudicialissima alla
						difesa di quel Confine et perché<note xml:id="SN074.2_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note> que Boschi<ref target="#SN074.2_b">*b)</ref> servono come per muraglia contra
							Turchi<note xml:id="FN5_074.2_03" type="footnote">Die Idee zum Verkauf
							von Holz aus den Zengger Wäldern war bereits im April 1599 angedacht
							worden, als dem Hofkriegsrat in Graz die Umsiedlung der Uskoken nach
							Ottocan/Otocac vorgeschlagen wurde und die daraus resultierenden Kosten
							aus dem Holzverkauf gedeckt werden sollten. Dieser Vorschlag wurde in
							den folgenden Jahren im Zuge der Verhandlungen um die Uskoken wiederholt
							aufgegriffen und so schlug auch Rabatta 1601 die Finanzierung seiner
							Aufgaben in Zengg/Senj durch die umliegenden Wälder vor, woraufhin in
							Graz eine Untersuchungskommission eingerichtet wurde, da man durch die
							Abholzung der Wälder eine erhöhte Bedrohung durch die Türken
							befürchtete. Parallel dazu bemühte sich auch der Bischof von Zengg/Senj,
							De Dominis, gemeinsam mit dem Erzbischof von Zara/Zadar, Minuccio
							Minucci, um das Vorantreiben dieser Finanzierungsmöglichkeit für eine
							Lösung in der Uskokenproblematik. De Dominis wurde diesbezüglich auch
							für Beratungen an den Kaiserhof berufen, konnte trotz des Interesses
							Venedigs aber kein Übereinkommen erzielen. 1604 wurden erneut
							Verhandlungen um die Zengger Wälder als Pfand für ein Darlehen geführt,
							die aber aufgrund der übertriebenen Forderungen auf der Seite Habsburgs
							erneut zu keinem Ergebnis führten: vgl. MINUCI, S. 61f.; GRÜNFELDER 1,
							S. 197, 203, 210, 229f., 230–233, 240f. Eine ausführliche Stellungnahme
							De Dominis’ zur Uskokenproblematik vom Dezember 1599 aus Pilsen/Plzen
							befindet sich in: ASDPn, Archivio Porcia-Ricchieri IX.1.21.</note>, et
							quando<pb xml:id="P5_0000198"/> pure se ne potesse trattare per qualche
						parte, questi Signori<note xml:id="SN074.2_c" type="siglum">Eigenhändige
							Einfügung Portias.</note> di Corte Cesarea<ref target="#SN074.2_c">*c)</ref> consentirebbono al creder mio senza comparatione più
						facilmente con persone dello Stato Ecclesiastico che con dipendenti da
						Signori Venetiani.</p>
					<p>Con la venuta del Sig. Andrea Opalischi<note xml:id="FN5_074.2_04" type="footnote">Andreas (Andrzej) Opalinski (1576–1623), Sohn des
							obersten Reichsmarschalls von Polen Andreas Opalinski. Propst der
							Diozese Plock/Plock (1591), Kammerherr von Clemens VIII. (1593). Dieser
							entsandte ihn 1594 zu König Sigismund III. Wasa nach Polen, zu dessen
							Geheimsekretär er 1605 ernannt wurde. Titularbischof von
							Synopolis/Sinop/Sinope (1606) und Koadjutor von Posen/Poznan (bis 1606),
							Bischof von Posen/Poznan (1607): vgl. PSB 24, S. 78–81; HC 4, S. 287,
							315; JARMIÑSKI, S. 264 (Anm. 2); JAITNER, Prosopographie, S. 270 (Anm.
							370); LEITSCH 3, S. 1589, 2050–2052.</note> mandato dal Re di Polonia
						ad’ invitar questa Ser.ma Arciduchessa all’essequie della Figliuola Regina
						di buona memoria si è rissoluta S. A. di far anco questo viaggio, et
						tuttavia si ragiona per termini di congettura che ci potrebb’esser trattato
						di nuovo matrimonio.</p>
					<p>Nel Cragno è seguito di nuovo un puoco di rumore per insolenza d’un certo
							Nobile<note xml:id="FN5_074.2_05" type="footnote">Frau Dr. Lilijana
							Znidarsic Golec vom Staatsarchiv in Ljubljana vermutet, dass Achaz von
							Thurn mit diesem Vorfall in Verbindung stand.</note>, il quale è andato
						armata manu a sforzar una Terra dove sono ridotti gli Magistrati di quella
						Provincia per la peste di Lubiana<note xml:id="FN5_074.2_06" type="footnote">Im Jahr 1598 herrschte in Krain eine Pestepidemie, die von einem
							Studenten aus Kärnten eingeschleppt worden war und bis in das Jahr 1599
							andauerte. Die Tribunale von Laibach wurden in der Folge in die Stadt
							Stein/Kamnik verlegt: vgl. DIMITZ, S. 272.</note>, et se bene si
						pretende da alcuni che sia stato effetto di odio particolare contra l’ Sig.
						Rabatta et una tal Gentildonna diffamata di dishonestà, nientedimeno il
						fatto ha qualità in sé che congionte con quello che s’ode da altre parti
						dinota cattivi principi et pessime conseguenze se non sarà però rimediato
						con auttorità et severità, et questa non s’havrà se questo Prencipe non
						truova modi di haver altr’assistenza et altri aiuti, et io per me, per dir
						quello ch’io sento da molti mesi in qua anco per giudicio de buoni et
						prudenti di queste Provincie, più tosto dubito di qualch’incommodo che speri
						la quiete di questi cervelli, gli quali s’avveggono pur troppo che non ci è
						potenza per far senza gli lor danari et senza le lor persone.</p>
					<p>Sono puochi giorni ch’io ricevei lettere del Sig. Duca Massimiliano di
						Baviera con le quali mi raccommandava il negocio della Prepositura
							d’Herbipoli<note xml:id="FN5_074.2_07" type="footnote">Vgl. Nr.
							21.1.</note>, perché in occasione lo facessi anco humilmente
						raccommandato alla S.tà di N. S. et a V. S. Ill.ma dicendole quello ch’io
						sento et giudico che è che l’introdurre potendosi con ragione, com’io credo,
						il Sig. Coadiutore di Colonia in quel Capitolo et Prelatura sarà grandissimo
						vantaggio per con<pb xml:id="P5_0000199"/> servare maggiormente
						nell’obedienza et rispetto della Sede Apostolica que Capitolari, gli quali
						al creder mio non contradicono per altra ragione, et rimettend’il tutto al
						giuditio et prudenza di V. S. Ill.ma humilmente le bacio le mani et per fine
						le prego continova et vera prosperità, significandole ch’io ho anco dato
						ricapito alle lettere che V. S. Ill.ma m’ha inviato per il Sig. Cardinal di
						Lorena et per gli Capitolari d’Argentina<note xml:id="FN5_074.2_08" type="footnote">Vgl. Nr. 69.2.</note>, raccommandandole a questo
							Cancelliere<note xml:id="FN5_074.2_09" type="footnote">Vermutlich Dr.
							Elias Grienberg, Regierungskanzler in Innerösterreich (1586–1602) und
							Geheimer Rat (1597). Er war zuvor Präzeptor am Hof Kaiser Ferdinands I.
							(1562) gewesen und im Dienst der bayerischen Herzöge als Hofrat
							gestanden: vgl. THIEL 1, S. 76 (Anm. 3); 208; LANZINNER,
							Zentralbehörden, S. 351.</note> che suol scriver a quella parte anco per
						altri negoti del Prencipe.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN074.2_d" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> V. S. Ill.ma et Rev.ma alla quale invio la lettera
						stessa del Sig. Duca di Baviera<note xml:id="FN5_074.2_10" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, perch’ella si degni di favorir maggiormente
						il negotio della Prepositura.</p>
					<p>Nel punto dell’espedir l’ordinario mi vengan lettere del Sig. Delfini che mi
						trattano dell’impresto da richiedersi da questo Arciduca a Signori Venetiani
						per il negotio del quale alcuni han’ sin hora trattato et perché mi dice di
						scriverne a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_074.2_11" type="footnote">Delfini
							an San Giorgio, Prag, 1599 August 23: vgl. HORVAT 1, S. 257.</note> et
						che debba anch’io significar alcuna cosa del senso di questi, debbo in somma
						replicare che qui si tiene che questi et simili officii si dovrebbon et
						potrebbon più facilmente fare et procurare dalla M.tà dell’Imperatore, sì
						perché havrebbono maggior auttorità et effetto, come anco perché S. M.tà ha
						il dominio di quei luochi et di quelle persone de quali si tratta, né io
						posso ritarr’altro da questi Signori, et il medesimo scriverò con la prima
						occasione al medesimo Sig. Delfini .<note xml:id="ejn_gbd_wcc" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
