<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_066.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-08-16" n="2">1599-08-16</title>
                    <title level="a">66.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 139r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Druck: KRUPPA, S. 68 (fälschlicherweise als Bericht an Scipione
						Borghese angeführt).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_066.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-08-16" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_066.1.xml">66.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_066.3.xml">66.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 19</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_066.1.xml">66.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 August 16</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_067.1.xml">67.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 August 21</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzöge drängen auf den Abschluss des Annullierungsprozesses der Ehe der
						Fürsten von Siebenbürgen [Maria Christierna, S. Báthory]. Mangel an
						Schreibern für die Kopie der Prozessakten aufgrund einiger Todesfälle und
						Krankheiten. Ruhr in Innerösterreich.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="66.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</head>
				<div>
					<p>Questi Serenissimi mi fanno tante instanze per la spedition di questo negotio
						matrimoniale della Principessa Maria Christierna che non mi posso difendere,
						et perché mi converrà finalmente sodisfarli mi son risoluto d’inviar con
						quest’ordinario quella dichiaratione che ho giudicato convenirsi conforme al
						Breve di S. S.tà<note xml:id="FN5_066.2_01" type="footnote">Nr. 56.1.</note>
						et al processo ch’io ho qui formato co ’l giuramento de testimoni più intimi
						et informati nel fatto; et perché il tempo mi è<note xml:id="SN066.2_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note> anche<ref target="#SN066.2_a">*a)</ref> mancato et l’occupationi aumentate nel
						giorno dello spedir le lettere, non si son potute far le copie con quella
						diligenza ch’io haverei desiderato<note xml:id="FN5_066.2_02" type="footnote">Vgl. Nr. 66.1. Der Druck, den die Erzherzöge auf Portia
							ausübten, war vor allem dadurch bedingt, dass man auf Anraten P.
							Carrillos die Zeugenaussagen vor der Rückkehr der Eh. Mutter Maria und
							ihres Sohnes Ferdinand abschließen wollte, um ihnen die Teilnahme an dem
							Prozess zu ersparen: vgl. HURTER, Ferdinand 3, S. 341; ZINGERLE, Maria
							Christierna, S. 48f. Portia berichtete Eh. Ferdinand in einem Schreiben
							vom 3. August 1599, dass Eh. Maria Christierna durch Maximilian
							Schrattenbach, P. Carrillo und P. Pollardt bezüglich eines raschen
							Abschlusses der Annullierung Druck auf ihn ausübe: vgl. Portia an
							Ferdinand, Graz, 1599 August 3, HHStA, Familienkorr. A 7, fol.
							19r–v.</note>,<pb xml:id="P5_0000177"/> trovandomi massime in strettezza
						di scrittori per la morte d’alcuni et infirmità d’alcuni altri, così questa
						Provincia quest’anno è ripiena di miseria et al presente corre qui una sorte
						di disenteria, che ne sotterra più che non fa la peste in altre parti, et io
						ho molto che fare a difender la mia famiglia da questo male. Et se bene io
						mi persuado che non sia rimasto luogo a diligenza maggiore nell’esseguir la
						commessione della S.tà di N. S. formalmente, niente di meno al desiderio
						ch’io tengo di servire et sodisfar alla dignità de suoi comandi, haverei
						desiderato di potern’usar anche di più, né hora mi resta che aspettar et
						desiderare altro ch’intender, s’havrò in qualche modo accertato et
						sodisfatto al sudetto comandamento et all’affettuosissimo desiderio mio
						…</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
