<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_008.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-02-02" n="1">1599-02-02</title>
                    <title level="a">8.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 2</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 241r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_008.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-02-02" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_007.3.xml">7.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_009.1.xml">9.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_007.3.xml">7.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_009.2.xml">9.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Verlauf des Landtages. Auseinandersetzungen zwischen den venezianischen
						Soldaten und den Bewohnern von Zengg/Senj. Ein Mitglied der
						innerösterreichischen Kammer reist nach Prag, um über eine einvernehmliche
						Beilegung dieses Konfliktes zwischen dem Kaiser und der Republik Venedig zu
						verhandeln. Die Reise des Sigismund von Thurn nach Siebenbürgen wird
						vermutlich nicht stattfinden.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="8.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 2</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000017"/>
					<p>Diedi conto a V. S. Ill.ma due giorni sono<note xml:id="FN5_008.1_01" type="footnote">Nr. 7.3.</note> di quant’era occorso ne particolari di
						questa Dieta, ne quali perché si segue con le medesime difficoltà, non mi
						pare di dover aggionger altro per aspettar di veder quello che seguirà con
						queste contentioni tra ’l Prencipe et suoi Provinciali.</p>
					<p>In questi nuovi accidenti et disordini successi tra gli soldati de Signori
						Venetiani et gli Segnani<note xml:id="FN5_008.1_02" type="footnote">Das
							habsburgische Zengg/Senj war der Hauptstützpunkt der Uskoken. Dabei
							handelte es sich um Flüchtlinge aus den von den Osmanen eroberten
							südslawischen Gebieten, die für die Türkenabwehr eingesetzt wurden,
							jedoch als schlecht besoldete Grenzwiichter vermehrt Raubzuge
							unternahmen. Dies hatte den offenen Konflikt mit Venedig zur Folge,
							welcher 1617 durch den Frieden von Madrid beendet wurde: vgl. HORVAT;
							GRÜNFELDER; BRACEWELL. Zu den Vorfällen im Zuge der Auseinandersetzung
							zwischen Venedig und den Uskoken des Jahres 1599, siehe das Kapitel
							„Missetaten der Uskoken und Gegenmaßnahmen Venedigs im Jahr 1599“, in:
							GRÜNFELDER 1, S. 195–199.</note> son seguiti, come V. S. Ill.ma havrà
						inteso, diverse rappresaglie et sforzi ne luoghi dell’una et l’altra parte
						et per questo si son poste in armi molte genti così nelle parti del Dominio
						Veneto come dell’Austriaco, in modo che si può temer di
						qualch’inconveniente, se la M.tà dell’Imperatore non ci provede assai
						presto. Né io ho lasciato di farne qui le diligenze convenienti appresso il
						ser.mo Arciduca et suoi Conseglieri, et in particolare acciò che (se fosse
						stato possibile) si rimovesse l’occasione di qualche rumore con qualch’atto
						pacifico da farsi tra gli Prencipi stessi, et così s’è spedito di subito a
						Praga uno della Camera del ser.mo Arciduca per sollecitare qualche
						provisione et rimedio simile, et così stiamo aspettando di giorn’in giorno
						la risposta.</p>
					<p>Al Conte Sigismondo della Torre<note xml:id="FN5_008.1_03" type="footnote">Sigismund von Thurn (gest. 1601), Sohn von Girolamo von Thurn und
							Giulia Bembo, stammte aus dem Zweig der Valsassina-Villalta. Er war in
							zweiter Ehe mit Orsina von Thurn verheiratet und somit Schwager des
							Raimund von Thurn (vgl. Nr. 51.1). Hauptmann der Herrschaft Bled/Veldes
							(1589–1597), Statthalter von Görz (ab 1595). Er führte im Auftrag der
							erzherzoglichen Familie von Graz verschiedene diplomatische Reisen durch
							und befand sich 1597/98 im Dienst des Kaisers in Siebenbürgen und
							Ferrara. Nach dem Verlust der Festung Kanizsa im Jahr 1600 sandte ihn
							Eh. Ferdinand zu Clemens VIII. nach Rom, um diesem darüber Bericht zu
							erstatten und ihn um entsprechende Unterstützung für die Rückeroberung
							der Festung zu bitten. Auf der Rückreise ertrank Sigismund am 7. Juni
							1601 im Isonzo: vgl. WURZBACH 8, S. 114f.; VERESS, Epistolae, S. 270;
							RABENSTEINER, S. 50–53; DBI 37, S. 544; CONZATO, S. 180–207.</note>, che
						doveva andar in Transilvania, penso che sarà rimesso quel viaggio,
						havend’esso fatto ogn’officio per libe<pb xml:id="P5_0000018"/> rarsene,
						però esso ritornerà al suo governo di Goritia, mandand’il Breve di S. B.ne
						al Prencipe di Transilvania<note xml:id="FN5_008.1_04" type="footnote">Clemens VIII. an Sigismund Báthory, Bologna, 1598 November 30:
							NANNI/MRKONJIé 3, Nr. 12899.</note> et rimandando a V. S. Ill.ma lo
						spaccio c’haveva costì ricevuto per la M.tà dell’Imperatore, …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
