<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_109.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-02-12" n="2">1600-02-12</title>
                    <title level="a">109.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Februar 12</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 47r, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III 48,<lb/>48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 10v–11r,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_109.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-02-12" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_109.1.xml">109.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Februar 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_109.3.xml">109.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Februar 11</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_109.1.xml">109.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Februar 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_110.1.xml">110.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Februar 19</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>An den Papst wurde der Vorschlag herangetragen, das Paulinerkloster St. Peter
						und Paul in Sankt Peter im Walde/Sveti Petar u Sumi in Istrien zu Gunsten
						des Jesuitenkollegs aufzuheben, das man in St. Veit in Kärnten errichten
						will. Clemens VIII. steht dem positiv gegenüber und bittet Portia um
						Informationen über das Kloster und das Kolleg.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="109.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Februar 12</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000276"/>
					<p>È fatta instanza a N. S. che si degni di unire al Collegio dei Padri
						Giesuiti, che si erige nella Terra di S. Vito in Carinthia il Monasterio di
						S. Pietro in Silva dell’ordine di San Paolo Eremita che è in Istria, dove si
						presuppone, che non restino se non pochi Monaci<note xml:id="FN5_109.2_01" type="footnote">Das Kloster St. Peter und Paul in Sankt Peter im
							Walde/Sveti Petr u Sumi war ein ehemaliges Benediktinerkloster, das
							Kaiser Friedrich III. 1459 dem Paulinerorden geschenkt hatte. Das
							Kloster wurde 1783 aufgehoben und 1993 vom Paulinerorden erneut
							übernommen: vgl. KOLARIé, S. 58; HEKIC, S. 1–6 (Ich danke Herrn Dr.
							Elmar Kuhn für die Übermittlung der Literatur). Der Bischof von Parenzo,
							Caesar de Nores, hatte schon 1581 mit der Zustimmung Eh. Karls die
							Einkünfte dieses Klosters für die Alumnen der Diozese Parenzo/Porec
							ubernommen. Nach dem Tod des letzten Abtes des Benediktinerstiftes
							Arnoldstein sah Clemens VIII. am 12. April 1600 auf Wunsch Eh.
							Ferdinands für die Errichtung eines Jesuitenkollegs in St. Veit die
							Einkünfte Arnoldsteins vor. Aufgrund des vehementen Widerstandes des
							Bamberger Bischofs Gebsattel konnte die Auflosung Arnoldsteins aber
							verhindert werden: vgl. LOSERTH, Gegenreformation; LOSERTH, Akten 1, S.
							771f.; RAINER, GN 1, S. 293; RAINER, GN 2, S. 320, 335f. Vgl. Nr.
							148.1.</note>, i quali neanco ritengano disciplina alcuna regolare,
						com’ella vedrà distesamente dal memoriale qui incluso<note xml:id="FN5_109.2_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>. A S.
						S.tà è parso considerabile il frutto che si presuppone doversi ricevere
						dall’unione a servitio della religione Cattolica, tuttavia non si risolve
						più a concederla che a negarla prima che<note xml:id="SN109.2_a" type="siglum">Nur im Registereintrag vorhanden.</note> non<ref target="#SN109.2_a">*a)</ref> sia ben’informata del negotio per quello
						che appartiene così al Monasterio come al Collegio, et questa informatione
						commette a V. S. Però corrisponda alla solita sua diligenza et nel prenderla
						essattamente et nell’inviarla presto …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
