<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_175.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-12-02" n="4">1600-12-02</title>
                    <title level="a">175.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								86r–87r, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_175.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-12-02" n="4"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_175.3.xml">175.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_175.5.xml">175.5. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_175.3.xml">175.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_175.5.xml">175.5. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Schon vor längerer Zeit wurde durch päpstliche Breven den
						Kapiteln und Mönchen der von Kardinal von Österreich [Andreas] innegehabten
						Bistümer und Abteien die freie Wahl eines Nachfolgers zugesichert. Daran
						kann der am päpstlichen Hof erfolgte Tod des Kardinals nichts ändern. Doch
						versucht Rom, die jeweiligen Wahlen hinauszuzögern, um eventuell gemäß den
						Wünschen der Erzherzogin Maria eingreifen zu können.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="175.4">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000427"/>
					<p>È giunto questa sera, dopo l’esser quasi spedito lo spaccio, il corriero
						rimandato da V. S. dal quale si sono ricevute le tre lettere sue delli 24 di
							Novembre<note xml:id="FN5_175.4_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note>, quelle della Ser.ma Arciduchessa Madre<note xml:id="FN5_175.4_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> et il
						piego del Vescovo di Seccovia<note xml:id="FN5_175.4_03" type="footnote">Es
							könnte sich dabei um ein Schreiben Brenners an Kardinal San Giorgio vom
							21. November 1600 handeln: Carinthia eodem plane modo sicut Styria a
							nobis reformata est. …, im Volltext gedruckt in: SCHÖFFMANN, S. 111 und
							SCHUSTER, S. 483 (Anm. 1). Ein iihnlicher Bericht Brenners vom 21.
							November 1600 befindet sich in: ASDPn, Archivio Porcia-Ricchieri
							IX.2.54.</note>. In tanta strettezza di tempo non è possibile di
						scrivere ad altri che a V. S. anco scarsamente, et nel particolare solo
						della Vacanza del Cardinal d’Austria pia memoria. Intorno alla quale se le
						dice in sostanza che se ben’è vero che a N. S. ne toccheria per l’ordinaria
						la collatione come di vacanza di un Cardinale morto in Corte, avviene
						nondimeno altrimente nel presente caso, havendo ottenuti Brevi un pezzo fa i
						capitoli delle Chiese elettive che si possedevano da lui, et così li Monaci
							dell’Abbatie<note xml:id="FN5_175.4_04" type="footnote">Derartige Breven
							wurden für den Dekan und das Domkapitel von Konstanz, den Dekan und das
							Domkapitel von Brixen sowie das Kapitel und die Mönche der Klöster
							Murbach und Lüders/Lure am 5. März 1591 ausgefertigt: ASV, Secr. Brev.,
							Reg. 177, 27r–29v. Aus einem Schreiben Portias an Eh. Maria geht hervor,
							dass es sich dabei um Breven aus dem Pontifikat Papst Gregors XIV.
							handelte: vgl. Portia an Maria, Admont, 1600 Dezember 25, HHStA,
							Familienkorr. A 42, fol. 24r–25r.</note> che né per il Cardinalato, né
						per morte che si potesse succedere in Roma si venga a pregiudicare alla loro
						libera elettione. L’ispediente che si è potuto prendere, morto il Cardinale,
						per interesse di quei Principi si è preso et è stato di commandare ai
						capitoli et monaci sudetti, come si commandò per Brevi spediti<note xml:id="FN5_175.4_05" type="footnote">Ein diesbezügliches Breve
							adressiert an das Kapitel und die Mönche der Klöster Murbach und
							Lüders/Lure vom 16. November 1600: ASV, Secr. Brev., Reg. 301, fol.
							312r–313r. Vgl. Nr. 185.1.</note> in diligenza a Monsig. di Veglia
						Nuntio ai Svizzeri che non venis<pb xml:id="P5_0000428"/> sero alla loro
						elettione se non un mese dopo la presentatione di essi Brevi, li quali si
						avverti che non si intimassero o presentassero se non vicino al fine del
						termine dentro al quale non è loro lecito di eleggere per constitutioni o
						consuetudini particolari che s’intende essere un altro mese, di maniera che
						ci fosse maggior spatio di tempo per aspettare la risposta che ci ha portata
						il corriero. Hora che si è havuta et si è inteso l’animo dell’Arciduchessa,
						vi si farà sopra la debita consideratione et si delibererà. Et a V. S.
						soggiungo in questo mentre che è tanta dispositione in N. S. di gratificare
						alla Ser.ma Arciduchessa et ai Figliuoli che s’indurria facilmente a
						conceder loro quello che domandano nonostante alcuna cosa in contrario,
						quando non ci fosse pericolo di tumulto, ma confida S. B.ne che l’autorità
						dei medesimi Principi farà che sieno eletto et habbiano il loro intento per
						quella via della quale S. B.ne è anco per gustare maggiormente. Et
						rimettendomi a quel di più che le dirò con le seguenti in questa et
						nell’altre materie …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
