<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_185.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-01-20" n="1">1601-01-20</title>
                    <title level="a">185.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 20</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 24r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III 98<lb/>AB, fol. 43v–44r, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_185.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1601-01-20" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_184.1.xml">184.1. Portia an Aldobrandini - Innsbruck, 1601 Januar 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_186.1.xml">186.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 27</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_183.2.xml">183.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 Januar 13</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_186.1.xml">186.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1601 Januar 27</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Es gibt Bemühungen, dass Erzherzog Leopold zum Abt des Stiftes
						Murbach gewählt werden soll. Clemens VIII. kann dies nur durch Verlängerung
						der Wahlfrist befördern. Freude über die positiven Verhandlungen Portias mit
						dem Erzbischof von Salzburg [Raitenau]. Hoffnung auf günstige Nachrichten
						aus Bayern.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="185.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 20</head>
				<div>
					<p>Sono comparse due lettere di V. S. in un medesimo tempo di Kaustat, l’una
						ch’è delli 27 di Decembre et delli 3 del presente, l’altra data in
							Salzburg<note xml:id="FN5_185.1_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note>. È risponsiva la prima et in negotii che si hanno da
						presuppor finiti o vicini al fine onde non admettono replica alcuna, et però
						le dico solo esserci stato avviso finalmente che si facevano offitii in
						favore dell’arciduca Leopoldo per l’Abbatia di Murbach<note xml:id="FN5_185.1_02" type="footnote">Die Benediktinerabtei Murbach im
							Elsaß, auf Betreiben von Kardinal Morone mit päpstlicher Bestätigung vom
							1. Januar 1560 mit der Benediktinerabtei Lüders/ Lure vereint,
							unterstand von 1587 bis 1600 Kardinal Andreas von Österreich. Nach
							dessen Tod forderte Clemens VIII. die Teilnehmer am Wahlkapitel, die
							bereits ab Anfang Dezember zur Wahl zusammentraten, mit einem
							päpstlichen Breve (16. November 1600) dazu auf, die Wahl vom Tag des
							Empfanges des Breves an um einen Monat aufzuschieben. Das Wahlkapitel
							sprach sich jedoch aufgrund der Situation vor Ort gegen ein langes
							Interregnum aus. Die Abtwahl erfolgte am 3. Januar 1601, aus der anfangs
							der murbachische Propst Johann Georg von Kalkenriedt als Abt hervorging.
							In Lüders/Lure wurde diese Wahl angezweifelt und der dortige Prior
							Claudius von Mugnans zum neuen Abt ernannt. Zudem hatte bereits im
							Dezember 1600 Kardinal San Giorgio für die Wahl Erzherzog Leopolds beim
							Nuntius in der Schweiz interveniert, der diese Schreiben zurückgehalten
							hatte, da er den in seinen Augen aufgrund seiner theologischen Bildung
							und seines Reformwillens geeigneten Kalkenriedt durchsetzen wollte.
							Mugnans kam jedoch in der Abtei Lüders/Lure nicht gut an, sodass von
							Erzherzog Albrecht Jean Richardot für die Abtwürde vorgeschlagen wurde.
							Kalkenriedt und Richardot intervenierten in Rom, dort wurde ein Prozess
							vor der Rota initiiert. Der Konflikt zog sich einige Zeit hin, die
							osterreichische Partei unterstützte Kalkenriedt, für welchen Clemens
							VIII. am 26. März 1602 eine Bestätigungsbulle an Kaiser Rudolf II.
							ausstellte. Erst am 8. Juli 1603 wurde Kalkenriedt in Lüders/Lure als
							Fürstabt in sein Amt eingeführt. Er konnte sich in den folgenden Jahren
							nur schwer behaupten, legte sein Amt im Mai 1614 zu Gunsten Eh. Leopolds
							nieder und verstarb 1616: vgl. GATRIO; LEGIN. Vgl. Nr. 175.4, 176.3,
							179.2, 195.1, 207.1, 252.2, 269.1, 273.1.</note>, il che se bene ci dà
						qualche speranza<pb xml:id="P5_0000445"/> che il negotio sia per terminare
						in bene, ce la diminuisce nondimeno una risolutione o più tosto necessità in
						che erano constituiti i Monaci per quanto ci vien scritto di non diferir la
						elettione, né per la parte di N. S. si è potuto far altro di più che il
						concedere la nuova prorogatione di tempo che fu significata a lei. Con la
						seconda non dice altro V. S. se non che si era abboccata con
						quell’Arcivescovo et l’haveva trovato ben disposto verso il servitio della
						causa publica, così aspettiamo con desiderio ch’ella ci invii di Baviera
						quel pieno ragguaglio del suo negotiato ch’ella promette. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
