<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_166.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-10-16" n="1">1600-10-16</title>
                    <title level="a">166.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1600 Oktober 16</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 31r–32r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: PREMROU, S. 58f.</bibl>
					<bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 33r–v und 34r–v, zweifache Kopie eines Breves Clemens’
						VIII.<lb/>an Erzherzog Ferdinand, Rom, 1600 August 12 (NANNIIMRKONJIé
						3,<lb/>Nr. 13588).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_166.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-10-16" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_165.1.xml">165.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_167.1.xml">167.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 21</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_165.1.xml">165.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Oktober 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_167.1.xml">167.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Oktober 21</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Über die Entlassung der Herren Rumpf und Trautson vom kaiserlichen Hof und
						das Coraduz drohende gleiche Schicksal wird der Nuntius am Kaiserhof
						[Spinelli] berichtet haben. Erzherzog Ferdinand wird die Uskokenfrage
						alleine lösen müssen, muss dies aber angesichts der Bedrohung der Festung
						Kanizsa zurückstellen. Das Breve für Erzherzog Ferdinand bezüglich der
						Errichtung eines Inquisitionstribunals in Triest hat Portia nicht
						überreicht, da dies unter den gegebenen Umständen unmöglich erscheint. Ein
						derartiges Gericht könne nur in einem Ort der Grafschaft Görz mit<pb xml:id="P5_0000401"/> der Zuständigkeit über diese und zu einem späteren
						Zeitpunkt über Triest errichtet werden. Ein italienischer Fähnrich wurde
						damit beauftragt, die Soldaten für die Besatzung von Zengg/Senj auszuheben.
						Kardinal Andreas von Osterreich befindet sich auf der Reise nach Rom. Die
						evangelischen Landstände haben die Prediger von Klagenfurt abgezogen und auf
						ein Schloss gebracht. Sie wollen nur die Religionskommissare, nicht aber die
						begleitenden Soldaten zulassen, weswegen diese Kommission weder Klagenfurt
						noch Villach aufsuchen wird. Portia schickt eine Zeichnung von Kanizsa mit,
						berichtet über den Rückzug der kaiserlichen Truppen und den bevorstehenden
						Verlust der Festung an die Türken. Man vermutet, dass Erzherzog Ferdinand an
						die Grenze reisen wird, um dadurch den Adel zur Landesverteidigung zu
						motivieren.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="166.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1600 Oktober 16</head>
				<div>
					<p>Li nuovi accidenti di Corte Cesarea c’hanno fatti assentare di là li Sig.
							Runf<note xml:id="FN5_166.1_01" type="footnote">Wolfgang Rumpf zum
							Wielroß (gest. 1606), Kämmerer im Gefolge der Eh. Rudolf und Ernst
							während ihres Aufenthaltes in Spanien (1563–1571), Oberstkämmerer und
							Geheimer Rat Rudolfs II. (1576), Obersthofmeister (1591). Durch die
							zunehmende Krankheit des Kaisers stieg auch dessen Misstrauen gegenüber
							Rumpf, sodass er ihn Ende September 1600 seines Amtes enthob und der
							Stadt Prag verwies: vgl. ADB 29, S. 668f.; SCHWARZ, S. 329f.</note> et
							Trauzen<note xml:id="FN5_166.1_02" type="footnote">Paul Sixt Trautson
							(1548–1621), Geheimer Rat Rudolfs II. (1581), Oberststallmeister
							(1581–1584), Obersthofmarschall (1590). Rudolf II. verdächtigte Trautson
							ebenso wie Rumpf eines Komplotts, kündigte ihn Ende September 1600 und
							verwies ihn der Stadt Prag. Eh. Matthias nahm Trautson erneut in seine
							Dienste auf, ernannte ihn 1609 zu seinem Statthalter in Österreich ob
							und unter der Enns und zum Geheimen Rat: vgl. ADB 38, S. 522–524;
							SCHWARZ, S. 370–372.</note> primi Consiglieri et anco posto in pericolo
						dell’istesso il Coraducci, come da Monsig. Rev.mo Spinelli ne sarà stato
						inviato sufficiente ragguaglio<note xml:id="FN5_166.1_03" type="footnote">Vgl. Spinelli an San Giorgio, Prag, 1600 Oktober 2, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 87 E, fol. 15r–v. Zu den Vorfällen: vgl.
							NOFLATSCHER, Monarchische Willkür.</note> parono tutti dirizzati allo
						punto del quale con l’ultime scrissi a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_166.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, cioè che
						questo Ser.mo Arciduca si debba affatto risolvere di attender solo alle
						provisioni de Uscocchi, et in tal materia credo che questi dì si sarebbe
						determinata alcuna cosa se non fosse la grave solecitudine che tuttavia si
						ha di Canisa, la quale rimanendo pure assediata da nemici senza<pb xml:id="P5_0000402"/> che ’l Campo Cesareo possa introdurvi soccorso per
						le forti Trincere fatte dal Turco, il quale non esce di là a battaglia per
						non abbandonare l’assedio, è cagione che tutte l’altre cose si tralascino,
						parendo che dal mantenimento o perdita di tal Piazza dipenda la salute o la
						ruina di questi paesi; con tutto ciò vi si tiene qualche cura et io non
						resto d’inculcarla et lo farò sempre più in ogn’occasione che mi si
						rappresenti.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN166.1_a" type="siglum">Teildruck: PREMROU, S. 58f.</note>
						Per l’erettione del Santo Officio di Trieste, poiché V. S. Ill.ma lasciava
						in mio arbitrio il presentare o no il Breve a quest’Arciduca<note xml:id="FN5_166.1_05" type="footnote">Vgl. Nr. 155.1. Clemens VIII. an
							Ferdinand, Rom, 1600 August 12: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13588.</note> dopo
						havervi tenuto sopra molte considerationi per la puoca corrispondenza di
						buona volontà che que’ Cittadini hanno verso ’l loro Vescovo, che si dubita
						possi difficoltare la riuscita di tal negotio, massime pretendendo quella
						Città d’essere per la vicinità congionta al Ducato di Carniola et volersi
						governare secondo ’l suo stile, io non l’ho altrimenti reso a S. A., ma son
						ito così investigando presso questi Signori Consiglieri et il Confessore del
						medesimo Arciduca<note xml:id="FN5_166.1_06" type="footnote">Bartholomäus
							Viller (1541–1626), Jesuit, Provinzial der österreichischen Provinz
							(1589–1595), Rektor des Grazer Kollegs (1596–1597), Beichtvater Eh.
							Ferdinands: vgl. DUHR, Jesuiten, S. 23–70; ANDRITSCH, Berater, S.
							103–107.</note>, che vi ho truovati tutti gl’impedimenti et anco modo di
						poter ridurre la sodetta Città sotto ’l medesimo Tribunale insieme co ’l
						Contado di Goritia. L’ispediente è che si lasci il disegno di eriger
						l’officio in Trieste per li ostacoli che s’incontrano di continuo et per non
						pregiudicare alla Contea di Goritia, la quale essendo di giuridittione ampia
						et frequente di molte Terre et Castella verrebbe mal volentieri a sottoporsi
						a Tribunale d’una Città lontana et separata affatto dal Friuli. Ma che N. S.
						scriva nuovo et efficace Breve a S. A.<note xml:id="FN5_166.1_07" type="footnote">Dieses Breve wurde nicht ausgestellt: vgl. Nr.
							169.1.</note> esshortando che per maggior bene vogli assentire che in
						alcun luoco del Contado sodetto s’instituisca l’Officio, facendo che
						l’auttorità s’estenda poi sopra Trieste et altri luochi vicini, perché in
						tal modo governandosi tutto ’l Goritiano con leggi proprie et fuori d’ogni
						dipendenza d’altra Provincia pertinente a quest’Arciduca et parimente per
						ritruovarsi così vicino et attaccato al Stato de Signori Venetiani per non
						haver nota d’innobediente agl’ordini della Sede Apostolica, verrà più
						agevolmente ad accettarlo, et all’hora Trieste non potrà ricusarlo,
						vedendolo abbracciato da tant’altre Terre. Questo pensiero essendo anco
						lodato da alcuni di questi Signori et dal Confessore di S. A. et da me
						stimandosi riuscibile, m’è parso di darne conto a V. S. Ill.ma inviando
						copia del Breve non presentato<note xml:id="FN5_166.1_08" type="footnote">Beilage dieser Nr.</note>, acciò, parendo a V. S. Ill.ma di
						rappresentare la cosa a S. B.ne, possa far formare altro Breve nel<pb xml:id="P5_0000403"/> tenore detto di sopra et commandarmi ciò che
						occorrerà di più.<ref target="#SN166.1_a">*a)</ref> Et havendo quant’io ho
						potuto ritrare della disputa Bavarica dal Sig. Duca Massimiliano significato
						con le precedenti a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_166.1_09" type="footnote">Nicht auffindbar. Zum Regensburger Religionsgespriich: vgl. Nr.
							155.3.</note> …</p>
					<p>P. S. Si è in questo punto dato carico ad un Alfiere Italiano<note xml:id="FN5_166.1_10" type="footnote">Nicht identifiziert. Mitte
							Dezember 1600 wurde Rabatta von Eh. Ferdinand zum Kommissar bestellt,
							daraufhin sammelte er in der Grafschaft Görz eine Kompagnie von
							Arkebusieren und zog mit ihnen nach Adelsberg/Pistojna zur Musterung der
							für Zengg/Senj bestimmten deutschen Soldaten: vgl. HORVAT 1, S. 324f.;
							GRÜNFELDER 1, S. 221.</note> che haverà sotto di sé la compagnia di fare
						cento soldati Alemani, li quali saranno subito introdotti in Segna per
						supplemento del presidio destinatovi da questo Arciduca. Et in un tempo
						stesso tengo aviso che ’l Sig. Cardinale Andrea d’Austria, dopo esser stato
						in Carniola al suo Castello di Bleda<note xml:id="FN5_166.1_11" type="footnote">Herrschaft Veldes/Bled in Slowenien, heute gilt die
							Bezeichnung Bled nur mehr für das Schloss und die darunterliegende
							Ortschaft. Die Schenkung der Herrschaft Veldes von König Heinrich II. an
							das Hochstift Brixen (Bischof und Domkapitel) geht auf das Jahr 1004
							zurück. Nach zahlreichen weiteren Schenkungen und Ankäufen von
							Besitzungen unterstand die Herrschaft ab 1565 bis 1803 allein dem
							Bischof von Brixen, in dessen Besitz sie nochmals von 1839 bis 1858
							gelangte: vgl. RABENSTEINER, S. 2–7. Andreas von Österreich befand sich
							als Bischof von Brixen in Bled und brach von dort zu einer Pilgerreise
							nach Rom auf, wo er am 12. November 1600 verstarb: vgl. Nr. 7.1. Vgl.
							Nr. 183.2.</note>, sene sia passato per Goritia con quatro sole persone
						co’ quali si dice che passi verso Roma a piedi.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN166.1_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Tengo avviso di Carinthia che que’ Nobili Provinciali
						habbino levato gli Predicanti Luterani di Clanfurt et fattili retirar in un
						Castello loro<note xml:id="FN5_166.1_12" type="footnote">Die heute nur mehr
							als Ruine erhaltene Burg Rosegg im Rosental befand sich zu diesem
							Zeitpunkt im Besitz des Protestanten Georg Achaz von Losenstein: vgl.
							DEDIC, Exulanten, S. 772f.; FRÄSS-EHRFELD, S. 372f., 657.</note>,
						conforme a parte della commissione di S. A., et hanno scritto poi che
						admetteran gli Commissarii Archiduchali, ma non gli Soldati et così han
						fatto quelli di Vilacco, et gli Commissarii han declinato di passar da
						questi due luoghi attendendo agl’altri.</p>
					<p>Invio a V. S. Ill.ma il dissegno di Canisa<note xml:id="FN5_166.1_13" type="footnote">Nicht auffindbar. Der Eingang der Zeichnung wird von San
							Giorgio in einer Weisung vom 4. November 1600 bestätigt: vgl. Nr.
							169.1.</note> acciò ch’ella vegga l’importanza di questa piazza, la
						quale se capitasse in man de Turchi sarebbe per giuditio universale
						irrecuperabile, così il sito è meraviglioso. Io, per dirla, ci sperai sempre
						poco et così hora la temo più che mai, con questa ritirata del Campo nostro
						fatta di notte con disordine et perdita, et se il tempo humido<pb xml:id="P5_0000404"/> non cacciasse il Turco a retirarsi, non si può
						quasi più haver alcuna speranza negl’aiuti humani; è vero che l’empir i
						paludi è impossibile, il farci strada co’barche et ponti è difficile,
						tuttavia la potenza del Turco è grandissima et quelli di dentro, se ben han
						giurato di morirci più tosto che renderla, non si sa quel che potran fare
						doppo questa retirata degl’Imperiali. Dio N. S. ci aiuti et diffenda questo
						buon Prencipe et Provincie anco per salute d’Italia et a V. S. Ill.ma
						humilmente bacio le mani.</p>
					<p>Potrebbe esser che l’Arciduca si rissolvesse di moversi verso i Confini per
						far mover la Nobiltà almeno, non si sa di certo, ma ciò che si fa et può
						fare ha in sé della difficoltà et impedimenti con poca speranza di
							profitto.<note xml:id="hcz_gbd_wcc" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note>
						<note xml:id="SN166.1_c" type="siglum">Dorsalvermerk des
							Staatssekretariates, fol. 39v: Di questo negotio ne discorre uno più
							[avanti].</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
