<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_131.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-05-13" n="1">1600-05-13</title>
                    <title level="a">131.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Mai 13</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								23v–24v, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_131.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-05-13" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_130.2.xml">130.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Mai 6</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_131.2.xml">131.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Mai 13</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_130.1.xml">130.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Mai 6</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_133.1.xml">133.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Mai 20</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia wird für die Verhandlungen mit Erzherzog Matthias gelobt, in denen
						dieser darum gebeten wurde, sich für den katholischen Glauben im
						Erzherzogtum Österreich ob und unter der Enns einzusetzen. Der
						Sondergesandte [Badoer] hatte Venedig schon verlassen, bevor durch den
						venezianischen Botschafter in Rom [Mocenigo] und den Nuntius in Venedig
						[Offredi] Einfluss auf seine Vollmachten genommen werden konnte. Kardinal
						San Giorgio schreibt Kardinal Dietrichstein bezüglich des Verzichts auf das
						Patronat in der Pfarre Villach, hat aber wenig Zuversicht. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="131.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Mai 13</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000316"/>
					<p>È commendata V. S. degl’offitii fatti con l’Arciduca Matthias perché
						favorisca le cose della religione Cattolica nell’Austria, ch’è conforme a
						quello che ricercano i bisogni et le congiunture in che siamo. Al primo
						avvertimento di V. S. fu fatto offitio qui con l’Ambasciator Veneto perché
						procurasse gl’ordini opportuni da inviarsi costì al Badouero venuto per le
						Nozze, et commesso al Nuntio con lettere mie che del medesimo facesse
						instanza anch’esso a bocca<note xml:id="FN5_131.1_01" type="footnote">San
							Giorgio an Offredi, Rom, 1600 Mai 6, ASV, Fondo Borghese, serie III 4 B,
							fol. 118r–v.</note>, ma intendendosi hora che la partita di tutte le
						persone publiche che intervennero allo sposalitio sia succeduta così presto,
						siamo chiari che la commissione non arriverà in tempo; quando bene la
						Republica havesse deliberato di mandarla, converrebbe in ogni modo che
						giovasse assai per quello che occorrerà di trattare senza il Badoero, il
						testimonio che faranno et l’Ambasciator et il Nuntio che su le relationi di
						V. S. si è fatta di qua della propensione del Ser.mo Arciduca alla quiete et
						alla concordia.</p>
					<p>Io scrivo di nuovo al Sig. Cardinal Diatricstain esortandolo a spogliarsi
						della rinuntia non sincera fattali della Chiesa di Villacco dai suoi
						parenti, tuttavia stimo difficile il negotio per gl’argomenti che ne deduco
						da un poco di risposta che mi fa S. S. Ill.ma in tal materia et da quello
						che più distesamente ne ha detto l’Agente suo<note xml:id="FN5_131.1_02" type="footnote">Fabio Ursolini (gest. 1620), Agent Kardinal
							Dietrichsteins in Rom (1600 bis ca. 1608): Ich danke Tomáš Parma
							(Palacký University, Olomouc/Olmütz) für diesen Hinweis.</note> a bocca,
						il quale riferisce anco che il Padre Aquense<note xml:id="FN5_131.1_03" type="footnote">Johannes Vivarius (Aquense) (ca. 1555–1615), Erzieher
							Franz Dietrichsteins während dessen Aufenthalt im Jesuitenkonvikt in
							Prag (1586–1588), Rektor des Jesuitenkollegs Glatz/Klodzko (1601-1604):
							vgl. LUKÀCS 1, S. 811; BALCÁREK, S. 17, 231 (Ich danke Tomáš Parma für
							die freundliche Mitteilung).</note> della Compagnia del Giesù, venendo a
						Roma per altri affari, tiene<pb xml:id="P5_0000317"/> ordine da S. S. Ill.ma
						di rappresentare più a pieno le sue ragioni. Ch’essendo quanto mi occorre di
						rispondere alle lettere di V. S. delli 24 del passato<note xml:id="FN5_131.1_04" type="footnote">Vom 24. April 1600 ist nur die
							Kopie eines Berichtes von Portia an San Giorgio vorhanden: Nr.
							127.2.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
