<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_102.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-01-08" n="1">1600-01-08</title>
                    <title level="a">102.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 8</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								3v–4v, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_102.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-01-08" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_101.1.xml">101.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_102.2.xml">102.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_100.1.xml">100.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_103.1.xml">103.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Clemens VIII. wird wahrscheinlich der Baronin Vetter aus Bayern gestatten,
						die Messe im eigenen Haus zu hören, dem bayerischen Arzt Meermann hingegen
						verweigert er diese Erlaubnis. Für den Bischof von Seckau [Brenner] wird ein
						Schreiben beigelegt. Der Papst verleiht nach Beschluss in der Congregazione
						del Sant’Officio die gewünschte Fakultät der Absolution von der Häresie an
						die Pfarrer der Diözese Seckau. Posteingang. Lob über Portias Vorgehen im
						Zusammenhang mit dem Mord im Dominikanerkloster.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="102.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 8</head>
				<div>
					<p>N. S., che per gratia di Dio è più sano che non era prima dell’accidente
						della podagra, ha poi veduto il memoriale della Baronessa et del Medico di
						Baviera che vorebbero licenza di far celebrar nelle Case loro<note xml:id="FN5_102.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 95.3 und Beilage.</note>.
						Alla Baronessa pare che inclini S. B.ne di concederla, ma per risolversi più
						alla gratia che alla negativa vorria sapere se ella ha Capella decente in
						Casa con ogn’altro particolare opportuno, ma quanto al Medico l’ha negata
						assolutamente, né si è mutata per alcun offitio.</p>
					<p>Per il Vescovo di Seccovia s’invia a V. S. la lettera di che le fu data
						intentione con le precedenti<note xml:id="FN5_102.1_02" type="footnote">Nr.
							98.1.</note>, dalla copia della quale ne vedrà il senso et a lei si
						lascia il pensiero di ricapitarla.</p>
					<p>Al medesimo Vescovo N. S. si contenta di concedere la facoltà che glie
						domanda per li suoi parochi di assolvere dall’Heresia<note xml:id="FN5_102.1_03" type="footnote">Vgl. ACDF, S. O., Decreta S. O.
							1600/1601, fol. 5v.</note>, che sono i particolari sopra i quali V. S.
						non haveva risposta precisa, ma di questo et delle altre materie delle quali
						è convenuto trattare nella Congregatione del Santo Offitio et di quella
						spetialmente dell’abolitione dell’uso del calice scriverà a V.<pb xml:id="P5_0000262"/> S. il Sig. Cardinal Santa Severina<note xml:id="FN5_102.1_04" type="footnote">Giulio Antonio Santoro
							(1532–1602), Generalvikar von Caserta (1560–1563), Erzbischof von Santa
							Severina (1566–1573), Kardinal (1570), Vorsitzender der römischen
							Inquisition, Großpönitentiar (1592): vgl. JAITNER, Clemens VIII., S.
							LXXVI (Anm. 40); JAITNER, Prosopographie, S. 252f. (Anm. 281).</note> et
						a S. S. Ill.ma me ne riporto, se ben non credo che lo faccia se non co ’l
						prossimo ordinario.</p>
					<p>L’ultima lettera di V. S. delli 20 di Decembre<note xml:id="FN5_102.1_05" type="footnote">Nr. 97.1.</note> non contiene cosa di momento oltre
						l’avviso della prigionia del Frate Dominicano che ammazzò il suo Priore,
						intorno al quale è piaciuto che ella habbia adempita la diligenza sua senza
						difficoltà dei Laici, come ben lo poteva promettere il zelo dell’Arciduca.
						Perseveri in quel più che crederà convenire all’offitio suo che per maggior
						validità di tutti gl’atti fatti et da farsi vuole S. B.ne ch’ella habbia
						ogni facoltà in tal caso necessario …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
