<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_174.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-11-25" n="1">1600-11-25</title>
                    <title level="a">174.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, 235r–v und 239r–v und 236r,
								Orig.; ASV, Fondo<lb/>Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52
								A, fol. 76v–79r, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_174.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                        <date when="1600-11-25" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_173.2.xml">173.2. Aldobrandini an Portia - Chambéry, 1600 November 22</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_174.2.xml">174.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_173.2.xml">173.2. Aldobrandini an
                            Portia - Chambéry, 1600 November 22</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_178.1.xml">178.1. Aldobrandini an
                            Portia - Lyon, 1600 Dezember 22</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Portia wird darum gebeten, sich bei den Erzherzögen für den
						Markgrafen von Burgau [Karl] einzusetzen, damit dieser seine Besitzungen
						zurück bekomme. Bedauern für die Krankheit des Sekretärs von Erzherzog
						Ferdinand [Casal]. Portia erhält von Clemens VIII. die erste Tranche der für
						die Besatzung von Zengg/Senj versprochenen Geldsumme zur Verwaltung. Auf
						Betreiben der Erzherzöge erhält der Sohn des Raimund von Thurn die vakante
						Propstei in Passau. Portia wird damit beauftragt, bei den Innerösterreich
						benachbarten Fürsten im Interesse Erzherzog Ferdinands zu intervenieren.
						Zufriedenheit über den Beschluss des Erzherzogs, die Übergriffe der Uskoken
						gegen die Venezianer zu bestrafen, um so die Republik zufrieden zu stellen.
						Interesse am Ausgang des Treffens zwischen den Erzherzögen. Raimund von
						Thurn würde nun die Propstei von Trient und eine weitere durch den Tod des
						Kardinals von Österreich [Andreas] vakante für seinen Sohn bevorzugen. Man
						fürchtet eine Überreaktion Venedigs in der Uskokenfrage.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="174.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</head>
				<div>
					<p>Le lettere di V. S. delli 6, che dovevano capitare co ’l penultimo Ordinario
						sono capitate con l’ultimo giuntamente con quelle delli 13<note xml:id="SN174.1_a" type="siglum">Im Registereintrag der Weisung wird der
							15. November angeführt.</note> et a tutte si risponde in un’istesso
							tempo<note xml:id="FN5_174.1_01" type="footnote">Von den genannten
							Postpaketen ist nur ein Schreiben Portias vom 13. November 1600
							auffindbar: Nr. 171.1.</note>. Piacerà a N. S. che V. S. aiuti il
						Marchese di Burgau<note xml:id="FN5_174.1_02" type="footnote">Karl von
							Österreich (1560–1618), Sohn von Erzherzog Ferdinand II. von Tirol und
							Philippine Welser, Markgraf von Burgau. Er diente als Oberst unter
							Alessandro Farnese in den Niederlanden und war ab 1592 im kaiserlichen
							Dienst in der Türkenabwehr tätig: vgl. HAMANN, S. 207–209. Als Eh.
							Ferdinand II. von Tirol 1595 verstarb, fielen die ober- und
							vorderosterreichischen Lande wieder an das osterreichische Gesamthaus
							der Habsburger zurück, da die beiden Söhne Ferdinands, Andreas und Karl
							von Österreich, nicht sukzessionsberechtigt waren. In den ersten Jahren
							übernahm Rudolf II. als Ältester der Familie die Regierung, 1602 wurde
							Eh. Maximilian III. zum Statthalter bestimmt. Über all diese Jahre war
							keine Übereinkunft mit Karl von Österreich getroffen worden, der von
							allen Vermächtnissen und Anwartschaften wenig oder gar nichts erhielt.
							Erst 1605 konnte auf Betreiben Eh. Maximilians III. ein Übereinkommen
							über die Erbansprüche Karls getroffen werden. Rund vier Jahre später, im
							Oktober 1609, erfolgte dank Eh. Matthias die Übernahme der Besitzungen:
							vgl. EGGER 2, S. 274–276, 284f.; HIRN, Tirol; RADLKOFER, S. 19–21;
							HAUSER, S. 170–175.</note> con quelle A. A. perché consentano alla
						restitutione dei suoi Stati<pb xml:id="P5_0000417"/> o la favoriscano,
						nondimeno essendosi in materia difficile di sua natura et più difficile per
						accidente, ella avvertirà di non farlo altrimenti che con ogni
						circospettione.</p>
					<p>Dell’infermità del secretario che l’Arciduca haveva spedito verso Roma dopo
						la perdita di Canisa si è sentito dispiacere, nondimeno essendosi havuta
						tanta informatione che basta dello stato et pericolo di quelle Provincie ce
						ne dogliamo più per il suo male che per altra causa<note xml:id="FN5_174.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 165.1.</note>.</p>
					<p>È stato se non bene lo scoprire a S. A. l’aiuto che N. S. si contenta di
						darle per rimediare al disturbo et al male che deriva dagli Uscocchi, stante
						il bisogno in che si trova di consolatione. Et poiché il differire il
						sussidio saria con incommodo dell’A. S., ha detto S. B.ne che si rimetta a
						V. S. la metà del danaro che si è promesso per il primo anno, il quale non
						habbia però da uscire dalle sue mani se non con sicurezza che s’impieghi
						secondo la intentione di S. S.tà et si venga ad un stabilimento sicuro del
						negotio, come fu presupposto, et si commetterà però a questi Ministri che
						preparino la rimessa.</p>
					<p>Al figliuolo del Sig. Conte Raimondo della Torre<note xml:id="FN5_174.1_04" type="footnote">Um welchen der drei Söhne Raimund von Thurns es sich
							handelt, ist ungewiss. Er schickte im Jahr 1601 zwei seiner Söhne,
							Francesco Febo und Giammattia, in Begleitung eines Erziehers an den
							Grazer Hof, wo sie bis 1602 im Dienst Eh. Leopolds standen. Angesichts
							der Tatsache, dass San Giorgio im Postskriptum dieser Weisung von dem
							geänderten Wunsch Raimund von Thurns nach der Dompropsteistelle von
							Trient für seinen Sohn berichtet, handelt es sich vermutlich um
							Giammattia, denn ein Mattias von Thurn folgte 1603 im Kanonikat von
							Trient auf Kardinal Andreas von Österreich und hatte das Amt des
							Dompropstes von 1603–1631 inne: vgl. BONELLI, S. 326f., 339; DBI 37, S.
							664f.; CONZATO, S. 168–170; CURZEL, S. 167. Im Oktober 1600 hatte
							Raimund von Thurn Kaiser Rudolf und Coraduz um die Verleihung der
							aufgrund des Todes von Kardinal Madruzzo vakanten Abtei St. Vincent in
							Besançon an seinen Sohn gebeten: vgl. R. von Thurn an Rudolf II., Rom,
							1600 Oktober 12, HHStA, Hs W 290, Bd. 10, fol. 15r–18r; R. von Thurn an
							Coraduz, Rom, 1600 Oktober 14, HHStA, Rom, Korr. 47, fol. 603r–v. Ende
							Dezember bat Thurn den Kaiser für seinen Sohn um die Propstei von Trient
							und das Priorat von Pairis, die aufgrund des Todes von Kardinal Andreas
							von Österreich vakant waren. Kaiser Rudolf II. vertröstete ihn aber
							bezüglich der Propstei von Trient: vgl. R. von Thurn an Rudolf II., Rom,
							1600 Dezember 29, HHStA, Hs W 290, Bd. 10, fol. 78r–v; Rudolf II. an R.
							von Thurn, Prag, 1601 März 12, HHStA, Rom, Korr. 50, fol. 25r–v. Ottavio
							Rovereti setzte sich neben der Bestellung seines Bruders für die
							Propstei von Trient auch für jene des Sohnes von Raimund von Thurn für
							das Priorat Pairis ein. Er beschrieb diesen Sohn als Neunjährigen, dem
							die Propstei von Pairis durch den Kaiser zugesprochen wurde: vgl. G.
							Rovereti an San Giorgio, Trient, 1601 Januar 28, ADP, Fondo
							Aldobrandini, b. 6, fol. 53r; O. Rovereti an Clemens VIII., Prag, 1601
							Februar 26, ADP, Fondo Aldobrandini, b. 27, fol. 308r. Vgl. weiters zu
							diesem Sachverhalt: Nr. 172.2.</note> si contenta S. S.tà di fare gratia
						della Prepositura vacante in quel di Possa conforme alla instan<pb xml:id="P5_0000418"/> za di quelle A. A., alle quali potrà V. S. darne
						conto, che se bene merita il Conte per sé medesimo et li dà merito
						particolare appresso S. S.tà il carico che tiene, intende nondimeno la S.tà
						S. di gratificarne principalmente alle medesime A. A.</p>
					<p>Vengo alle lettere delli 13 et le dico che quanto più irremediabile si
						presuppone lo stato in che sono constituite le cose dell’Arciduca dopo la
						deditione di Canisa, tanto più conviene rassegnarsi nelle mani di Dio, ma
						perché non restino intentati i mezi humani dai quali vorrà forsi S. D. M.tà
						che si riceva sollevamento, ha fatta<note xml:id="SN174.1_b" type="siglum">Fehlt im Registereintrag.</note> N. S. la deliberatione che V. S.
						intenderà con lettera a parte<note xml:id="FN5_174.1_05" type="footnote">Nr.
							174.3.</note> di spedire<ref target="#SN174.1_b">*b)</ref> ai Principi
						più vicini ai Luoghi del pericolo maggiore et eletta la persona di lei a tal
						carico, la quale sa che per prudenza, per le informationi che ha et per
						ogn’altro rispetto stima habilissima a portarlo.</p>
					<p>All’Arciduca non si possono dare tante laudi di quello che tenta et opera a
						servitio della Religione Cattolica in tante afflittioni che molte più non le
						ne siano dovute, et forsi piacerà alla M.tà S. D. di liberarnela in premio
						del merito che ne acquista.</p>
					<p>Nel particolare degli Uscocchi se le replica che fu prudente consiglio quello
						di S. A. di dichiarare la sua determinata volontà di castigare in loro la
						gravità dei delitti commessi nei luoghi et sudditi Venetiani con gravissime
						pene perché gli animi erano molto irritati a Venetia, come sono forsi
						tuttavia in qualche parte, et se le replica insieme esser necessario che si
						accelerino le provisioni et si venga effettivamente al castigo di quei
						tristi, co ’l quale oltre ogn’altro bene si obligheranno particolarmente
						Venetiani a procedere con moderatione in ogni accidente che potesse nascere
						di nuovo mentre si stabilisce intieramente il negotio. Procuri V. S. di
						sapere intrinsecamente tutto quello che si sarà trattato et risoluto nel
						Congresso degli Arciduchi fuori anco delle materie delle guerre<note xml:id="FN5_174.1_06" type="footnote">Die Eh. Maximilian, Matthias und
							Ferdinand trafen im November in Schottwien zusammen, wo sie sich über
							die Nachfolge in der Kaiserwürde beratschlagten: vgl. HURTER, Ferdinand
							5, S. 77f.; ANTONITSCH, S. 271. Portia berichtete Großherzog Ferdinando,
							dass Eh. Ferdinand mit Eh. Matthias über die zukünftige Verteidigung der
							Militärgrenze verhandeln werde: vgl. Portia an Ferdinando, Graz, 1600
							November 20, ASFi, MdP 4464, [o. fol.]. Aus einem Schreiben Eh.
							Ferdinands an Portia geht hervor, dass sich dieser am 22. November 1600
							in Schottwien aufhielt, wo er vom Tod von Kardinal Andreas von
							Österreich erfuhr: vgl. Ferdinand an Portia, Schottwien, 1600 November
							22, BNCF, Fondo nazionale II.II.510, fol. 57r.</note> …<pb xml:id="P5_0000419"/>
					</p>
					<p>
						<note xml:id="SN174.1_c" type="siglum">Vermutlich eigenhändige Ergänzung von
							Kardinal San Giorgio im Original, in den Registerband übernommen.</note>
						Il Conte della Torre, havendo trovata in N. S. quella dispositione di gratia
						verso la persona sua che molto ben meritano le sue honoratissime qualità et
						gl’altri rispetti, credo che habbia mutato pensiero et che in cambio della
						Prepositura per la quale V. S. lo raccommanda in nome di quelle A. A.,
						penserà di far conferir al figliuolo quella di Trento et un’altra vacante
						per morte del Sig. Cardinal d’Austria<note xml:id="FN5_174.1_07" type="footnote">San Giorgio hatte für die Propstei von Trient und das
							Priorat von Pairis bereits Peter Mander vorgeschlagen: vgl. Nr. 172.2.
							Raimund von Thurn hatte diesbezüglich im Dezember 1600 Kaiser Rudolf II.
							geschrieben: vgl. Nr. 174.1.</note>, che sia nel Cielo, poiché S. S.tà
						vi inclina. Nel negotio degl’Uscocchi credo che sicuramente sentiremo novità
						dalla parte della Republica in risentimento di quello che coloro fecero
						ultimamente, con danno facilmente di chi non ha colpa alcuna, et prometto a
						V. S. che quei Signori sono talmente incitati ch’è pericolo che non faccino
						stravaganze. Di qua si fa quanto si può per temperarli et pur si acquista
						qualche cosa ma non del tutto. È necessario che una delle parti ceda et si
						fermi sino a che si vedi dove para la negotiatione che altrimenti si anderà
						troppo oltre et si verrà a rottura aperta.</p>
					<p>La Republica del certo non vuole sofferire et forsi ha ragione poiché è
						quella, come ella pretende, che è offesa, di modo che V. S. senti che per la
						parte degl’Austriaci è necessario che si faccia fine se si ha da accommodar
						il negotio.<note xml:id="b5f_hbd_wcc" type="siglum">Vermutlich eigenhändige
							Ergänzung von Kardinal San Giorgio im Original, in den Registerband
							übernommen.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
