<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_164.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-10-07" n="1">1600-10-07</title>
                    <title level="a">164.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 7</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								64r–65v, Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_164.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-10-07" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_163.2.xml">163.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_164.2.xml">164.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_163.2.xml">163.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_164.2.xml">164.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Bedauern über die drohenden Gefahren für Erzherzog Ferdinand und die
						Unmöglichkeit der Hilfe von Seiten des Heiligen Stuhles. Bei den Gesprächen
						mit Erzherzog Ferdinand in Ferrara hat Clemens VIII. keine Zusage betreffend
						einer Unterstützung bei der Rekatholisierung Innerösterreichs gemacht, ja
						den Erzherzog vor uneinlösbaren Vorhaben gewarnt. Keine Informationen
						bezüglich der Uskokenfrage aus Prag eingetroffen. Unruhen, da eine Gruppe
						Uskoken in die zur Republik gehörige Insel Pag eingefallen ist und Venedig
						mit Vergeltungsmaßnahmen droht. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="164.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 7</head>
				<div>
					<p>Al ser.mo Arciduca porta N. S. tanta compassione delle difficoltà et dei
						travagli in che si trova che le pare di essere nel proprio suo caso, ma non
						havendo S. B.ne più forze di quelle che V. S. presuppone all’Arciduchessa
						Madre, merita certo di non esser gravata, né richiesta più oltre, et chi si
						quieta costì a non voler più di quello che dice S. S.tà medesima di potere.
						A V. S. rivoca in memoria la S.tà S. che a Ferrara non volse mai esortare
						l’Arciduca all’espulsione degl’Heretici delle sue Provincie<note xml:id="FN5_164.1_01" type="footnote">Eh. Ferdinand hatte 1598 eine
							Reise nach Italien unternommen und war im Mai in Ferrara mit Papst
							Clemens VIII. zusammengetroffen. Hurter nimmt in seiner Arbeit zur
							Ansicht verschiedener Historiker Stellung, dass Ferdinand vom Papst
							durch einen Eid zur Rekatholisierung Innerosterreichs verpflichtet
							worden sei bzw. in Loreto diesbezüglich ein Gelübde abgelegt habe und
							widerlegt diese: vgl. HURTER, Ferdinand 3, S. 411–452; GARMS-CORNIDES,
							S. 125–128. Dokumentiert ist diese Reise in dem von Loserth edierten
							Tagebuch des Geheimsekretärs Casal: vgl. LOSERTH, Tagebuch.</note>,
						benché desideratissima da<pb xml:id="P5_0000398"/> lei, conoscendo che
						sarebbe stato un tirarsi addosso un peso troppo grave in tempo di tanta
						debolezza, stante la quale non era in sua facoltà di prestare quei sussidii
						che ben prevedeva doverli essere domandati, et se commendò il zelo di S. A.
						che le scoprì tale inclinatione, non intese però di persuadere l’A. S. et
						molto meno di metter sé stessa in quell’obligo che non poteva adempire, anzi
						havria proceduto con gran circospettione in esortare l’Arciduca, cessante
						anche la consideratione che risguardava alla sua impotenza, come quella che
						per la prudenza sua havria temuto del successo et la quale sa che non si
						deve tentare senza gran speranza la fortuna delle attioni dubbiose.
						Riferisco a V. S. quel che ci giustifica perché costì faria un gran torto a
						N. S. co ’l credere che S. B.ne non sovvenisse pur troppo volontieri potendo
						ai bisogni dell’Arciduca, che se bene è libera da quegl’oblighi che si
						presuppone venirli dagl’officii che ne fece mai con S. A., ha nondimeno
						forza di obligarla l’amore che porta all’A. S. et il suo gran merito, in
						premio del quale piacerà forsi a Dio di custodirla dai pericoli
						presenti.</p>
					<p>Del negotio degl’Uscocchi non habbiamo qui tampoco avviso alcuno da Praga,
						essendo ite male le lettere che dovevano capitarci di là della presente
						settimana con la persona del Corriero.</p>
					<p>Da Venetia ci scrive bene il Vescovo di Malfetta che un avviso giunto alla
						Republica che una buona mano di loro havesse assalita et svaligiata la Terra
						di Pago, ch’è di essa Republica, fosse per nocere grandemente alla quiete
						che si procura, et massime che il Proveditore<note xml:id="FN5_164.1_02" type="footnote">Filippo Pasqualigo: vgl. Nr. 125.3.</note> pensava a
						vendicare la ingiuria et il danno che sarà forsi la causa della commotione
						et delle querele di quelli del Contado di Pisino. I mezi non sono buoni et
						maggior disservitio ne riceve chi versa in altre afflitioni. Però non
						desista V. S. dai soliti offitii che altro non ricercando in risposta da me
						le lettere sue delli 25 di Settembre<note xml:id="FN5_164.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> resto …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
