<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_165.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-10-14" n="1">1600-10-14</title>
                    <title level="a">165.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 14</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 209r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 66v–67v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_165.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-10-14" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_164.2.xml">164.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_166.1.xml">166.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1600 Oktober 16</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_164.2.xml">164.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Oktober 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_166.1.xml">166.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1600 Oktober 16</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Große Sorge über einen endgültigen Verlust der Festung Kanizsa.
						Angesichts der verschiedenen Bedrohungen Innerösterreichs erklärt sich
						Clemens VIII. bereit, die Zahlung der Hälfte der fehlenden achtzehntausend
						fiorini für eine deutsche Besatzung von Zengg/Senj für ein oder zwei Jahre
						zu übernehmen. Der Sekretär Erzherzog Ferdinands [Casal] ist nicht in Rom
						eingetroffen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="165.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Oktober 14</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000400"/>
					<p>Stavamo in un timore così grande delle cose di Canisa che, se bene gli avvisi
						che ne portano le lettere di V. S. delli 2<note xml:id="FN5_165.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note> ce le rappresentano piene di
						pericolo, habbiamo nondimeno respirato co ’l vedere che pur si conservasse
						et fossero uniti tutti i consigli et tutte le forze al soccorso di quella
						piazza. La pietà che si piglia N. S. dello stato in che si trova l’Arciduca
						è quella che ho significato più volte a V. S.<note xml:id="FN5_165.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 161.1, 164.1.</note>, et quella la sua
						impotenza, et desiderando pur in tale afflittioni di S. A. di non star
						otioso in quello a che si estendono le sue forze, si è applicata co ’l
						pensiero alla difficoltà che V. S. muove di nuovo del mantenimento del
						Presidio Alemanno di Segna, et poiché si conclude che non si resta di
						metterlo et di levarne affatto gli Uscocchi se non perché mancano
						diciottomila Fiorini che bisognerieno l’anno, si è dichiarata la S.tà S. che
						quando la spesa non ecceda questa somma piglieria essa a pagarne la metà per
						uno o due anni, purché si facesse da vero et cessassero et si rimediassero
						bene li rumori, et questa offerta sarà in arbitrio di V. S. di fare. Non è
						comparso sin qui il Secretario di S. A.<note xml:id="FN5_165.1_03" type="footnote">Peter Casal (gest. 1612), ab etwa 1592 im Dienst des
							Grazer Hofes tätig, enger Vertrauter der Eh. Maria. Hofsekretär Eh.
							Ferdinands (1596). Er begleitete Eh. Ferdinand auf seiner Italienreise
							(1598), von der er regelmäßig an die Mutter des Erzherzogs berichtete.
							Im Auftrag des Erzherzogs wurde er für verschiedenste Verhandlungen an
							unterschiedliche weltliche Höfe gesandt (1598 nach Prag und München).
							Kaiserlicher Rat (1610): vgl. MEISTERL, S. 209f.; TERSCH, S. 445–456.
							Casal war erkrankt und konnte deshalb die Reise nach Rom nicht antreten,
							mit der er anlässlich des Verlustes der Festung Kanizsa an die Türken
							beauftragt worden war: vgl. Nr. 174.1. Er begleitete den Bischof von
							Bosnien, Lajos Újlaky, Ende 1601 als Übersetzer nach Rom: vgl. Nr.
							285.1, 287.3. Aus den Berichten Portias vom Dezember 1601 geht hervor,
							dass Casal im Dienst von Kardinal Giovanni Ludovico Madruzzo gestanden
							hatte: vgl. Nr. 285.1, 287.3.</note> che V. S. presuppone essere venuto
						a questa volta …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
