<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_104.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-01-17" n="1">1600-01-17</title>
                    <title level="a">104.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 287, fol. 192r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 193r–196v, Summarium exercitii Jurisdictionalis Abbatiae
						Rosacensis.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_104.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-01-17" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_103.4.xml">103.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_105.1.xml">105.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 22</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_103.4.xml">103.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_105.2.xml">105.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 22</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Steuern und Abgaben auf geistliche Güter sind in einer Bulle von Papst
						Nikolaus V. begründet, die den Fürsten dies bei Notwendigkeit
						(Landesverteidigung, Eheschließungen der Töchter) erlaubt. Auch im Reich ist
						dieses Vorgehen mit Zustimmung des Apostolischen Stuhles Usus. In
						Innerösterreich wird die Besteuerung in den Landtagen festgelegt, um so die
						Grenzsicherung zu finanzieren, an der auch die Abtei Rosazzo fur ihre
						Besitzungen in der Grafschaft Görz beteiligt ist.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="104.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Januar 17</head>
				<div>
					<p>In essecutione di quanto V. S. Ill.ma mi commanda con sue lettere del
							primo<note xml:id="FN5_104.1_01" type="footnote">Nr. 100.2,
							100.3.</note>, son ito investigando le ragioni da quali sostentati
						gl’antecessori di questi Prencipi habbino legitimamente potuto incaricare li
						beni Ecclesiastici di Steure et di contributioni. Attorno che ho inteso che
						vengono a fare fondamento sopra una Bolla di Papa Urbano V<note xml:id="FN5_104.1_02" type="footnote">Hier liegt eine Verwechslung mit
							Papst Nikolaus V. (1447–1455) vor. Er verlieh Kaiser Friedrich III. und
							seinen Erben am 22. März 1452 das Recht, in bestimmten Fällen auch ohne
							Zustimmung der Diözesane in seinen Erbländern vom Klerus Steuern zu
							erheben: vgl. SCHWIND/DOPSCH, S. 367; SRBIK, S. 144f.; PICKL, S.
							93.</note>, con la quale fu concesso<pb xml:id="P5_0000267"/>
						all’Imperatore Federico Prencipe d’Austria et a suoi successori facoltà di
						potere in caso urgente et necessario non solo per difensione contro ’l Turco
						ma anco in occorrenza di dar le Figliuole a marito, aggravare nei stati di
						Casa d’Austria di contributione i beni di Chiesa, il che sicome io credo che
						da quel tempo havesse origine, così penso che sia andato poi sempre
						continovando, non essendo mai mancate le occasioni et i bisogni di
						diffendersi dalli nemici communi. Ma quest’effetto è anco passato per tutto
						l’Imperio, et usato, com’ho inteso, a centinaia d’anni in publici Imperiali
						Comitii, dove par verisimile, et loro attestano che vi sia sempre concorso
						l’assenso della Sede Apostolica, massime non ritrovandosi tra Prelati che
						conoscano l’Imperio alcuno immune da pagare simil sussidio, nè pure
						gl’istessi Elettori Ecclesiastici, i quali contribuiscono la loro tassata
						portione, come fa anco l’Arcivescovo di Salzburg che paga trentamila fiorini
						per ogn’anno di contributione. Aggiongendosi di più che in questi Stati
						sottoposti alla Casa d’Austria simili aggravii non sono mai de facto stati
						posti da Prencipi moderni agli Ecclesiastici, nè meno alla Nobiltà o ad
						altri inferiori, ma le Provincie di consenso delli tre Stati così
						d’Ecclesiastici come de Gentilhuomini et de popoli sono da lor stesse venute
						in deliberatione di far simili contributioni, scorgendo chiaramente che
						quando non si usasse questo mezo, che non si potrebbe tener lontane dalle
						Provincie le forze del Turco, anzi sarebbono venute facilmente a sentire in
						sé stesse danno maggiore nell’anime et ne beni; et perciò in tempo di
						bisogno, che occorre annualmente, ogni Provincia è tenuta mandar fuori tanta
						gente che viene poi pagata da simil dinaro delle Steure oltre ’l soldo che
						si dà ordinariamente per mantenimento del presidio di Carlestot et altri
						luoghi. Il che però non vien mai alle mani del Prencipe, né de suoi
						Ministri, ma vien dispensato da Diputati delle Provincie et questo è l’uso
						della Stiria, Carinthia et Carniola et del Contado di Goritia ancora, presso
						gli Diputati del quale suol pagare, com’intesi già, l’Abbatia di Rosaccio
						centosettanta Fiorini di questa moneta per la retta de beni che si truova
						havere sottoposti a quel Contado. Il che è quanto posso dir a V. S. Ill.ma
						in questa materia, la quale haverà nel resto udito dall’ultime mie
							lettere<note xml:id="FN5_104.1_03" type="footnote">Nr. 101.1.</note>
						l’appuntamento preso per sodisfarle nelle cose della sodetta Abbatia et
						haverà conosciuto la buona mente c’hanno questi Prencipi di compiacere a V.
						S. Ill.ma, in cui si è da loro posta ogni speranza per l’intercessione de
						favori et gratie che sempre aspettano da S. B.ne per mezo dell’auttorità di
						V. S. Ill.ma …<note xml:id="SN104.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk, fol.
							197v: Risponde che l’impositioni a beni Ecclesiastici habbia origine da
							una concessione di Urbano sesto et c’è l’osservanza in tutto l’Imperio.
							Al Bartolelli che me ne parli.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
