<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_152.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-07-24" n="2">1600-07-24</title>
                    <title level="a">152.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 24</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 BC, fol. 48r–49r, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_152.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-07-24" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_152.1.xml">152.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_153.1.xml">153.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 29</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_152.1.xml">152.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_153.4.xml">153.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Juli 29</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Erzherzöge bemühen sich um das Vertrauen des spanischen Königs [Philipp
						III.]. Die spanische Königin [Margarete] setzt sich unter anderem für die
						Wahl Erzherzog Ferdinands zum König von Böhmen ein, wodurch der Weg zur
						römischen Königswahl geebnet werden könnte. Es werden Überlegungen
						angestellt, Erzherzog Leopold nach Spanien zu schicken, um ihm dadurch eine
						entsprechende kirchliche Karriere in diesem Land zu ermoglichen. Ein
						angeblicher Plan, das Bistum Breslau/Wroclaw mit Erzherzog Leopold zu
						besetzen, kommt nicht zum Tragen. Von Erzherzog Ferdinand hat Portia
						erfahren, dass man in Kroatien hoffe, bis nach Banja Luka vorzudringen,
						während die Türken sich in Richtung Ungarn bewegen. Versichert Aldobrandini
						seine Ergebenheit und ordnet sich den Entscheidungen bezüglich seiner Person
						unter.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="152.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 24</head>
				<div>
					<p>Questo Arciduca attende tuttavia l’occasione di stringersi sempre più col Re
						suo Cognato et l’Arciduchessa madre sta anch’essa continuamente osservando
						l’opportunità di potersi valere del mezzo et auttorità della Regina, della
						quale si aspetta con infinito desiderio di udire che ci sia la certezza
						della gravidanza, essendo certo che all’hora si procurerà di accertarsi
							et<pb xml:id="P5_0000370"/> assicurarsi di molte cose. Intanto ho inteso
						da parte ottima et secreta che la Reina di Spagna tratti et facci prattica
						acciò che con l’auttorità et mezzo del Re si disponghi la M.tà
						dell’Imperatore a far elleger Re di Bohemia l’Arciduca Ferdinando, il che se
						riuscisse al certo si farebbe poi Re di Romani et poi anco Imperatore, che è
						ben punto assai difficile per l’esclusione dell’Arciduca Mattias fratello
						dell’Imperatore, ma l’haverlo io da luoco assai fidato et securo mi ha fatto
						darle orecchie et credenza et anco significarlo a V. S. Ill.ma.</p>
					<p>Si segue nel pensiero di trovar occasione di mandar un di questi Arciduchi
						più giovani in Spagna et ho sentito ultimamente discorrere uno de più
						confidenti che si potrebbe anco sperare alcuna cosa buona et di consequenza,
						se si mandasse l’Arciduca Leopoldo con l’occasione et pretesto di porlo in
						studio in Salamanca et quivi allevato poi ne studii et Idioma di quelle
						Provincie, pensare ad una di quelle Chiese più principali et farlo anco
						Cardinale, con le quai dignità potrebbe poi esser portato a qualche governo
						d’importanza come Portogallo, Milano o Napoli, che servirebbe molto più
						all’augumento dell’Arciduca Ferdinando. Ma insomma convien’aspettar la buona
						congiuntura, essendo il Re di natura et dispositione tale che non conviene
						ingombrarlo con molte instanze et negoti ad un tratto, ma il tutto trattasi
						con tempo et buon’occasione<note xml:id="FN5_152.2_01" type="footnote">Im
							eigenhändigen Bericht Portias vom 26. Juni 1600 war in diesem
							Zusammenhang noch von den Eh. Maximilian Ernst oder Leopold die Rede:
							vgl. Nr. 145.1.</note>.</p>
					<p>Son’ stati alcuni che hanno questi giorni proposto il Vescovato di
						Vratislavia per l’Arciduca Leopoldo<note xml:id="FN5_152.2_02" type="footnote">Der Bischof von Breslau/Wroclaw Paul Albert war am 5.
							Juni 1600 verstorben, nachdem er knapp ein Jahr zuvor zum Bischof
							gewählt, aber noch nicht als solcher geweiht worden war: vgl. GATZ,
							1448–1648, S. 11.</note>, ma mi han detto che l’hanno ricusato, di che
						io son rimasto consolato, stante l’età del Prencipe et lo stato di quella
						Chiesa.</p>
					<p>Di Croatia si haveva buona speranza di far un buon incontro et progresso
						nella Bosna et di occupar fors’anche Bagnalucca, luoco principale di quel
						Regno, et questo con l’occasione che si credeva che tutti que’ Turchi
						dovesser passar in Hungheria et lasciar’ quella parte poco provista et
						tuttavia si sta con questa speranza: questo ho havuto dal Prencipe stesso in
						confidenza secreta.</p>
					<p>Havendo di già inteso la mente et benignità di V. S. Ill.ma circa la mia
						persona et quello che può appartenere a questa carica et Nuntiatura, mi
						resta solo di rimettermi humilmente al commando di V. S. Ill.ma et di
						renderle insieme humilissime gratie della gratiosissima protettione ch’ella
						si degna di tener della servitù mia, et riconoscendomi sempre più per
						servidore molto obligato et devoto, resta che V. S. Ill.ma si contenti di
						favorirmi et consolarmi spesso con i suoi commandamenti da me sommamente
						desiderati …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
