<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_174.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-11-25" n="3">1600-11-25</title>
                    <title level="a">174.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 244r–245v, Orig.; ASV,
								Fondo Borghese, serie<lb/>III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
								79v–81v, Reg.; ASV, Fondo Borghese, serie IV 238,<lb/>fol. 33r–v und
								36r, Kop.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_174.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-11-25" n="3"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_174.2.xml">174.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_174.4.xml">174.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_174.2.xml">174.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 November 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_174.4.xml">174.4. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 November 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Der Papst beauftragt Portia, persönlich bei den Innerösterreich benachbarten
						Fürsten, die alle von der Türkengefahr bedroht sind, um Unterstützung Eh.
						Ferdinands zu bitten. Es handelt sich dabei um den Herzog von Bayern
						[Maximilian I., Wilhelm V.], den Erzbischof von Salzburg [Raitenau] und den
						Markgrafen von Burgau [Karl], der damit seine persönlichen Interessen
						befördern könnte. Die entsprechenden Schreiben werden dem Nuntius
						übermittelt. Priorität soll die Rückgewinnung der Festung Kanizsa haben.
						Portia wird dazu aufgefordert, während seiner Abwesenheit von Graz, eine
						Person mit der Weiterführung der Amtsgeschäfte zu betrauen, zudem wird ihm
						eine finanzielle Unterstutzung zugesichert.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="174.3">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 25</head>
				<div>
					<p>N. S. che per debito dell’offitio suo et con zelo di paterna carità et pietà
						pensa et vigila di continuo alla salute commune, vedendo farsi più
						formidabili le armi del Turco dopo la perdita di Canisa, et minacciare così
						alla Germania come all’Italia le medesime afflittioni et rovine che ha
						patite la Christianità in altre parti, ha risoluto che V. S. si conferisca
						ai Principi più vicini al luogo del pericolo, et spetialmente alli Sig. Duca
						di Baviera, a Monsig. Arcivescovo di Salzburg et al Sig. Marchese di Burgau,
						per persuaderli in nome di S. S.tà a congiungersi et confederarsi insieme
						alla difesa commune. A tale effetto ha commesso che s’inviino a V. S. li
						Brevi qui aggiunti per gli sodetti Signori<note xml:id="FN5_174.3_01" type="footnote">Die Adressaten der Breven vom 25. November 1600 waren:
							Erzbischof Raitenau von Salzburg, Eh. Ferdinand, Herzog Wilhelm von
							Bayern, Herzog Maximilian von Bayern und Markgraf Karl von Burgau:
							NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13742, 13743, 13744, 13745, 13746.</note>, dalle
						copie dei quali ella vedrà in che senso scriva S. B.ne a<pb xml:id="P5_0000421"/> ciascuno per conformarseli in voce et che se le
						inviino similmente altri Brevi in bianco<note xml:id="FN5_174.3_02" type="footnote">NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13747, 13748.</note>, che pur
						saranno qui annessi con le copie, affinchè se ne vaglia come parerà a lei
						per la sua prudenza, della quale si serve ben volontieri S. B.ne in negotio
						così importante et arduo per l’opinione principalmente che porta del suo
						valore, ma più volontieri ancora per le informationi particolari et piene
						ch’ella ha del bisogno publico et del grave pericolo a che è necessario che
						si occorra. Le ragioni che possono movere l’un principe parlando dei Bavari
						et dell’Arcivescovo, sono quelle che possono mover l’altro, anziche devriano
						haver forza di moverli tutti, et V. S. che le sa et le intende non havrà
						bisogno che le sieno soggerito di qua dove si crede che ella possa
						facilmente persuadere a ciascun di loro che la guerra che si fa adesso nei
						Stati Austriaci non appartiene ai Principi di quella Casa solamente, ma è
						commune agli altri con loro perché le armi dei Barbari, se bene in nome si
						movono contra un Principe et contra una Provincia, sono però mosse in
						effetto contra tutta la Christianità in universale et che è già molto
						verificato non solo il desiderio, ma il disegno che hanno i Turchi di
						aprirsi la via alle parti più intime della Germania, onde il difendere
						l’Arciduca Ferdinando sarà quasi un ributtare il nemico dalle mura delle
						Città loro, il che con quanto studio et con quanto sforzo si debba fare non
						essere necessario il dirlo, sapendosi da ogn’uno l’avaritia, l’ambitione et
						l’immanità dei Turchi et la destruttione et esterminio che apportano ai
						popoli vinti da loro. Oltre l’interesse proprio dei predetti Signori, nel
						quale havrà V. S. largo campo di estendersi, non gli moverà forsi poco co ’l
						rappresentarli l’obligo che gl’impone la loro pietà verso la patria et la
						gloria perpetua che verranno ad acquistare sé medesimi, la generosità et
						virtù dei quali prometteria ogni cosa quando concorressero qui i soli
						vincoli che hanno con l’Arciduca di sangue, di amicitia, di vicinità con
						quel di più che V. S. saprà ben commemorare, la quale non tacerà
						spetialmente che N. S. gli essorta et prega tanto più efficacemente a
						stringersi in questa<note xml:id="SN174.3_a" type="siglum">Kopie:
							unione.</note> maniera<ref target="#SN174.3_a">*a)</ref> con S. A. et a
						somministrarli quei più larghi aiuti che sono loro permessi in necessità
						così urgente, quanto meno si può sperare che aiutino altri che non ne
						sarieno manco tenuti, il che si riferisce con dolore.</p>
					<p>Co ’l Marchese di Burgau havrà V. S. li suoi particolari argomenti, fra i
						quali non sarà forsi il meno efficace che l’essibire con tutta la prontezza
						che può et l’havere et la persona et la industria sarà in facilitarli di
						maniera la ricuperatione del suo che sarà quasi impossibile che più se le
						impedisca da alcuno, né se gli ritardi<note xml:id="FN5_174.3_03" type="footnote">Vgl. Nr. 174.1.</note>. Et il punto più principale con
						tutti sarà di<note xml:id="SN174.3_b" type="siglum">Im Original
							hinzugefügt.</note> stringerli<pb xml:id="P5_0000422"/> a<ref target="#SN174.3_b">*b)</ref> pensare al modo di ricuperare Canisa in
						questo Inverno se si crederà che ve ne sia alcuno, come pur tocca N. S. nei
						suoi Brevi, et in quello dell’Arciduca particolarmente. Co ’l quale fatti
						primi offitii et communicata la sua commissione, affinchè la possa
						accompagnare con ricordi o comandamenti particolari per maggior servitio
						della causa, sarà in sua facoltà il pigliare quella strada che più le
						piacerà, vedendo di lasciare qualche persona in Corte<note xml:id="FN5_174.3_04" type="footnote">Aus Nr. 197.1 ist ersichtlich,
							dass es sich um Guglielmo Guidi handelte, der sowohl nach Rom wie nach
							Florenz berichtete: vgl. Guidi an Vinta, Graz, 1600 Dezember 25, ASFi,
							MdP 4464, [o. fol.]. Zur Person Guglielmo Guidi siehe Nr. 197.1.</note>
						che ci ragguagli almeno delle novità che succederanno durante la sua
						absenza. M’imagino che il mettere V. S. in spesa estraordinaria non sia
						secondo il suo bisogno, havendo già speso lungamente, ma non ci pensi et
						vada alegramente perché sarà sovvenuta di qua ben presto. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
