<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_187.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-01-28" n="1">1601-01-28</title>
                    <title level="a">187.1. Portia an Aldobrandini - Brixen, 1601 Januar 28</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 5r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_187.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-01-28" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3181550">Brixen</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_186.1.xml">186.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 27</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_188.1.xml">188.1. Aldobrandini an Portia - Avignon, 1601 Januar 28</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_184.1.xml">184.1. Portia an
                            Aldobrandini - Innsbruck, 1601 Januar 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_188.1.xml">188.1. Aldobrandini an
                            Portia - Avignon, 1601 Januar 28</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia macht im Auftrag der Kurie auf seiner Rückreise in Brixen Halt, um der
						Bischofswahl beizuwohnen. Giannangelo Gaudenzio Madruzzo be.findet sich in
						Augsburg, um ein Regiment von 5000 Soldaten anzuwerben, die dann über
						Cremona nach Piemont ziehen sollen. Der Markgraf von Burgau [Karl]
						signalisiert seine Bereitschaft, auf Wunsch des Kaisers und der Erzherzöge
						in das Kriegsgebiet zu ziehen, auch wenn zwischen ihm und den Erzherzögen
						wegen seiner territorialen Forderungen Spannung besteht.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="187.1">
					<note xml:id="SN187.1_a" type="siglum">Dieser Bericht ist an Aldobrandini als
						Legat in Frankreich adressiert (fol. 8v).</note> - Brixen, 1601 Januar
					28</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000446"/>
					<p>Dopo ch’io ho scritto a V. S. Ill.ma d’Ispruch<note xml:id="FN5_187.1_01" type="footnote">Nr. 184.1.</note>, pensavo senza dimora d’incaminarmi
						alla volta di Gratz, ma mi è poi convenuto fermare qui in Bressenone per
						assistere all’elettione del nuovo Vescovo che deve succedere al già Sig.
						Cardinale Andrea d’Austria, essendosi la sudetta elettione diferita sino
						alli 7 del seguente, di maniera che non potrò se non alcuni giorni dopo
						servire di Gratz a V. S. Ill.ma, massime distando quella Città da queste
						parti almeno dieci giornate di camino. Il Sig. Gaudentio Madrucci<note xml:id="FN5_187.1_02" type="footnote">Giannangelo Gaudenzio Madruzzo
							(1562–1618), Sohn von Fortunato Madruzzo und Margherita von Hohenems.
							Oberst des spanischen Königs, Generalkapitän von Tirol (1604), Hauptmann
							von Riva, Tenno und Stenico. Er begleitete seinen Onkel Kardinal
							Ludovico Madruzzo zu den Reichstagen nach Augsburg und Regensburg und
							bemühte sich 1595 an den Höfen von Mantua, Florenz und Rom um
							Unterstützung bei der Türkenabwehr. Als Militär nahm er 1601 am
							Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa und 1608 an den Kämpfen um
							Piemont teil: vgl. VALORI, S. 208; ARGEGNI 2, S. 115; SCHWENNICKE 16, T.
							6; DAL PRÀ, S. 55f. Vgl. u. a. G. G. Madruzzo an Aldobrandini, Riva,
							1604 Februar 16, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 B2, fol. 180r.</note>
						è tuttavia in Augusta et con diligenza attende ad assoldare il Regimento
						delli cinquemila Alemani scritti, dovendo perciò quivi ricevere
						cinquantamila scuti et sotto ’l primo di Febraro inviare le medesime genti
						verso ’l Cremonese, nel cui contorno detto S. Giovanni in Croce si doverà
						tenere la risegna per farle poi marciare alla volta di Piemonte. Co ’l Sig.
						Marchese di Burgau trattai conforme all’ordine di N. S. per eccitarlo, in
						occasione che sia ricercato dalla M.tà dell’Imperatore o dalli Arciduchi
						d’uscire in campagna, di volerlo fare, in che egli s’è mostrato facilissimo
						ogni volta che gli venga commandato, se ben non lo spera, parendo che li
						sodetti Arciduchi si allontanino da lui per le pretensioni che ha nelle
						Signorie procurategli dal già Arciduca Ferdinando<pb xml:id="P5_0000447"/>
						suo Padre et che devono esser confirmate da loro<note xml:id="FN5_187.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 174.1.</note>, pure in ogni occorrenza si
						dichiara obligatissimo alla S.tà di N. S. et si offerisce di adoprarsi
						volontieri contro ’l commune nemico<note xml:id="FN5_187.1_04" type="footnote">Vgl. Karl v. Burgau an Clemens VIII., Schloss Ambras,
							1601 Januar 27, ASV, Fondo Borghese, serie III 85 A, fol. 34r–v.</note>.
						…</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
