<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_155.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-08-11" n="1">1600-08-11</title>
                    <title level="a">155.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 11</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 162r–v, Orig.; ASV, Fondo
								Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 47r–48r,
								Reg. <note xml:id="SN155.1_a" type="siglum">Im Registereintrag ist
									die Weisung mit 12. August 1600 datiert.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_155.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1600-08-11" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_154.2.xml">154.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_155.2.xml">155.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 12</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_154.2.xml">154.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 August 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_155.2.xml">155.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 August 12</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Neuerlicher Widerstand gegen die Errichtung des Inquisitionstribunals in
						Triest, nicht nur von den Räten, sondern sogar von Erzherzog Ferdinand.
						Posteingang. Portia wird angewiesen, mit diesem inständig zu verhandeln und
						das beigelegte Breve zu überreichen oder zurückzuhalten.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="155.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 August 11</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000376"/>
					<p>Non credevamo che l’erigere in Trieste il Tribunale del Santo Offitio havesse
						più difficoltà, poiché avvisò V. S. ultimamente di haverle superate tutte
						con l’Arciduca, ma ben ci imaginavamo che potessero forsi proporre qualche
						conditione quei Ministri che non havevano inclinato all’opra, la quale fosse
						in nostra facoltà di accettare o no, onde ci è stato nuovo l’intendere hora
						con le lettere delli 31 di Luglio<note xml:id="FN5_155.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar. Vgl. Nr. 153.1.</note> che S. A. sia quella che porti
						li dubbii et si mostri irresoluta o perplessa nel negotio nella intiera
						perfettione del quale parendo per ciò a N. S. di doversi riscaldare tanto
						più, vuole che V. S. l’habbia sommamente a core et camini con ogni diligenza
						a questo fine. Et ancora che habbia risposto bene alle ragioni che
						partoriscono la irresolutione et perplessità nell’animo dell’A. S. che
						facilmente le havranno soggerite gl’istessi Ministri, nondimeno aggiunga
						anco più espressamente che l’essere Trieste et il Contado di Goritia più
						tosto parte d’Italia che di Germania o tenerà gli Provinciali lontani da
						quel sospetto che si presuppone poter cadere in loro o sarà atto a
						levarglielo quando vi cada, ma cercherà V. S. di persuadere S. A. in
						particolare con l’obligo che tiene di corrispondere a sé medesima et a
						quella pietà dalla quale le derivano tante laudi. In tal materia si scrive
						un Breve<note xml:id="FN5_155.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an
							Ferdinand, 1600 August 12: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13588. Das Original
							dieses Breves befindet sich in: ASDPn, Archivio Porcia-Ricchieri
							VII.1.02.</note> che sarà qui aggiunto con la copia, ma si rimette in V.
						S. il presentarlo o no, com’ella giudicharà più ispediente. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
