<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_141.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-06-12" n="2">1600-06-12</title>
                    <title level="a">141.2. Portia an (Aldobrandini) - Graz, 1600 Juni 12</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 121r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_141.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-06-12" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_141.1.xml">141.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_142.1.xml">142.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juni 17</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_141.1.xml">141.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 12</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_142.3.xml">142.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1600 Juni 17</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Der Einfluss, den die Königin [Margarete] auf den König von Spanien [Philipp
						III.] ausübt, ist bereits vielen Personen aus Innerösterreich zugute
						gekommen. Auch Erzherzog Ferdinand hat einen in Venedig einlösbaren Wechsel
						von 30.000 scudi erhalten. Man überlegt, einen der jungen Erzherzöge nach
						Spanien zu schicken.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="141.2">Portia an [Aldobrandini] - Graz, 1600 Juni 12</head>
				<div>
					<p>Con l’ultime lettere di Spagna et con relatione di uno di questi ritornato da
						quella Corte s’è inteso che la Regina si truovi in grandissima auttorità et
						che il Re sia di lei molto inamorato et desiderosissimo di darle
						sodisfattione, come ci sono di molti essempi di gratie che la Regina ha
						ottenuto per molti<pb xml:id="P5_0000332"/> che dipendano di qua et
						servitori et Dame, in modo che qui si sta allegri di questo
						straordinariamente, et si racconta che per l’ultima indispositione della
						Reina il Re le habbi fatto donativi di consideratione et per sé et per le
						Damigelle più favorite et in particolare di quelle due venute di queste
						parti, l’una de’ quali è di Casa mia<note xml:id="FN5_141.2_01" type="footnote">An Stelle der Griifin Sybille von Ortenburg, Hofdame der
							Eh. Margarete, die auf der Reise nach Spanien erkrankte und
							zurückgelassen werden musste, beschloss Eh. Maria, die Tochter des
							Grafen Hermes di Portia, Victoria, mitzunehmen. Als zweite Hofdame wurde
							Ursula von Hollenegg mitgeführt. Victoria kehrte Ende Dezember 1601
							wieder nach Italien zurück und heiratete Rodrigo de Orozco, der auf ihr
							Betreiben im Jahr 1613 von König Philipp III. zum Marqués de Mortara und
							zum General de Ultra el Pó ernannt wurde: vgl. CABRERA CORDOBA, S. 111,
							532f.; PROBSZT/OHSTORFF, S. 116; SANCHEZ, S. 45, 198f.; RAINER,
							Margarethe, S. 36, 50f. Der Heiratsvertrag der Victoria di Portia und
							des Rodrigo de Orozco aus dem Jahr 1603 befindet sich in: KLA,
							Familienarchiv Portia, Schachtel 19, 28j (vgl. zur Person den Auszug aus
							der Stammtafel der Portia im Index 46/1 (S. 17) des Kärntner
							Landesarchives). Portia gratulierte ihr in einem undatierten Schreiben
							aus Graz zur Geburt eines Sohnes: vgl. TOMASI, Lettere, fol.
							15r–v.</note>.</p>
					<p>Ha anco la Regina come dicano ottenuto per l’Arciduca Ferdinando suo fratello
						una cedola di trentamila scudi da esserli pagati in Venetia, sopra di che io
						son per por in consideratione gl’officii fatti da Monsig. Patriarca Caetano
						per ordine di S. B.ne et di V. S. Ill.ma acciò che lor A. A. riconoschino
						anco parte di questo aiuto dall’instanze fatte col commandamento et
						auttorità di V. S. Ill.ma, di che scrivarò poi alcuna cosa di più com’havrò
						havuto commodità opportuna di far apparir maggiormente il merito et
						solecitudine di V. S. Ill.ma per avvanzo et servitio dell’Arciduca.</p>
					<p>Intendo anco che penseranno di appoggiar quivi uno dei Fratelli et fors’il
						primo doppo l’Arciduca Ferdinando<note xml:id="FN5_141.2_02" type="footnote">Maximilian Ernst (1583–1616), Sohn von Eh. Karl II. von Innerösterreich
							und Maria von Bayern. Obwohl er von seiner Mutter nie für den
							geistlichen Stand vorgesehen war, wurde er 1615 in Graz als Ritter des
							Deutschen Ordens eingekleidet. Sein früher Tod verhinderte, dass er die
							Nachfolge Eh. Maximilians III. als Deutschmeister antreten konnte: vgl.
							NOFLATSCHER, Maximilian, S. 289f.; HAMANN, S. 367f.</note>, se ben ad
						altri parerebbe meglio il destinarvi l’Arciduca Leopoldo Ecclesiastico, et
						non si lascierà di instare mentre durerà questo calore, il quale senza dubio
						potrebbe accrescersi o almeno conservarsi maggiormente se la Reina venisse
						in figlioli. Ho voluto significar a V. S. Ill.ma tutto questo ch’io ho
						inteso qui, parendomi che convenghi al debito della servitù mia con V. S.
						Ill.ma invigilar anco a questi particolari di tempo in tempo. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
