<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_276.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-11-26" n="1">1601-11-26</title>
                    <title level="a">276.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 150r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_276.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-11-26" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_275.1.xml">275.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 November 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_276.2.xml">276.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_274.2.xml">274.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 November 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_276.2.xml">276.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia bedauert, dass er den Herzog von Mantua [Vincenzo I.] aus Zeitgründen
						nur einmal vor Kanizsa besuchen konnte und rechtfertigt sich dafür. Über den
						mit großen Verlusten verbundenen Rückzug von Kanizsa ist in Graz wenig
						bekannt, doch werden Del.fini und Serra an die Kurie berichtet haben.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="276.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 26</head>
				<div>
					<p>È vero che in Campo non puoti servire con più d’una visita il ser.mo di
						Mantova, non perché l’intention mia non fosse stata di farlo più volte, ma
						perché ’l tempo, l’occasione e ’l luoco me lo prohibivano, imperocché, sendo
						io andato all’essercito per servire alli interessi delle genti di N. S. et
						richiamandomi a Varasdino l’indrizzo che si doveva dare al Corpo del già
						Ecc.mo Signore et alla sua Famiglia, non mi restava spacio di dispensarmi in
						altro per sbrigarmi tosto che nel servigio delle sodette genti et la
						distanza anco del Quartiere de Pontificii da quello del Sig. Duca era tale
						et così malagevole che non m’avvicinai mai se non alla sfuggita, quando
						avenne con Monsig. Serra di trattare alcuna cosa insieme co ’l Ser.mo
						Arciduca Ferdinando. Nel partirmi però dal Campo verso Varasdino tentai di
						visitare di nuovo il sodetto Sig. Duca et di licentiarmi dall’Arciduca
						medesimo, ma all’arrivo mio al quartiere, truovando che per certo aviso
						s’era dato all’armi et tutte le cose erano in moto, non puoti truovar modo
						di farlo et, non avanzando a me tempo, mi spinsi senza dimora alla volta di
						Varasdino et qui dopo ’l ritorno non ho ommesso anco di supplire et di
						servirle per il tempo che si è fermata di maniera che mi giova sperare che
						S. A. sia rimasta paga della divotione et pronta volontà mia<note xml:id="FN5_276.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 273.1.</note>.<pb xml:id="P5_0000617"/>
					</p>
					<p>Del fine puoco felice dell’assedio di Canisa et della ritirata seguita con
						danno et perdita di gente, d’Artiglieria et di parte del bagaglio per il
						strano temporale di neve, ghiazzio et vento che dominava in quella
						congiontura et per essersi anco forse puoco servati gl’ordini dati, qui
						havendosi puoca contezza, presuppongo che ’l Sig. Flaminio Delfini et
						Monsig. Serra saranno per dare minuto conto d’ogni cosa a V. S. Ill.ma
							…<note xml:id="SN276.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk des
							Staatssekretariates, fol. 153v: Mostri il primo Capitolo all’Agente di
							Mantova.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
