<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_251.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-09-03" cert="low" n="2">vermutlich
                        1601-09-03</title>
                    <title level="a">251.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 September
                        3)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 102r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_251.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1601-09-03" n="2" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_251.1.xml">251.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 September 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_252.1.xml">252.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_251.1.xml">251.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 September 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_252.4.xml">252.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 September 8</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Der Kaiser fordert Erzherzog Ferdinand dazu auf, sich für die Verteidigung
						von Gran/Esztergom bereit zu halten, obwohl dieser bereits zur Rückeroberung
						Kanizsas ansetzt, für das türkische Verstärkung eingetroffen ist. Der
						Wojwode der Walachei [Michael] wurde im Auftrag des Basta getötet, da er
						angeblich dem Pascha von Temeswar/TimiJoara den Einzug in Siebenbürgen
						ermöglichen wollte. Sollte das kaiserliche Heer unter Mercœur Truppen an
						Basta abgeben und ersterer in Komorn/Komárom/Komárno stehen bleiben, wäre
						dies sehr schädlich für die erhoffte Rückeroberung von Kanizsa.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="251.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 September 3]</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000557"/>
					<p>Benché si dica et scriva da molte parti che gli Turchi non siano per uscire
						con gran numero di Soldati et che di Constantinopoli non sia giunto altro
						numero che ventimila, trovandosi tutte le militie occupate contra ’l
							Scrivano<note xml:id="FN5_251.2_01" type="footnote">Kara Yazidji (ca.
							1540–1602), sein eigentlicher Name war Abd Al-Halim, auch genannt der
							Schwarze Schreiber. Einer der bedeutendsten Anführer der
							Celali-Aufstände in Anatolien, die gegen die Autorität des Osmanischen
							Reiches gerichtet waren und sich über das 16. und 17. Jahrhundert
							erstreckten. 1601 besiegten die Aufständischen die Truppen des Paschas
							von Aleppo, erlitten aber von jenen des Paschas von Bagdad eine
							Niederlage, woraufhin sich Kara Yazidji mit den restlichen Mitstreitern
							in das Gebirge zurückzog, wo er verstarb: vgl. HAMMER-PURGSTALL,
							Geschichte, S. 304f.; GRISWOLD, S. 24–39; EI 4, S. 594f.; BARTL,
							Westbalkan, S. 20, 153f.</note>, ci son però lettere questa settimana
						dell’Imperatore dirette a questo Arciduca, nelle quali S. M.tà lo avvisa et
						ricerca a star preparato et pronto con le sue genti, acciò che se il Turco
						venisse all’assedio di Strigonia che possa con le sue genti passar a quel
						soccorso; da che si comprende anco che alla Corte dell’Imperatore et a
						Vienna non si crede molto che sia per riuscire a questo Arciduca l’impresa
						di Canisa, nella quale però scrivan tutti che’oggi o dimani saran le genti
						dell’Arciduca (per dir così) impegnate, perché eran rissoluti di accostarsi
						et alloggiarsi più vicino che potevano et il Colonel Orfeo<note xml:id="FN5_251.2_02" type="footnote">Oberst Orfeo (gest. 1601),
							vermutlich befehligte er die Truppen des Großherzogs der Toskana. Er
							verstarb Anfang Oktober 1601 während des Rückeroberungsversuches von
							Kanizsa, zwei Tage nach der Verletzung durch eine Muskete: vgl. Serra an
							Aldobrandini, Warasdin/Varazdin, 1601 Oktober 6, ASV, Fondo Borghese,
							serie III 93 A, fol. 154r–156v; Portia an Ferdinando, Graz, 1601 Oktober
							7, ASFi, fol. 4464, [o. fol.]. Ortelius, Khevenhüller, Hurter und
							Schuster erwähnen einen aus Lothringen stammenden Orfeo Galloni, der als
							Zeugwart der italienischen Hilfstruppen tätig war und während der
							Kampfhandlungen das Leben verlor: vgl. ORTELIUS, S. 298f.; KHEVENHILLER
							5, Sp. 2366; HURTER, Ferdinand 4, S. 374; SCHUSTER, S. 503.</note> era
						il più infervorato di tutti, anche contra l’opinione di molti, et tanto<pb xml:id="P5_0000558"/> più che si udiva che vi eran giunti di nuovo circa
						ventimila fanti et cinquecento cavalli alloggiati di fuori ne Borghi et
						luoghi circonvicini, forse per diffender prima quelli et poi ridursi alla
						diffesa del luoco più importante et fortificato. Continua però la voce che
						ne Turchi et in Canisa in particolare ne morissero molti all’improviso o di
						contagio o di altra simil infermità.</p>
					<p>La cagione della morte del Valacco si dice et scrive che sia stata per
						essersi scoperto ch’egli havesse intelligenza et trattato col Bassa di
							Themisvar<note xml:id="FN5_251.2_03" type="footnote">Nicht
							identi.fiziert.</note> per introdurlo in Transilvania, da che il Basta
						mosso l’ha fatto passar da un canto all’altro con un’Alabarda et fattoli
						tagliar il capo con trenta altri de suoi<note xml:id="FN5_251.2_04" type="footnote">Michael der Tapfere war am 19. August 1601 im Auftrag
							Bastas unter Vorgabe falscher Anschuldigungen im Feldlager ermordet
							worden: vgl. Nr. 147.1.</note>.</p>
					<p>Il medesimo Basta ricerca due regimenti Allemani per metter in presidio ne
						luoghi più importanti di Transilvania, i quali se se li concederanno il Duca
						di Mercurio si dice che non rimarrà in Campo, non havendo gente di guerra a
						sufficienza, et per tanto hora si trattien in Comar senza far né pensar ad
						alcuna impresa, di che se si avvederan i Turchi potrebbon concorrer tutti
						alla parte di Canisa, che sarebbe con molto incommodo di questa impresa.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
