<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_210.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-04-09" cert="low" n="3">vermutlich
                        1601-04-09</title>
                    <title level="a">210.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 27r–v, Kop. <note xml:id="FN5_210.3_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_210.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1601-04-09" n="3" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_210.2.xml">210.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_211.1.xml">211.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 April 14</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_210.2.xml">210.2. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1601 April 9)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_212.1.xml">212.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 April 16</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Boten aus Spanien und Mailand wollen in Graz Details über die Entscheidung
						Erzherzog Ferdinands hinsichtlich der spanischen Hilfstruppen in Erfahrung
						bringen. Bisher liegt aber keine klare Stellungnahme des Kaisers vor, der
						angeblich die persönliche Anwesenheit des Erzherzogs an der Front begrüßt
						und verspricht, Soldaten zu entsenden. Der General von Kroatien [Lenkovié]
						hat die Aufgabe, den Bau einer tiirkischen Festung am Fluss Glina zwischen
						den Festungen Petrinia/Petrinja und Karlstadt/ Carlovac zu verhindern.
						Portia schickt die Antworten der schwäbischen Prälaten bezüglich der
						Beihilfe zur Türkenabwehr nach Rom.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="210.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 April 9]</head>
				<div>
					<p>Ancorché per occasione della guerra et per intendere le deliberationi di
						quest’Arciduca in proposito delle genti che se gli devono inviare in
						soccorso dal Conte di Fuentes per ordine del Re Cattolico siano di fresco
						gionti Corrieri di Spagna et di Milano, con tutto ciò per ancora non si
						viene a determinatione alcuna, né puonno esser spediti da S. A. se prima co
						’l ritorno qua del Prainer non s’intende la mente della M.tà dell’Imperatore
						et ciò che habbia diffinito il Consiglio Segreto Cesareo, al quale dopo
						l’audienza c’hebbe il medesimo Prainer con riportare buona risposta, ma
						generale, fu da S. M.tà<pb xml:id="P5_0000475"/> rimessa la discussione
						delle propositioni di S. A., la quale intanto persuadendosi pure che
						l’Imperatore sia per approvare l’uscita sua propria in Campagna et sia anco
						per mandarle qualch’aiuto di gente, va segretamente per i suoi bisogni
						facendo provisione di vettovaglie et si sono per ciò spesi sin hora
						sedicimila fiorini, mostrandosi nel resto l’istesso Prencipe volontieroso et
						ardentissimo di tentare qualch’impresa et di volersi segnalare, purché non
						gli sia vietato et che li aiuti aspettati non manchino et arrivino in
						tempo.</p>
					<p>Il Generale di Croatia partì questi giorni di ritorno alla sua carica con
						disegno d’usare ogn’arte possibile perché il Turco non pianti il forte
						disegnato su ’l fiume Gluina tra Petrina et Carlestat, ma essendosi inteso
						che l’inimico habbia hormai al luoco destinato condotti legni et altra
						materia per la fabrica, si crede che difficilmente gli sia per riuscire, se
						ben doverà tentare l’estremo per salvezza di Petrina, che altrimenti non
						potendo esser soccorsa dalle genti di Carlestat verrebbe senza dubbio a
						perdersi, et puoco da poi l’istesso rischio soprastarebbe pure a Carlestat,
						non solo per li deboli provedimenti che vi sono d’ogni cosa necessaria, ma
						per esser anco la fortezza ridotta a tale et ruinata che accostandovisi
						campo nemico senza fatica di far breccia potrebbe incontenente venire
						agl’assalti, che però si tiene che non saranno mai aspettati da quel
						presidio, come disperata qualonche resistenza et difesa, ma che più tosto
						sia per combatter in Campagna. Onde, se non si distorna l’Edificio del
						sodetto forte et che quest’anno con qualche vittoria non s’assicurino queste
						Provincie, è da temere che la Republica Christiana non faccia qualche nuova
						et notabil iattura che Dio per sua pietà non voglia, et a V. S. Ill.ma bacio
						humilmente la mano con inviarle le risposte degl’Abbati Imperiali del
						Circolo di Svevia<note xml:id="FN5_210.3_02" type="footnote">Nicht
							auffindbar. Es handelte sich dabei um die Antwort auf das Breve vom 23.
							Dezember 1600, das an den Abt von Weingarten und das Kollegium der
							schwäbischen Reichsprälaten gerichtet war: vgl. NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
							13773.</note> in proposito degl’aiuti che sono stati richiesti da me di
						ordine di S. B.ne per difesa di queste Provincie et Confini.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
