<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_270.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-11-05" n="1">1601-11-05</title>
                    <title level="a">270.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 137r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 138r–v, Avviso, Graz, 1601 November 5.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_270.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-11-05" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_269.3.xml">269.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 November 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_270.2.xml">270.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_269.3.xml">269.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 November 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_270.2.xml">270.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzogin Maria hat gegen den lokalen Widerstand bei Erzherzog Ferdinand
						Portias Bitte um Aufhebung der Aus- und Einfuhrbestimmungen von Produkten
						der Abtei Rosazzo durchgesetzt. Capponi be.findet sich gesundheitlich auf
						dem Weg der Besserung. Die Lage im Kriegsgebiet ist problematisch, man
						erwartet Unterstützung durch Erzherzog Matthias und hofft auf die
						Kapitulation der Türken. Die Erzherzöge scheinen mit Giovanni de’ Medici und
						Francesco Bourbon del Monte unzufrieden, jedoch mit Del.fini zufrieden zu
						sein. Erzherzogin Maria bittet erneut um die Fürsprache Kardinal
						Aldobrandinis für die Errichtung des Nonnenklosters in Graz.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="270.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 November 5</head>
				<div>
					<p>Sarà con queste copia di quanto si è ottenuto dalla ser.ma Arciduchessa come
						Governatrice di questi Stati a favore et commodo dell’Abbatia di
							Rossaccio<note xml:id="FN5_270.1_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> non ostante molte contradittioni di tutto ’l Contado
						di Goritia et di tutti que Jusdicenti et S. A. per il merito di V. S. Ill.ma
						et per le mie instanze repetite ha finalmente concesso secondo la petitione
						nostra; l’originale si manda al Governatore della sudetta Abbatia<note xml:id="FN5_270.1_02" type="footnote">Nicht auffindbar. Fabrizio
							Paulucci: vgl. Nr. 64.4.</note>. Il Sig. Capponi è migliorato assai et
						al certo se non si occorreva in tempo al male sarebbe di già espedito, così
						la febre maligna l’haveva prostrato et ridotto a pericolo manifesto di vita.
						Non si è mancato né si mancherà di aiutarlo et farlo servire sinché si
						riduchi in securo et alla pristina sanità.</p>
					<p>Gl’affari di guerra, come V. S. Ill.ma havrà inteso dalle lettere del Campo,
						son in assai difficil termini per gli patimenti delle genti et per la
						staggione. Si proseguisce però con ogni diligenza et sollecitudine et si
						aspetta aiuto di genti dall’Arciduca Mattias; la speranza però di molti
						consiste più in sperar che gli Turchi s’habbin a rendere per necessità che
						patiscano, che d’haverla a sforzare con gl’assalti. Per avviso di alcune
						spie s’intende che gli<pb xml:id="P5_0000602"/> Turchi di dentro patiscano
						d’ogni cosa et in particolare di legne da far fuoco et che perciò essi
						habbin mandato a chieder al Visir<note xml:id="FN5_270.1_03" type="footnote">Yemishdji Hasan Pascha: vgl. Nr. 253.3.</note> se ci sia speranza di
						soccorso, che non essendoci son sforzati a rendersi, tanto più che essi
						dubitano che essendo passato il giorno di San Demetrio a 4 di Novembre che
						gli Turchi si sbanderanno, non essendo obligati di star in Campagna oltr’a
						quel giorno, però non si può credere interamente a questi avvisi perché ne
						riescan molto vani et falsi. Pare che si oda che questi Prencipi non
						rimanghino in tutto sodisfatti del Sig. Don Giovanni de’ Medici et del Sig.
						Francesco del Monte per occasione di questi successi et all’incontro
						s’intende che ’l Sig. Flaminio Delfini li dia molta sodisfattione.</p>
					<p>La ser.ma Arciduchessa prega V. S. Ill.ma a tener memoria di favorire la sua
						petitione circa quel Monasterio di Monache ch’essa desiderarebbe fondar qui
						in Gratz …<note xml:id="SN270.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk des
							Staatssekretariates, fol. 142v: E[rminio] me ne parli.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
