<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_264.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-10-15" n="1">1601-10-15</title>
                    <title level="a">264.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 125r–v, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_264.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-10-15" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_263.4.xml">263.4. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_264.2.xml">264.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_263.4.xml">263.4. Aldobrandini an
                            Portia - Frascati, 1601 Oktober 13</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_264.2.xml">264.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia dankt Aldobrandini fiir den Einsatz in seinen .finanziellen Belangen
						und sichert ihm seine tief empfundene Loyalität zu. Portia hat nach dem Tod
						Gian Francesco Aldobrandinis alles ihm Mögliche getan und übermittelt
						Informationen über die kriegerischen Ereignisse vor Stuhlweißenburg/
						Székesfehérvár und in Siebenbürgen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="264.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</head>
				<div>
					<p>Io dovrei et desiderei poter render tante gratie a V. S. Ill.ma di quanto mi
						conosco esser debitore, ma dove le parole non possan arrivare né esprimere a
						sufficienza il concetto, supplico V. S. Ill.ma si degni ricever con la
						magnanimità et benignità sua ordinaria l’affetto della servitù et obligation
						mia, la quale in ogni tempo le sarà devotissima et prontissima et sì come le
						gratie del saldo de conti con la ricompensa et con l’essentione delle decime
						impetratemi da V. S. Ill.ma posso dir che sian di qualche sollevamento alle
						gravezze et spese mie di tant’anni, così può V. S. Ill.ma esser certa che
						questo ristoro et quanto io ho et posso havere si impiegherà sempre ne
						servitii et obsequi di V. S. Ill.ma, et confido in S. D. M.tà di doverne
						anco haver occasioni a me accettissime et desideratissime per far apparire
						qual sia la mia fede et devotione ne servigi di V. S. Ill.ma; così fosse
						piacciuto a Dio ch’io havessi potuto col proprio sangue ricuperarvi quel che
						non è stato possibile<pb xml:id="P5_0000593"/> in quest’ultima perdita, non
						ho però lasciato né industria né sollecitudine né spesa in far quel che mi è
						stato possibile in quest’ultime attioni ancora per honore di quella felice
						Anima et servitio di tutte le cose che le appartenevano, di che più
						volentieri tacerò che narrar l’operato da me per non rinovar a V. S. Ill.ma
						il dolore et accrescerlo in me maggiormente per così grande et a me
						irrecuperabil perdita et iattura di tanto Padrone, al quale doppo V. S.
						Ill.ma non credo di poter trovare mai più suo pari. …</p>
					<p>
						<note xml:id="SN264.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Di Vienna hor hora tengo avviso che gli Turchi al numero
						di trentamila son vicini mezza lega ad Albaregale, ma che non l’assediano
						ancora, che il Duca di Mercurio pensava di combatterli prima che
						ingrossassero di più et di già alli 10 havevano cominciato certe
						scaramuccie. Di Transilvania che Sigismondo Battori s’ingrossava con genti
						per andar di nuovo contro ’l Basta.<ref target="#SN264.1_a">*a)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
