<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_242.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-07-30" cert="low" n="3">vermutlich
                        1601-07-30</title>
                    <title level="a">242.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juli 30)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 81r–v, Kop. <note xml:id="FN5_242.3_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_242.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1601-07-30" n="3" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_242.2.xml">242.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_243.1.xml">243.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 August 4</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_242.2.xml">242.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Juli 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_243.2.xml">243.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 August 4</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Gian Francesco Aldobrandini ist nach Agram/Zagreb abgereist und wurde einen
						Teil der Strecke von den Erzherzögen Ferdinand und Maximilian Ernst sowie
						Don Giovanni de’ Medici und Portia begleitet. Portia wird auf Wunsch Gian
						Francesco Aldobrandinis in Graz bleiben. Der Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]
						wurde von Jakob von Breuner über die Bedenken Gian Francescos unterrichtet,
						die päpstlichen Soldaten für die Eroberung von Ofen/Buda einzusetzen.
						Spinelli zögerte, dies am Kaiserhof zu melden, da er sich bereits mit
						Versprechungen exponiert hatte. Man hat vom Pesttod des Damad Ibrahim Pascha
						in Belgrad/Beograd gehört, zu dessen Nachfolger der Pascha von Bosnien
						[Derwisch Pascha] ernannt worden sein soll. Die Türken treiben die
						Friedensverhandlungen voran, rüsten aber weiter ihre Truppen auf. Der
						Bischof von Bamberg [Gebsattel] hat Erzherzog Ferdinand Waffen und Munition
						gesandt. Erzherzog Ferdinand macht sich bereit für den Kriegszug. Die
						Anreise der spanischen Truppen soll über Linz nach Innerösterreich
						erfolgen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="242.3">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 Juli 30]</head>
				<div>
					<p>L’Ecc.mo Sig. Generale che partì hoggi otto, come fu scritto, si truova
						hormai d’arrivo ne contorni di Zagabria con salvezza. Nella sua mossa da<pb xml:id="P5_0000538"/> Graz l’E. S. fu accompagnata per tre leghe dalli
						due ser.mi fratelli Ferdinando et Massimiliano et dal Sig. Don Giovanni
							Medici<note xml:id="FN5_242.3_02" type="footnote">Don Giovanni de’
							Medici (1567–1621), Sohn von Großherzog Cosimo I. der Toskana und
							Eleonora degli Albizzi. Er war als Diplomat und Militär für das
							Großherzogtum tätig und diente in verschiedenen Ländern wie z. B.
							Flandern und Ungarn. 1601 nahm er mit den Truppen des Großherzogs am
							Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa teil. Nachdem er einige Zeit
							am französischen Hof verbracht hatte, wechselte er in den Dienst
							Venedigs, wo er mit einigen Unterbrechungen bis zu seinem Tod verblieb.
							1617 zum Governatore Generale dell’esercito della Repubblica ernannt,
							kämpfte er im Friaul gegen die Uskoken: vgl. SOMMI PICENARDI; PIERACCINI
							2, S. 217–249; SODINI, S. 93–109; MARTELLI/GALASSO, S. 68 (Anm. 1); DBI
							73, S. 72–77. Don Giovanni de’ Medici berichtete regelmäßig an den Hof
							von Florenz über seine Reise nach Graz und an die innerösterreichische
							Grenze. Die Schreiben aus Graz stammen vom 8. Juli bis 20. August 1601
							und be.finden sich neben den anderen Berichten von dieser Reise in:
							ASFi, MdP 5155.</note>, né a me toccò se non di tornare adietro con li
						stessi Prencipi, essendo stato tale il commandamento di S. E., a cui piacque
						che per hora non m’allontanassi dalla Corte, così per accelerare le
						provigioni della guerra et procurare quello che potesse esser di servitio
						all’E. S. presso ’l ser.mo Arciduca, com’anco per attendere quello che
						venisse significato da Praga dal Marisciale Prainer, di cui sono lettere de
						21 a S. A. con aviso ch’egli haveva posta mano alla sua negotiatione
						commessagli di qua, ma che havendo presentata a Monsig. rev.mo Spinelli la
						lettera dell’Ecc.mo Sig. Generale, nella quale si deducevano le ragioni che
						stimava S. E. renderle difficile, anzi quasi impossibile, di far passare la
						soldatesca Pontificia da Zagabria verso Ungheria et all’impresa di Buda,
						scorgeva che ’l medesimo Monsignore andava non puoco riservato in far la
						relatione, parendo ciò avenire da rispetto ch’egli innanzi havesse data
						intentione a Ministri di Cesare che li aiuti di N. S. sarebbono sempre stati
						in punto per impiegarsi verso dove fosse commandato dalla M.tà S.,
						aggiongendo il sodetto Prainer che perciò temeva di non potersi spedire così
						di facile o almeno che la risolutione dell’Imperatore sarebbe ita in lungo,
						cosa ch’egli nondimeno studiava di evitare per stricarsi quanto prima et per
						non lasciar scorrer il tempo in pregiuditio dei disegni et in danno et in
						commodo delle genti hormai coadunate.</p>
					<p>D’Ibraim Bassa è aviso certo che in Belgrado sia morto di peste<note xml:id="FN5_242.3_03" type="footnote">Damad Ibrahim Pascha war am 10.
							Juli 1601 in Semlin/Zemun bei Belgrad verstorben: vgl. Nr. 203.1.</note>
						et che ogni giorno ve ne perivano sessanta et più, dicendosi che ’l
						Luogotenente dell’istesso Ibraim era entrato in Buda con tremila soldati et
						che se gli sarebbe dichiarato successore il Bassa della Bosna<note xml:id="FN5_242.3_04" type="footnote">Derwisch Pascha: vgl. Nr.
							51.1.</note>, sendo opinione che ’l mancamento d’un tal Capo sia per
						apportare giovamento alle cose de’ Christiani.<pb xml:id="P5_0000539"/>
					</p>
					<p>La pace per quello s’intende si ricerca con maggior instanza che mai da
						Turchi, i quali però non ralentano d’amassar gente et di rendersi di
						continuo più forti per loro assicuratione et per haver comodità d’assalire
						con occasione gl’Imperiali.</p>
					<p>Il Vescovo di Bamberga in questa speditione ha donato all’Arciduca
						centocinquanta centinara di libre di polvere d’Archibuggio, mille Moschetti
						co’ suoi finimenti et alcun’altre cose simili che puonno ascendere al valore
						di quindicimila fiorini, havendo ’l medesimo Monsignor essortato S. A. ad
						uscire contro l’inimico, auguratagli forza et vittoria da Dio et offertosi
						di fare la parte sua co ’l indire preghiere al Signore per tutta la sua
						Diocese et co ’l tenere egli stesso publiche processioni. Cosa c’ha
						consolato et inanimito non puoco questo Prencipe, il quale si conferma,
						havuta qualche risposta da Praga, di voler uscire in Campagna et far la
						raccolta di tutte le genti, tenendosi che quelle del Re Cattolico debbano
						tosto entrare in queste Provincie, essendosi loro spacciati incontro
						Commissarii con ordine di farle sbarcare a Lintz et di là senza calar a
						Vienna condurle in queste parti. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
