<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_264.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-10-15" n="2">1601-10-15</title>
                    <title level="a">264.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 126r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_264.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-10-15" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_264.1.xml">264.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_265.1.xml">265.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Oktober 20</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_264.1.xml">264.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_265.2.xml">265.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Oktober 20</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Posteingang. Portia ist am 9. Oktober nach Graz zurückgekehrt. Er wird im
						Auftrag Aldobrandinis wegen der Übertragung der Herrschaft Veldes/Bled eine
						Empfehlung für Karl von Thurn an den Bischof [Spaur] und das Kapitel von
						Brixen senden. Erzherzogin Maria wurde das Schreiben Aldobrandinis bezüglich
						der Errichtung des Nonnenklosters präsentiert. Portia wird sich bemühen, mit
						Hilfe der Erzherzogin die Ein- und Ausfuhrverbote für Produkte der Abtei
						Rosazzo rückgängig zu machen. Freude und Zuversicht über die Bemühungen
						Aldobrandinis in den Finanzangelegenheiten Portias (Spesenrückerstattung und
						Erlass des Zehents).</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="264.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Oktober 15</head>
				<div>
					<p>Essendo ritornato qua dal Campo che fu sotto li 9 del corrente, mi sono
						capitate cinque lettere di V. S. Ill.ma et in risposta delle prime che sono
						degl’8 del passato<note xml:id="FN5_264.2_01" type="footnote">Nr. 257.2,
							257.3, 257.4, 252.4, 252.5.</note> dico haver molto bene inteso
						quant’ella desideri che si favorisca ’l Conte Carlo della Torre presso
						Monsig. di Bressenone et suo Capitolo per la Signoria di Bleda, per la quale
						in essecutione del commandamento di V. S. Ill.ma non manco di scrivere
						caldissimamente et di rappresentare la mente di lei, la quale doverà esser
						più che bastante a colpire, se quel Vescovo si risolverà di lasciare li
						tanti rispetti che sin hora l’hanno fatto rimanere sospeso et
							irresoluto<note xml:id="FN5_264.2_02" type="footnote">Spaur legte in
							einem Schreiben an Portia vom 17. November 1601 die Gründe dar, warum er
							Karl von Thurn die Herrschaft Veldes/Bled nicht verleihen könne. Zum
							einen fürchtete er den Verlust der Gunst des Kaisers bzw. des
							Reichsvizekanzlers Coraduz, zum anderen wollte er durch eine ihm
							nahestehende Person die .finanzielle Verwaltung der Herrschaft besser
							unter Kontrolle halten: vgl. Spaur an G. A. Santoro, Brixen, 1601
							Dezember 17, ACDF, S. O., St. St. 1a, Germania, fol. 708r; RAINER,
							Inquisition, S. 125f. Karl von Thurn schrieb am 10. Januar 1602 an
							Aldobrandini, dass der Bischof von Brixen trotz des Schreibens Portias,
							das dieser im Namen des Papstes und des Kardinalnepoten verfasst hatte,
							die Herrschaft Veldes/Bled für sich behalten wolle und bat um weitere
							Unterstützung in dieser Angelegenheit: vgl. K. von Thurn an
							Aldobrandini, Görz, 1602 Januar 10, ASV, Fondo Borghese, serie III 126
							B-G, fol. 60r. Im Februar 1602 richtete Clemens VIII. Breven an den
							Bischof und das Domkapitel von Brixen, in denen Karl von Thurn für die
							Verwaltung der Herrschaft Veldes/Bled empfohlen wurde: vgl. Clemens
							VIII. an Spaur, Rom, 1602 Februar 9: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14290;
							Clemens VIII. an das Domkapitel von Brixen, Rom, 1602 Februar 9:
							NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 14291 (fälschlicherweise im Breve als Bischof
							Martin von Brixen angeführt). Im April 1602 teilte Karl von Thurn mit,
							dass der Bischof von Brixen sich dazu entschlossen habe, die Herrschaft
							Veldes/ Bled seinem Neffen zu übertragen: vgl. K. von Thurn an
							Aldobrandini, Görz, 1602 April 23, ASV, Fondo Borghese, serie III 126
							B-G, fol. 72r. Es handelte sich dabei um Anton von Spaur und Valör,
							Neffen des Fürstbischofs von Brixen, Christoph Andreas von Spaur, dem am
							13. Mai 1602 die Herrschaft Veldes/Bled verliehen wurde: vgl.
							RABENSTEINER, S. 58. Vgl. Nr. 252.1, 252.5.</note>.<pb xml:id="P5_0000594"/>
					</p>
					<p>Alla ser.ma Arciduchessa ho presentata la lettera di V. S. Ill.ma concernente
						l’erettione del Monasterio delle Moniali<note xml:id="FN5_264.2_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, per le quali vedendo l’A. S.
						quello ch’ella si compiace di fare subito che dalla Chiragra fosse liberato
						N. S., ne le rende particolare gratie, com’anco dell’affettione che V. S.
						Ill.ma continua di portarle, a che corrisponde l’A. S. con tant’altro buon
						affetto et con desiderio di riservire sempre nell’occorrenze a V. S. Ill.ma
						et a tutta la sua Ecc.ma Casa.</p>
					<p>Con la medesima Arciduchessa procurerò di ottenere Patente et licenza che si
						possano vendere a Thedeschi li vini di Rosaccio et trasportare il grano da
						questo Stato a quello de Signori Venetiani, et quanto prima n’habbia la
						gratia s’invierà la speditione agl’affittuali della Badia, acciò se ne
						vaglino et procurino l’utile et il mantenimento della consuetudine del
						luoco.</p>
					<p>La speranza che V. S. Ill.ma mi dà d’haver adoprata l’auttorità sua con la
						rev. Camera con farmi dichiarare da S. B.ne qualche ricompensa delle spese
						fatte tant’anni sono, vivo con animo c’habbia hormai havuto effetto,
						scrivendomi l’istesso il Pico mio Agente costì, nel modo che V. S. Ill.ma ha
						anco favorito il particolare delle Decime, delle quali mi scrive anco
						l’Ill.mo San Giorgio che S. B.ne si truovava dispostissima ch’io n’habbia
							l’essentione<note xml:id="FN5_264.2_04" type="footnote">Vgl. Nr.
							254.2.</note>. Il che tutto riconoscendo dalla benigna gratia di V. S.
						Ill.ma mi conosco tenuto d’impiegare quanto ho et posso havere in ogni tempo
						et mentr’haverò<pb xml:id="P5_0000595"/> vita in servitio suo et degl’Ecc.mi
						Nipoti, et con questa professione che viverà sempre meco …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
