<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_233.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-06-25" n="1">1601-06-25</title>
                    <title level="a">233.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 25</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 67r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_233.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1601-06-25" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_232.2.xml">232.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1601 Juni 23</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_233.2.xml">233.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 25)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_232.2.xml">232.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Juni 23</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_233.2.xml">233.2. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 25)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Gian Francesco Aldobrandini be.findet sich in Treviso und begibt sich weiter
						in Richtung Friaul. Die Soldaten landen in den Häfen von Buccari/Bakar und
						Fiume/Rijeka und ziehen dann weiter nach Laibach/Ljubliana. Zur Behebung der
						dort aufgetretenen Schwierigkeiten bei der Unterbringung der Soldaten wurde
						General Khisl nach Laibach/Ljubliana geschickt. Flaminio Del.fini lobt
						Rabattas Bemiihungen um die Truppen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="233.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 25</head>
				<div>
					<p>Dell’Ecc.mo Sig. Generale è ultimamente aviso che S. E. era giunta a Trevigi
						et che continuava il suo camino verso il Friuli; non sapendosi però ancora
						per qual parte sia per entrare in questo Stato, et acciò se n’habbia
						chiarezza, fu spedita da me all’E. S. la staffetta accennata nel dupplicato
						delle lettere publiche<note xml:id="FN5_233.1_01" type="footnote">Nr.
							233.2.</note>.</p>
					<p>Le genti di mano in mano vanno capitando ai porti di Buccari et di Fiume et
						di là passano verso Lubiana, ove sendo nato certo disordine nell’accettare
						et dar alloggiamento alle prime Compagnie che arrivorono et havendomene ciò
						con l’Arciduca gravemente doluto, hieri l’A. S. spedì a quella volta il
							Chisel<note xml:id="FN5_233.1_02" type="footnote">Hans Jakob Khisl
							(1565–1638), Sohn von Hans Khisl zu Kaltenbrunn. Oberstleutnant im
							niederländischen Krieg Spaniens mit Frankreich, Hofkriegspräsident
							(1611–1613) und Oberststallmeister (1613–1619) am innerösterreichischen
							Hof, Oberstkämmerer Kaiser Ferdinands II. (1620–1637): vgl. THIEL 1, S.
							204, 207; ADB 15, S. 708.</note> suo Generale dell’Artiglieria con ampla
						autorità et ordine di procurare che le cose passino senza strepito et con
						debita sodisfattione et trattamento della soldatesca, havendo levata
						l’autorità che s’era data innanzi<pb xml:id="P5_0000522"/> ad altri
						Commissarii che non hanno saputo o voluto provedere com’era necessario et
						mente del Prencipe che non si potrebbe desiderar migliore.</p>
					<p>Il Sig. Flaminio Delfini<note xml:id="FN5_233.1_03" type="footnote">Flaminio
							Del.fini nahm 1601 als Vizegeneral des Gian Francesco Aldobrandini am
							Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa teil. Zur Person: vgl. Nr.
							12.2.</note> che si truova al disimbarco si loda molto delle trattatione
						et modo tenuto con la militia dal Commissario Rabatta, ch’ha cura delle
						provisioni delle marine<note xml:id="FN5_233.1_04" type="footnote">Der
							päpstliche Generalkommissar Giacomo Serra hingegen beklagte sich über
							die mangelhafte Versorgung der päpstlichen Soldaten mit Waffen und deren
							schlechte Behandlung auf der Strecke zwischen Fiume/Rijeka und
							Laibach/Ljubliana durch Kommissar Rabatta: vgl. Serra an Aldobrandini,
							Laibach, 1601 August 7, ASV, Fondo Borghese, serie III 93 A, fol.
							124r–v; Serra an Aldobrandini, Zagreb, 1601 August 12, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 93 A, fol. 127r–128r. Zur Person Giacomo Serras:
							vgl. Nr. 259.1. Auch Gian Francesco Aldobrandini wies in Schreiben an
							die Kardinalnepoten auf das Fehlverhalten Rabattas hin: vgl. G. F.
							Aldobrandini an San Giorgio, Graz, 1601 Juli 9, ASV, Segr. Stato,
							Particolari 4, fol. 417r–420v; G. F. Aldobrandini an Aldobrandini, Graz.
							1601 Juli 9, ASV, Segr. Stato, Cardinali 4, fol. 206r–208r.</note>, et
						spero che per l’avenire anco altrove le cose siano per passare con ordine et
						sodisfattione di tutti, il che acciò avenga non manco d’invigilare et di
						fare ogni possibil tentativo. Et perché il resto che occorre viene portato
						dal solito dupplicato …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
