<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_233.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1601-06-25" cert="low" n="2">vermutlich
                        1601-06-25</title>
                    <title level="a">233.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1601 Juni 25)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 68r–69r, Kop. <note xml:id="FN5_233.2_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auf.findbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_233.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                            Girolamo</persName>
                        <date when="1601-06-25" n="2" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_233.1.xml">233.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_234.1.xml">234.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Juni 30</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_233.1.xml">233.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1601 Juni 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_234.2.xml">234.2. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1601 Juni 30</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Erzherzöge bitten um genauere Informationen über die Reiseroute des Gian
						Francesco Aldobrandini und die Größe des Gefolges, um dessen Ankunft in Graz
						entsprechend vorbereiten zu konnen. Flaminio Del.fini be.findet sich bereits
						in Fiume/Rijeka. Die péipstlichen Truppen ziehen von dort weiter nach
						Laibach/Ljubliana, wo es anfangs einige Probleme bei der Unterbringung
						gegeben hat, diese aber mittels neuer Verordnung des Erzherzogs behoben
						wurden. Die Vorbereitungen in Agram/Zagreb sind noch nicht abgeschlossen.
						Portia setzt sich persönlich beim ansässigen Adel ein. Da in Triest die Pest
						herrscht, wird die Munition in Laibach/Ljubliana an die Truppen ausgegeben
						werden. Die Friedensverhandlungen mit den Türken sollen am 25. Juni
						fortgesetzt werden. Der Kaiser sei bereit, für Gran/ Esztergom auf Kanizsa
						zu verzichten, was für Innerösterreich und Italien eine große Gefahr
						darstellen würde und von Portia abgelehnt wird. Diesbezüglich hat Portia den
						Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] um höchste Aufmerksamkeit gebeten. Die
						spanischen Truppen werden spätestens am 15. oder 20. Juli vor Ort sein.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="233.2">[Portia an Aldobrandini] - [Graz, 1601 Juni 25]</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000523"/>
					<p>Dall’Ecc.mo Sig. Generale Aldobrandini giovedì hebbi aviso che la sua
						partenza da Ferrara verso questa parte doveva seguire sotto li 19 con
						disegno di venirsene a drittura per abboccarsi secondo ’l concerto fatto co
						’l ser.mo Arciduca, alla cui A. et all’Arciduchessa madre havendone io dato
						conto, m’imposero che procurassi d’intendere qual camino fosse l’E. S. per
						imprendere se quello di Carinthia oppure l’altro di Goritia, et quanta gente
						possa haver seco per dar gl’ordini che si ricercano all’alloggio et altre
						commodità, di modo che si spedisca subito da me particolar Staffetta a S. E.
						et trattanto qui s’anderà apparecchiando d’alloggiarlo nel palazzo del
						ser.mo Arciduca stesso, et avicinandosi sarà incontrato, raccolto et
						ricevuto come si conviene alla grandezza sua et all’obligo et affettione di
						questi Prencipi ser.mi, i quali unitamente attendono l’arrivo di S. E. con
						particolar desiderio. Il Sig. Flaminio Delfini si truova già arrivato a
						Fiume et di là di mano in mano marciano le genti verso Lubiana, sino a dove
						haveranno commodità di condurre le bagaglie gratis et altre agevolezze che
						potrà dare ’l paese, essendo tale la mente del ser.mo Arciduca, il quale per
						relation mia havendo inteso che in Lubiana si faceva difficoltà di ricettare
						ne contorni et Villaggi vicini la Soldatesca et che anco in proposito delle
						barche era qualche contrasto, ha subito dati nuovi ordini et commissioni,
						acciò a soldati non si manchi delle cose necessarie et siano permessi
						fermare in quel vicinato sin tanto che in Zagabria, luoco non in tutto
						fornito, siano in pronto i viveri et altri bisogni, a che ho fatto tanto che
						alcuni Gentilhuomini si sono obligati di attendere et di provedere, benché
						in ciò si sia durata fatica grandissima, che però ho voluto far spontare per
						esser li sodetti persone di portata et ricche et che co ’l credito et co ’l
						grano et altro de loro Castelli potranno senza dubbio provedere a quella
						parte mentre dureranno le mostre.</p>
					<p>In Trieste continua il contagio et, perché in quella Città s’era dato ordine
						per polvere, palle et altro da distribuirsi a soldati, si è per l’accidente
						sodetto data poi l’istessa commissione in Lubiana, ove saranno proveduti di
						simil bisogno.</p>
					<p>Il che havrebbe voluto il Sig. Delfini ritruovare in Fiume per haver havuta
						occasione per camino di essercitar la militia, ma non s’è potuto far altro
						per la strettezza del tempo et per non potersi pratticare in Trieste, nè
						meno ne luoghi vicini.</p>
					<p>Del trattato di pace diferito sino alli 25 che è il giorno presente,
						s’intende da buone parti che gli Commissarii Cesarei siano per attendere con
						qualche pensiero d’accordo, anzi si dice che gli medesimi Imperiali
							vadino<pb xml:id="P5_0000524"/> discorrendo che S. M.tà vi possa
						condiscendere anco senza rihavere Canisa, che l’istesso Imperatore per
						gloria d’haver ricuperata Strigonia et di tenerla sia per prestarvi orecchia
						et per contentarsi che si conchiuda la pace, tenendo ogn’uno quello che si
						truova havere; la qual cosa havend’io bene considerata et cavatane la
						conseguenza che potrebbe derivare di là, quando al Turco si lasciasse
						Canisa, poiché alle prime rotture di Guerra verrebbe ad accostarsi forse
						all’Italia et a porre in necessità i Prencipi d’essa di fare contigue spese,
						ho avertito Monsig. Rev.mo Spinelli che invigili et vegga di distornare
						quanto possa le prattiche, massime in caso che non si stimi la ricuperatione
						di Canisa, come tanto importante alla Christianità et all’Italia in
						particolare, non truovandosi in mezo altro ostacolo che possa trattenere
						l’inimico a fare progressi importanti et dannosi a tutta la Republica
						Christiana.</p>
					<p>Di Milano habbiamo che le genti del Cattolico dovevano muoversi per questa
						volta sotto li 23 o 24 del corrente et che alla più lunga sarebbono gionte
						in Campo alli 15 overo 20 del seguente. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
