<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_309.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-04-01" n="2">1602-04-01</title>
                    <title level="a">309.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 204r–205r, Orig.
								[Eigenh.]</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_309.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-04-01" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_309.2.xml">309.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_309.4.xml">309.4. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1602 April 1)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_309.2.xml">309.2. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_309.4.xml">309.4. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1602 April 1)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Die Erzherzöge Leopold und Karl sind für das Osterfest nach Graz gekommen.
						Portia wurde über den Wunsch der Erzherzöge informiert, die<pb xml:id="P5_0000666"/> Kardinalsernennung Erzherzog Leopolds
						voranzutreiben. Die für einen Erfolg notwendige Unterstützung des Kaisers
						und des Königs von Spanien [Philipp III.] bei den Verhandlungen mit der
						Kurie lehne man in Graz ab, da dies die Angelegenheit nur verzögere. Portia
						bittet um Weisungen in dieser Sache, über die er schon mit Gian Francesco
						Aldobrandini gesprochen hatte. Portia zeichnet ein Bild Erzherzog Leopolds.
						Berichte von drohenden Türkeneinfällen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="309.3">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</head>
				<div>
					<p>Son giunti questa settimana gli due Prencipi Ecclesiastici fratelli di questo
						Arciduca per far le feste di Pasqua qui in Gratz<note xml:id="FN5_309.3_01" type="footnote">Die Eh. Leopold und Karl lebten in Judenburg, wo sie von
							Jesuiten unterrichtet wurden. Während dieses Aufenthaltes wurde für die
							Studenten der jüngeren Schüler des Kollegs eine Bruderschaft unter dem
							Namen „Maria Himmelfahrt“ mit Eh. Karl als Vorstand gegründet: vgl.
							PEINLICH, Gymnasium, S. 56. Vgl. Nr. 205.1.</note>, et con questa
						occasione un’intima persona et molto confidente dell’Arciduchessa lor Madre,
						altrimenti anco molto amico mio, è venuto meco a proposito et ragionamento
						del Cardinalato del Arciduca Leopoldo et a confidarmi in secreto che la
						Madre et il fratello Arciduca lo vedrebbon volontieri promosso a quella
						dignità. Sopra di che mi parve di dirle (per corrisponderle con la medesima
						confidenza) che per mia opinione approvavo molto questo lor concetto et
						pensiero, dal quale senza dubio sarebbe venuto molto commodo al publico di
						Germania et anco di questa Casa, et che io havrei creduto che la S.tà di N.
						S. l’havrebbe fors’anco fatto, quando le ne venisser fatti quegl’officii et
						instanze con que termini, che si convengano, massime col mezzo
						dell’auttorità di V. S. Ill.ma. A che soggiunse la sudetta persona che lo
						sarebbon per far i Prencipi per suo parere, ma che questo non gl’era così
						facile, ma quasi impossibile, perché venir a far simil officii senza
						partecipatione dell’Imperatore et del Re di Spagna sarebbe stato lor molto
						pregiuditiale nella mente di questi due Prencipi et il farlo con la
						direttione di queste M. M.tà richiedeva molta longhezza di tempo et
						molt’altre considerationi<note xml:id="FN5_309.3_02" type="footnote">Coraduz
							hatte bereits 1600 aus Rom von der Absicht des Papstes erfahren, Eh.
							Leopold zu gegebener Zeit zum Kardinal zu ernennen und hatte Eh. Maria
							darüber unterrichtet: vgl. Coraduz an Maria, Prag, 1600 Dezember 27,
							HHStA, Familienkorr. A 42, fol. 33r.</note>. Replicai io però che in
						ogni modo sarebbe stato difficile ottenere da S. S.tà una simil cosa senza
						pregarnela et supplicarnela con i termini che si richiedano a sì sublime
						grado; et qui si terminò il nostro ragionamento, interrotto per altro
						accidente sopragiuntoci, differendosi di trattarne più commodamente in altri
						tempi. In questo mi è parso di scoprire che questi Prencipi temano che
						quando in Corte dell’Imperatore et anco in quella di Spagna si risapesse un
						simil lor concetto et pensiero che le venirebbe fatto differire et
						prolungare molto l’effetto; et io credo che l’animo loro sarebbe di trovar
						modo che le succedesse questo, come alcune volte gl’è successo in altri lor
						particolari concetti et desiderii, come nel viaggio che fece questo Arciduca
						per rappresentarsi a piedi<pb xml:id="P5_0000667"/> di S. B.ne in Ferrara,
						nel matrimonio di Baviera, et nel trattar di continuo col Re di Polonia,
						nelle qual cose et simili questi Prencipi han sfuggito di dipender
						interamente dalla direttione della M.tà dell’Imperatore<note xml:id="FN5_309.3_03" type="footnote">Eh. Ferdinand hatte 1598 eine
							Italienreise unternommen, während der er Clemens VIII. in Ferrara
							aufsuchte: vgl. Nr. 164.1. Die maßgeblichen Verhandlungen für die
							Eheschließung Eh. Ferdinands mit seiner Cousine Maria Anna von Bayern
							(1600) und seiner Schwester Eh. Anna mit König Sigismund III. von Polen
							(1592) führte deren Mutter Eh. Maria: vgl. HURTER, Maria, S. 129–147,
							162–165, 338–345; HURTER, Ferdinand 3 und 4.</note>.</p>
					<p>Ho giudicato esser debito della servitù mia dar conto a V. S. Ill.ma di tutto
						questo et in particolare per quel che in sua vita l’Ecc.mo Sig. Giovanni
						Francesco di buona memoria andò discorrendomi di simil concetto (et ne
						accennò anco alcuna cosa a Prencipi stessi), facendomi anco particolare
						gratia di conferirmi alcune cose di suo pensiero nella distributione et
						promotione de figlioli et in particolare dell’Ill.mo Sig. Priore<note xml:id="FN5_309.3_04" type="footnote">Silvestro Aldobrandini, Sohn des
							Gian Francesco Aldobrandini. Dieser wurde am 17. September 1603 zum
							Kardinal ernannt: vgl. Nr. 266.1.</note>. Restami di supplicar V. S.
						Ill.ma di accennarmi et commandarmi se io deva et con qual termine possa
						udire o<note xml:id="SN309.3_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
							DAG.</note> divenir<ref target="#SN309.3_a">*a)</ref> in altre occasioni
						simil concetto per servir maggiormente a quell’[…] congiuntione ch’io ho
						sempre procurato et desiderato che si string[…] simil legame et obligatione
						tra questi Prencipi con V. S. Ill.ma […] Sig. Prior suo Nipote et tutta
						l’Ecc.ma sua Casa.</p>
					<p>Aggiungo a V. S. Ill.ma che l’Arciduca Leopoldo si trova nel 16 anno, et che
						ha presenza et longhezza di persona poco men di quella ch’haveva l’Arciduca
						Ferdinando quando si trovò in Ferrara; parla espeditamente latino et un poco
						anco Italiano, tien giudicio et maniera che supera l’età sua con gravità
						propria et degna di Prencipe Ecclesiastico congiunta con humiltà et suavità
						di costumi molto conveniente, et in somma assai simile alla maniera et
						presenza del Prencipe Ferdinando di Baviera quando si trovava costì in
							Roma<note xml:id="FN5_309.3_05" type="footnote">Herzog Ferdinand und
							sein Bruder Philipp Wilhelm reisten um Ostern 1592 an die Universität
							Siena und von dort weiter nach Rom. Dort kamen sie Anfang Dezember 1592
							an und traten am 11. Mai 1593 die Heimreise an: vgl. KOHL, S. 613;
							RAINER, GN 3, Nr. 38.</note>. Che è quanto mi resta di significar a V.
						S. Ill.ma con pregarle felicissime feste …</p>
					<p>Qui si ha avviso che gli Turchi sian con buon numero di Tartari congregati a
						Cinque Chiese per far una scorreria verso queste parti della Mora,<pb xml:id="P5_0000668"/> onde se ne sta con timore se ben si son dati
						gl’ordini necessarii a tutti questi luoghi di Confini.<note xml:id="SN309.3_b" type="siglum">Dorsalvermerk des Staatssekretariates,
							fol. 205v: Promotione. Da ricordare. Erm[inio] me ne parli a
							parte.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
