<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_309.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date"/>
                    <title level="a">309.1. Portia an Clemens VIII. - (o.D.)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 202r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_309.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII.,
                            Klemens</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst,
                            VIII., Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_308.1.xml">308.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 März 30</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_309.2.xml">309.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 1</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_032" target="L5_298.1.xml">298.1. Clemens VIII.
                            an Portia - Rom, 1602 Februar 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_032" target="L5_332.1.xml">332.1. Clemens VIII.
                            an Portia - Rom, 1602 Juli 6</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia hat aufgrund seiner Verpflichtungen als Nuntius bisher noch keine
						Visitation in seinem Bistum und keinen Ad Limina-Besuch durchgeführt und
						bittet um Aufschub.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="309.1">
					<note xml:id="FN5_309.1_01" type="footnote">Dieses undatierte Memorial wird hier
						eingefügt, da Portia in einem Schreiben an Aldobrandini vom 1. April 1602
						darauf hinweist: vgl. Nr. 309.2.</note>
				</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000664"/>
					<p>Cum Episcopus Adriae S.tis V.rae in Germania Nuntius a tempore, quo Ecclesiae
						Adriensis cura fuit a S.te V.ra eidem demandata (quod quidem plus quam
						triennii spatium explet) Apostolorum limina nondum visitaverit, cumque ad id
						peragendum grave foelicis recordationis Sixti V. S.tis V.rae Praedecessoris
							Decretum<note xml:id="FN5_309.1_02" type="footnote">Bulle Romanus
							Pontifex vom 20. Dezember 1585: vgl. BULLARIUM ROMANUM 8, S. 641–
							645.</note> optime agnoscat, animum ad huiusmodi visitationem saepe
						adiecit illudque firmiter et saepe proposuit, se, cum Apostolicae legationis
						munere iuxta S.tis V.rae praescriptum functus fuisset, Ecclesiam suam
						Adriensem personaliter prius visitaturum ac lustraturum, deinde Romam statim
						profecturum, ut si licet Apostolica limina visitaret Ecclesiaeque suae
						statum, quem ob continuam absentiam hactenus inspicere non potuit, plenius
						et exactius S.ti V.rae referret. Et hoc sane consilio idem Episcopus
						dilationem et prorogationem ad huiusmodi visitationem personaliter
						peragendam a S.tae V.ra humiliter alias petiit et gratiose obtinuit<note xml:id="FN5_309.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 118.2.</note>, sperans
						scilicet et existimans fore tandem, ut eadem S.tas V.ra eundem a legationis
						munere, quod in Germania per plures annos sustinuit, liberaret eique
						facultatem faceret ad Ecclesiam suam se conferendi, cuius scilicet statum
						prius sibi inspiciendum oculateque videndum esse semper est arbitratus, quam
						Romam proficisceretur. Verum cum is ex Germania ab huiusmodi legationis
						officio nondum per S.tem V.ram fuerit avocatus, nec illinc sine eiusdem
						V.rae S.tis (cuius arbitrio, ac voluntati se omniaque sua obedienti atque
						devoto animo prorsus committit) scitu et assensu discedere debeat, rem totam
						S.ti V.rae significandam duxit, simulque eandem humiliter denuo rogandam, ut
						vel eum a Nuntiaturae onerem liberare vel huiusmodi visitandorum
						Apostolicorum liminum obligationem, sublatis censuris ac penis omnibus, in
						aliud ei tempus differre, vel, quid sibi ea in rem sit agendum, significare
						et mandare dignetur, quo demum conquiescere ac conscientiae suae consulere
						possit, intellecto scilicet responso et praescripto S.tis V.rae. Quam Deus
						O. M. Ecclesiae suae, et nobis diutissime servet incolumem.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
