<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_319.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-05-13" n="1">1602-05-13</title>
                    <title level="a">319.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 13</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 223r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_319.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-05-13" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_318.1.xml">318.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Mai 11</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_320.1.xml">320.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_318.1.xml">318.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 Mai 11</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_320.1.xml">320.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 16</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Daniele Grabitz wurde Dank Kardinal Aldobrandini die Strafe erlassen. Matteo
						Brigi, der Agent Kardinal Aldobrandinis im Kloster Rosazzo, unterrichtet
						Portia über den Nuntius von Venedig [Offredi], dass es Probleme bei den
						Abgaben gibt. Portia sichert diesbezüglich seine Unterstützung zu. Die
						türkischen Truppen werden das Hauptaugenmerk vermutlich auf
						Stuhlweißenburg/Székesfehérvár legen. Portia reist mit den Erzherzögen nach
						Mariazell.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="319.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Mai 13</head>
				<div>
					<p>Il Grabitio<note xml:id="FN5_319.1_01" type="footnote">Daniele und Pietro
							Grabitz/Grabizio wurden 1592 in den Görzer Adel aufgenommen,
							Familienoberhaupt in Görz war der Jurist Daniele. Die Familie stand im
							engen Kontakt mit dem Grazer Hof: Für den Hinweis danke ich Prof.
							Silvano Cavazza. Daniele Grabitz suchte 1601 bei Aldobrandini um die
							Verlängerung des Pachtvertrages für die Güter der Abtei Rosazzo für
							weitere drei Jahre an: vgl. Aldobrandini an Offredi, Rom, 1601 Dezember
							1, ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol. 261v–262r.</note> ad
						instanza di V. S. Ill.ma hebbe finalmente gratia della remissione della pena
						incorsa per non esser stato sotto Canisa, et di ciò havendone io già dato
						conto a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_319.1_02" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> come anco del desiderio che tiene il ser.mo Arciduca
						di sempre compiacerle, non mi resta hora di far altro in essecutione del
						nuovo commandamento venutomi in proposito del medesimo Grabitio<note xml:id="FN5_319.1_03" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>. Ma devo
						ben significare a V. S. Ill.ma che per via di Monsig. Rev.mo Nuntio di
						Venezia havendomi fatto sapere Monsig. Matheo<pb xml:id="P5_0000681"/> Brigi
						Agente di Rosaccio<note xml:id="FN5_319.1_04" type="footnote">Matteo Brigi
							war von Fabrizio Paulucci ohne Wissen Kardinal Aldobrandinis in der
							Abtei Rosazzo als Agent eingesetzt worden: vgl. Aldobrandini an
							Paulucci, Rom, 1601 Juli 7, ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol.
							34r–v. Brigi hatte vor der Kirche der Abtei eine Gastwirtschaft eröffnet
							und Frauen in der Abtei untergebracht: vgl. Aldobrandini an Offredi,
							Rom, 1601 Juli 18, ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol. 47r. Zudem
							forderte Brigi ein Entgelt für seine Tätigkeit ein. Aldobrandini bat den
							Nuntius von Venedig, Offredo Offredi, um Hilfe, damit diese Missstände
							schnellstmöglich behoben und die ausstehenden Pachtzahlungen beglichen
							würden: vgl. mehrere Schreiben Aldobrandinis an Offredi vom Juli bis
							Oktober 1601 in: ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol.
							33r–176v.</note> di patire con li sudditi difficoltà in essigere certi
						affitti della Badia, non manco con ogni sollicitudine di operare con S. A.
						et Consiglio, acciò rimanga sodisfatto et venuta che sia certa informatione
						che ’l Prencipe ricerca et per la quale hoggi appunto si scrive ai
						Governatori che sono contigui a Rosaccio, si attenderà all’espeditione et si
						procurerà ch’ella riesca nel modo che richiede il servitio di V. S. Ill.ma
						…</p>
					<p>
						<note xml:id="SN319.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Il presidio di Coprainiz<note xml:id="FN5_319.1_05" type="footnote">Hauptmann der Besatzung von Kopreinitz/Koprivnica war
							Alban Graswein (gest. 1610). Hauptmann in Weitschawar (1586-1591),
							Oberhauptmann von Ivanié (15911594), Hauptmann von Kopreinitz/Koprivnica
							(1594–1605), Hofkriegsrat (1603): vgl. KASER, Steirer; TOIFL, Graswein,
							S. 159–161.</note> ha fatto prigione ultimamente un Turco Aga et da esso
						si cava la confirmatione che tutto lo sforzo de Turchi ha da esser
						principalmente contro Albaregale. Mi convien sodisfar a questi serenissimi
						in servirli alla devotione della Beata Vergine in Cell, et temo che
						quest’altra settimana non potrò scriver a V. S. Ill.ma, ma se occorrerà cosa
						che sii degna della notitia di V. S. Ill.ma lascierò ordine et persone che
						sodisfaccino et scrivano<note xml:id="FN5_319.1_06" type="footnote">Portia
							berichtete Offredi in einem Avviso vom 13. Mai 1602, dass die Erzherzöge
							die Wallfahrt nach Mariazell wegen des Schneefalls in den Bergen
							verschoben hatten und nun am Tag nach Christi Himmelfahrt, also am 17.
							Mai, in seiner Begleitung abreisen würden: vgl. Portia an Offredi, Graz,
							1602 Mai 13, ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A-F, fol. 57r (Avviso).
							Er kündigte Offredi während seiner Abwesenheit von Graz Avvisi seines
							Sekretärs an: vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Mai 16, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 48 A-F, fol. 62r (Orig.). Ein solches folgte bereits
							am 20. Mai 1602: vgl. [Tomasi] an Offredi, Graz, 1602 Mai 20, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 48 A-F, fol. 63r–v (Avviso). Schon am 23. Mai 1602
							kehrten die erzherzogliche Familie und Portia von der Wallfahrt nach
							Graz zurück: vgl. Portia an Offredi, Graz, 1602 Mai 27, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 48 A-F, fol. 66r (Orig.).</note>. Et in benigna
						gratia di V. S. Ill.ma humilmente mi raccommando.<ref target="#SN319.1_a">*a)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
