<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_331.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-07-01" n="1">1602-07-01</title>
                    <title level="a">331.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 1</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 246r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_331.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-07-01" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_330.1.xml">330.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 Juni 29</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_331.2.xml">331.2. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1602 Juli 1)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_330.1.xml">330.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 Juni 29</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_331.2.xml">331.2. Portia an
                            Aldobrandini - (Graz, 1602 Juli 1)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia weist darauf hin, dass die Ernennung eines neuen Provinzials der
						Augustiner-Eremiten [da Fermo] an Stelle des nunmehr zum Prior des Grazer
						Klosters bestimmten P. Aurelio Mancini da Pergola die Erzherzöge sehr
						verstimmt und sie den neuen Provinzial für die Steiermark und Kärnten nicht
						akzeptieren werden. Erzherzog Maximilian Ernst bedankt sich für die
						freundliche Aufnahme des Vicomte de Montenach durch Kardinal Aldobrandini.
						Portia dankt für die Bemühungen Aldobrandinis um den Erlass des Zehents in
						seinem Bistum Adria.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="331.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Juli 1</head>
				<div>
					<p>Il Padre Agostiniano<note xml:id="FN5_331.1_01" type="footnote">Vincenzo da
							Fermo wurde beim Generalkapitel des Augustiner-Eremitenordens im Mai
							1602 in Rom zum Provinzial für Steiermark-Kärnten ernannt: vgl. GAVIGAN,
							Augustinian Province, S. 349 (Anm. 329).</note> il quale si scrisse
						esser stato disegnato dall’ordine Provinciale in queste parti, sendo
						ultimamente arrivato qua, s’è inteso che<pb xml:id="P5_0000698"/> il P.
						Maestro Aurelio dalla Pergola<note xml:id="FN5_331.1_02" type="footnote">Aurelio Mancini da Pergola wird in der Literatur wiederholt als Kaplan
							und Hofkapellmeister von Eh. Karl II. bezeichnet, dem 1588 die
							Stiegenkirche in der Sporgasse zur Unterbringung eines Konvents der
							Augustiner-Eremiten überlassen wurde: vgl. RUHRI, S. 150; HÖFER,
							Christentum, S. 54. Gavigan stellte aber in seinem Artikel über die
							Anfänge der Augustinerprovinz Steiermark-Kärnten die Rolle Mancinis im
							Jahr 1588 zur Diskussion und meint, eine Verwechslung mit P. Ludovico
							Zacconi da Pesaro, einem Mitglied der Grazer Hofkapelle ab 1585,
							ausgemacht zu haben. Sicher ist, dass Aurelio Mancini da Pergola 1596
							zum Generalvikar der Ordensprovinz und 1597 zum Provinzial ernannt
							worden war. 1598 wurde er in beiden Ämtern bestätigt, jenes des
							Generalvikars hatte er letztendlich bis 1607 inne (diese Ämter konnten
							von ein und derselben Person besetzt sein). Am 26. Mai 1602 war P.
							Vincenzo da Fermo zu Mancinis Nachfolger als Provinzial ernannt worden,
							doch wurde dieser Beschluss schon kurze Zeit später zurückgezogen.
							Gavigan führt einen archivalischen Beleg dafür an, dass Mancini 1604 das
							Amt des Provinzials inne hatte und 1606 neuerlich gewählt wurde. Aus den
							Quellen der Grazer Nuntiatur kann man schließen, dass Mancini nach dem
							Einspruch aus Graz 1602 als Ordensprovinzial bestätigt wurde: vgl.
							GAVIGAN, Augustinian Province, S. 329- 332, 349 (Anm. 329); GAVIGAN,
							Milensio, S. 205, 238f. Vgl. Nr. 334.1, 335.1.</note> ch’era prima nella
						medesima carica sia stato fatto Priore del Convento ch’è qui in Gratz. Et
						perché questi Prencipi non ponno patire tal nuova provisione poiché volevano
						confirmato il P. Aurelio, si mostrano affatto renitenti in acconsentire al
						sodetto Provinciale il possesso dei Monasterii, et io vedendo tutto ciò
						derivare a danno et detrimento d’essi poveri luochi che anderanno in ruina
						cessando loro la protettione de Prencipi, ho giudicato, se sin’ hora non
						sarà stato proveduto costì secondo ’l desiderio dell’Arciduca, esser ottimo
						ispediente per acquetare le cose che quanto prima il P. Maestro Aurelio sia
						da Superiori commandato di venire al carico suo di Priore et di ciò n’ho
						voluto dar conto a V. S. Ill.ma, affine così parendole per beneficio della
						religione si degni farne dire una parola all’Ill.mo Sauli<note xml:id="FN5_331.1_03" type="footnote">Antonio Maria Sauli (1543–1623),
							Nuntius in Neapel (1572–1577), außerordentlicher Nuntius in Portugal
							(1579/80), Koadjutor des Erzbistums Genua (1585), Erzbischof von Genua
							(1586–1591), Kardinal (1587), Präfekt der Congregazione dei Vescovi e
							Regolari (1617–1621), Dekan des Kardinalskollegiums (1620), erster
							Präfekt der Propagandakongregation (1622): vgl. JAITNER, Prosopographie,
							S. 319; GIORDANO, Paolo V, S. 813 (Anm. 1).</note> Protettore, perché
						senza la venuta del sodetto Padre non vedo modo di poter contentare le A. A.
						loro, né di apportare il giovamento che vorrei all’ordine. All’Arciduca
						Massimiliano ho riferito quanto benignamente sia stato veduto da V. S.
						Ill.ma il Viceconte di Montenach suo Cameriere<note xml:id="FN5_331.1_04" type="footnote">Vgl. Nr. 314.1, 327.2.</note> et per il favore che con
						ciò suppone di haver anco ricevuto in se stesso ne rende affettuose gratie
						et ne bacia a V. S. Ill.ma la mano, la qual io per gratia ch’è restata
						servita di farmi in replicando a Monsig. Rev.mo<pb xml:id="P5_0000699"/>
						Nuntio di Venetia per la essentione delle Decime<note xml:id="FN5_331.1_05" type="footnote">Vgl. Nr. 327.1.</note> con ogni debita humiltà et
						riverenza sommamente ringratio.</p>
					<p>Né di più sendo che aggiungere oltre i dupplicati<note xml:id="FN5_331.1_06" type="footnote">Nr. 330.2.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
