<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_313.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1602-04-22" n="1">1602-04-22</title>
                    <title level="a">313.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 22</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 211r–212v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 2, S. 17f.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_313.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1602-04-22" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_312.1.xml">312.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1602 April 20</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_314.1.xml">314.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 24</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_312.1.xml">312.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1602 April 20</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_314.1.xml">314.1. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1602 April 24</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>In Graz befürchtet man, dass Unruhen zwischen den Uskoken und der Republik
						Venedig wegen der Gefangennahme von neunzehn Uskoken durch eine
						venezianische Galeere ausbrechen könnten. Erzherzog Ferdinand bemüht sich um
						die Klärung dieses Vorfalls und die Befreiung der Gefangenen. Portia hofft
						auf die Unterstützung durch den Nuntius von Venedig [Offredi]. Erzherzogin
						Maria beabsichtigt, mit dem Bau des Nonnenklosters zu beginnen und bittet
						Kardinal Aldobrandini, dieses direkt dem Heiligen Stuhl und in dessen
						Vertretung dem Bischof von Seckau [Brenner] und dessen Nachfolgern zu
						unterstellen. Der Bischof von Bamberg [Gebsattel] be.findet sich in
						Kéirnten, er entschuldigt sich fiir den ausgebliebenen Besuch in Graz und
						schickt seinen Marschall [Belheim] mit einem Geschenk für Erzherzog
						Ferdinand. Zudem bittet er darum, die Klöster Arnoldstein und Griffen vor
						einer Übernahme durch die Jesuiten zu bewahren.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="313.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 April 22</head>
				<div>
					<p>
						<note xml:id="SN313.1_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 2, S. 17f.</note>
						Quando ho scritto a V. S. Ill.ma la prima<note xml:id="FN5_313.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, pensavo con questo ordinario
						non dovermisi rappresentare occasione di dar altre lettere, ma succede il
						contrario per li avisi che si sono havuti ultimamente da Segna, i quali per
						essere rilevanti rispetto al male che ne potrebbe seguire col venirsi a<pb xml:id="P5_0000673"/> rottura tra Uscocchi et la Republica di Venetia,
						ho giudicato doverli subito significare a V. S. Ill.ma. Portano dunque li
						medesimi che dalle Galere della Signoria sia stata presa una barca nella
						quale si truovavano decenove Segnani, il modo di che dicesi tale che
						ritornando essi dalla Morlacca et dal castello di Carlobag a Segna, ove
						erano stati per indagare li andamenti del Turco et conducevano alcuni
						pregioni pure per havere lingua, avisatone del loro passaggio il Generale
						Maritimo Veneto<note xml:id="FN5_313.1_02" type="footnote">Filippo
							Pasquaglio: vgl. Nr. 125.3.</note>, ne li habbia subito presi et posti
						chi dice al remo, chi puniti con la testa almeno alcuni, havendone delli
						decenove lasciati due liberi, i quali non mancano di sospetto d’havere
						traditi i Compagni<note xml:id="FN5_313.1_03" type="footnote">Nuntius
							Offredi hatte Kardinal San Giorgio bereits am 13. April 1602 darüber
							unterrichtet: vgl. HORVAT 2, S. 17.</note>. La qual cattura tenendosi
						successa senza punto di cagione poiché li Ministri Arciducali affermano non
						truovarsi che Uscocchi, da che le cose si accommodorono sotto ’l Rabatta,
						habbino commesso eccesso alcuno contro i sudditi de Signori Venetiani, si
						dubita poter eccitare qualche importante moto, sendo chiarissimo che li
						Uscocchi non mancaranno tentar modo di vendicarsi, massime ogni volta venga
						certezza che i compagni siano morti o manchi loro speranza di rihaverli. Qui
						l’accidente è dispiacciuto oltre misura et l’Arciduca, che pur vorrebbe
						vedere continuatione di tranquillità et pace, benché si doglia che si venga
						a termini tali senza alcuna precedente ingiuria, con tutto ciò bramando che
						si rimetta la cosa fuori d’altro strepito et sconcio, mi dice esser per dar
						ordine in Venetia al segretario Cesareo<note xml:id="FN5_313.1_04" type="footnote">Bernardino Rossi, war Sekretär des kaiserlichen
							Gesandten Raimund von Thurn in Venedig und führte die Geschäfte in
							Venedig nach dessen Abberufung 1596 bis zur Neubesetzung dieses Amtes im
							Jahr 1603. Während der Amtszeit von François Thomas Perenot de
							Granvelle, Comte de Cantecroy, von 1603–1606 kam Rossi weiterhin der
							Tätigkeit eines Sekretärs nach: vgl. HORVAT 1, S. 322 (Anm. 503);
							NIEDERKORN, Türkenkrieg, S. 367–372.</note> che tratti con la Signoria
						la liberatione de sodetti, che dalli più vengono supposti confinati alla
						galera. Ma quando ciò non avenga per rispetto di morte o d’altro, io temo di
						grande inconveniente, specialmente parendo a questi signori del consiglio,
						et ad altri del Confine di Segna che la novità sia suscitata dalli Ministri
						della Republica mentre si stava da questo canto in aspettatione di
						continuata amicitia, tanto più che ’l capitano Francol stato in Segna dopo
						la morte del Rabatta, et che di presente è qui, riferisce esser passate più
						mani di lettere tra lui et il Generale Veneto, co’ quali l’uno all’altro
						prometteva buona corrispondenza et vicinanza, aggiungendo il detto Capitano
						che tratanto non si truoverà che Uscocchi siano usciti dal loro offitio, né
						che habbino in maniera alcuna offeso ’l Dominio Veneto. Onde V. S. Ill.ma
						con la singolar sua prudenza può pensare quello che ne potrà avenire et se
						li Uscocchi altre volte non provocati hanno fatto<pb xml:id="P5_0000674"/>
						male, ciò che saranno per far hora se non vengono loro ridati i pregionieri
						o sodisfatto in qualche altra maniera, che non saprei però qual potesse
						essere, né credo s’acquetarebbono per alcuna, conoscendosi la natura
						d’Uscocchi, per il conto che fanno de Compagni, esser vendicativa et
						inhumana tanto maggiormente in tempo che vien loro data occasione
						d’essercitarla, come di presente succederà se non segue la restitutione
						sodetta, la quale se parerà a Monsig. Nuntio di Venetia di procurare con
						qualche offitio, potrà farlo sendo che da me se gli dà parimente
							l’aviso<note xml:id="FN5_313.1_05" type="footnote">Vgl. Portia an
							Offredi, Graz, 1602 April 29, ASV, Fondo Borghese, serie III 48 A-F,
							fol. 47r–v.</note>.<ref target="#SN313.1_a">*a)</ref>
					</p>
					<p>Questa ser.ma Arciduchessa disegna di far dar principio all’edificio del
						Monasterio di Monache et però con grand’effetto prega V. S. Ill.ma che si
						compiaccia favorirla per il fine della erettione et insieme che detto
						Monasterio non s’intenda sottoposto ad altri che immediate alla Sede
						Apostolica, et raccommandato come a delegato dal medesima al Vescovo di
						Seccovia et successori, che in tal maniera si governa anco il Monasterio di
						Santa Chiara in Vienna et in alcuni altri luochi, parendo ciò convenirsi per
						la poca bontà che forse hora in queste parti si truova ne Padri d’osservanza
						di San Francesco, a quali altrimenti toccarebbe la superiorità<note xml:id="FN5_313.1_06" type="footnote">Diese Bitte hatte Eh. Maria auch
							in ihrer Supplik geäußert: vgl. ASV, Secr. Brev., Reg. 323, [o.
							fol.].</note>.</p>
					<p>Il Vescovo di Bamberga venuto di Franconia alle sue terre et giuriditioni di
						Carinthia attende a visitarle<note xml:id="FN5_313.1_07" type="footnote">Bischof Johann Philipp von Gebsattel hatte Bamberg am 21. März 1602
							verlassen und war am 18. April mit 58 Personen und 60 Pferden in
							Klagenfurt eingetroffen: vgl. LOOSHORN 5, S. 312; KHEPPIZ, S.
						39.</note>, et qui si truova il suo Maresciale<note xml:id="FN5_313.1_08" type="footnote">Johann Honofrius von Belheim, Hofmarschallsverweser des
							Hochstifts Bamberg (1601–1603), Bamberger Rat und Amtmann zu Senftenberg
							(1600–1603), bambergischer Amtmann zu Hollfeld (1616): Für diese
							Informationen danke ich Dr. Klaus Rupprecht, Staatsarchiv
							Bamberg.</note> venuto per far scusa presso le loro A. A. che ’l
						medesimo Vescovo non possa venire in persona a compire con esse, havendo
						presentato al ser.mo Arciduca un Cavallo, sendo all’incontro et il Vescovo
						et il maresciale stati regalati d’un’altro cavallo per uno dall’A. S. con la
						quale non s’intende esser trattato negotio, se non che ’l Bambergense
						l’habbia pregata a compiacergli che la Badia di Arnolstain et la Prepositura
						di Griffen, luochi sottoposti in Carintia a lui, non siano altrimente uniti
						a Collegio de padri del Giesù, ma rimanghino alle Religioni per le quali
						sono stati fondati anticamente. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
